<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/17.39/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/17.39"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/17.39/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="17.39"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/17.39/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/17.39/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/17.39/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/17.39/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/17.39/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/17.39/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2013-11-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-11-26" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/17.39/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1120" id="ar1" showAs="DDL 1120"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29191" id="EAB" showAs="Uras"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17578" id="EFB" showAs="De Petris"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1120</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 17.39</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Uras</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">De Petris</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 7, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «7-
					<an:i>bis.</an:i>
					 L'aliquota dell'addizionale di cui al comma 16 dell'articolo 81 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, è aumentata di 1 punto percentuale.
				</an:p>
				<an:p>
					        7-
					<an:i>ter</an:i>
					. In deroga all'articolo 3 della legge 27 luglio 2000, n. 212, la disposizione di cui al 7-
					<an:i>bis</an:i>
					 si applica a decorrere dal periodo d'imposta successivo a quello in corso alla data del 31 dicembre 2012.
				</an:p>
				<an:p>
					        7-
					<an:i>quater.</an:i>
					 All'articolo 96 del Testo Unico delle imposte sui redditi approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, al comma 5-
					<an:i>bis,</an:i>
					 primo periodo, le parole: ''nei limiti del 96 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''nei limiti del 95 per cento''.
				</an:p>
				<an:p>
					        7-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 Al decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 8, le parole: ''nella misura del 96 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''nella misura del 95 per cento'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 9, le parole: ''nella misura del 96 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''nella misura del 95 per cento'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 7, comma 2, le parole: ''nella misura del 96 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''nella misura del 95 per cento''.
				</an:p>
				<an:p>
					        7-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 In deroga all'articolo 3 della legge 27 luglio 2000, n. 212, le modifiche di cui ai commi 7-
					<an:i>quater</an:i>
					 e 7-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					 si applicano a decorrere dal periodo d'imposta successivo a quello in corso al31 dicembre 2012».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 17</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 17-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Modifiche all'imposta sulle transazioni finanziarie)</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 1 della legge 24 dicembre 2012, n. 228, apportare le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a) al comma 491, primo periodo premettere le parole:</an:i>
					 ''In attesa dell'introduzione di una normativa europea, in via transitoria'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b) al medesimo comma 491, sostituire le parole:</an:i>
					 ''Per valore della transazione si intende il valore del saldo netto delle transazioni regolate giornalmente relative al medesimo strumento finanziario e concluse nella stessa giornata operativa da un medesimo soggetto, ovvero il corrispettivo versato.'' 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 ''Per valore della transazione si intende il valore della singola operazione.'', 
					<an:i>e sostituire le parole:</an:i>
					 ''Sono altresì esclusi dall'imposta i trasferimenti di proprietà di azioni negoziate in mercati regolamentari o sistemi multilaterali di negoziazione emesse da società la cui capitalizzazione media nel mese di novembre dell'anno precedente a quello in cui avviene il trasferimento di proprietà sia inferiore a 500 milioni di euro'' 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 ''Sono altresì esclusi dall'imposta i trasferimenti di proprietà di azioni emesse da società la cui capitalizzazione media nel mese di novembre dell'anno precedente a quello in cui avviene il trasferimento di proprietà sia inferiore a 500 milioni di euro'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c) al comma 492, sopprimere le parole:</an:i>
					 ''che abbiano come sottostante prevalentemente uno o più strumenti finanziari di cui al comma 491, o il cui valore dipenda prevalentemente da uno o più degli strumenti finanziari di cui al medesimo comma,'',
					<an:i>e le parole:</an:i>
					 '', che permettano di acquisire o di vendere prevalentemente uno o più strumenti finanziari di cui al comma 491 o che comportino un regolamento in contanti determinato con riferimento prevalentemente a uno o più strumenti finanziari indicati al precedente comma'' 
					<an:i>e sostituire le parole:</an:i>
					 ''ad imposta in misura fissa, determinata con riferimento alla tipologia di strumento e al valore del contratto, secondo la tabella 3 allegata alla presente legge'' 
					<an:i>con le parole:</an:i>
					 ''ad imposta con aliquota dello 0,05 per cento sul valore della transazione'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d) dopo il comma 499, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        ''499-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Nella nota 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 all'articolo 13 della tariffa allegata al decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 642, è aggiunto, in fme, il seguente periodo: 'Non sono altresì soggette all'imposta le comunicazioni relative ai depositi di titoli emessi con modalità diverse da quelle cartolari e comunque oggetto di successiva dematerializzazione, il cui complessivo valore nominale o di rimborso posseduto presso ciascuna banca sia pari o inferiore a mille euro'.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e) al comma 500, aggiungere, in fine, il seguente periodo:</an:i>
					 ''Quanto previsto in via transitoria nei commi dal 491 al presente deve essere adeguato alla normativa europea in fase di definizione (proposta di direttiva COM (2013)71), entro sei mesi dall'entrata in vigore di quest'ultima, prevedendo, in particolare l'introduzione del principio di emissione a complemento del più generale principio di residenza, onde limitare quanto più possibile i fenomeni di delocalizzazione degli istituti finanziari''.
				</an:p>
				<an:p>        2. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite lemodalità di applicazione delle modifiche introdotte dal comma 1 all'imposta sulle transazioni finanziarie».</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>E conseguentemente all'articolo 10, dpo il comma 37 aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «37-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Le disponibilità di competenza e di cassa delle spese del bilancio dello Stato per consumi intermedi sono ulteriormente ridotte di 100 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2014».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente all'articolo 2, comma 6 del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138 convertito, con modificazioni, dalla legge 14 settembre 2011, n. 148, le parole:</an:i>
					 «de1 20 per cento» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 «del 25 per cento».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
