<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/7.182/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/7.182"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/7.182/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="7.182"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/7.182/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/7.182/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/7.182/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/7.182/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/7.182/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/7.182/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2013-11-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-11-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/7.182/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1120" id="ar1" showAs="DDL 1120"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22337" id="EAB" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22706" id="EFB" showAs="Amati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/26041" id="EKB" showAs="Fedeli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22740" id="EPB" showAs="Filippi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22790" id="EUB" showAs="Micheloni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22767" id="EZB" showAs="Pegorer"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25229" id="E5B" showAs="Granaiola"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/18499" id="EDC" showAs="Cirinna'"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29166" id="EIC" showAs="Puppato"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29137" id="ENC" showAs="Mineo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17796" id="ESC" showAs="Tocci"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29095" id="EXC" showAs="Favero"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29088" id="E3C" showAs="Dirindin"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29052" id="EBD" showAs="Borioli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1120</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 7.182</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Amati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Fedeli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Filippi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Micheloni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Pegorer</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Granaiola</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">Cirinna'</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EIC">Puppato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ENC">Mineo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ESC">Tocci</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EXC">Favero</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E3C">Dirindin</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EBD">Borioli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 11, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «11-
					<an:i>bis.</an:i>
					 È autorizzata la spesa di 60 milioni di euro per ciascuno degli anni 2014, 2015, 2016 a copertura dei maggiori oneri di cui al comma 11-
					<an:i>ter.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>ter.</an:i>
					 All'articolo 47 del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2003, n. 326, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, il secondo periodo è sostituito dal seguente: ''Con la stessa decorrenza, il predetto coefficiente moltiplicatore si applica, a scelta del lavoratore, o ai fini dell'anticipazione dell'accesso al pensionamento o ai fini della determinazione dell'importo delle prestazioni pensionistiche'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il comma 1 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>bis.</an:i>
					 La prestazione previdenziale di cui al comma 1 si applica, a scelta dei lavoratori, o ai fini dell'anticipazione dell'accesso al pensionamento o ai fini della determinazione dell'importo delle prestazioni pensionistiche anche ai lavoratori a cui siano state rilasciate dall'lNAIL o dal Settore navigazione dell'INAIL (ex IPSEMA) le certifìcazioni relative all'esposizione all'amianto e che abbiano prestato la loro opera esposti all'amianto per un periodo inferiore a dieci anni, con le seguenti modalità'':
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il coefficiente moltiplicatore si applica nella misura di 1,25 fino ai dieci anni di esposizione;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il comma 2 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''2-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Per i lavoratori che hanno prestato la loro opera esposti all'amianto per un periodo superiore a dieci anni, il coefficiente moltiplicatore si applica nella misura di 1,5'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 3 è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il comma 4 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''4. La sussistenza e la durata dell'esposizione all'amianto di cui ai commi 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 sono accertate e certificate dall'INAIL o dal Settore navigazione dell'INAIL (ex IPSEMA) oppure dai dipartimenti di prevenzione delle aziende sanitarie locali presso il cui territorio si trova o si trovava l'installazione o il naviglio militare dello Stato ovvero l'impresa che a qualunque titolo utilizza o utilizzava l'amianto, avvalendosi dei dati di letteratura scientifica in materia, nonché di prove testimoniali e di relazioni tecniche stilate da esperti, anche in considerazione dell'esistenza di casi analoghi e degli eventuali cambiamenti avvenuti nelle aziende, nei cantieri navali e nel naviglio mercantile, nonché validando quale 
					<an:i>curriculum</an:i>
					 lavorativo l'estratto matricola mercantile rilasciato dall'autorità marittima. Gli eventuali periodi di cassa integrazione ordinaria o straordinaria fruiti non interrompono il computo della durata dell'esposizione'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 il comma 5 è sostituito dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''5. I lavoratori ex esposti all'amianto che intendano ottenere il riconoscimento dei benefici di cui al comma 1, in riferimento al comma 6-
					<an:i>bis</an:i>
					 devono presentare domanda alla gestione previdenziale presso la quale sono iscritti, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente disposizione. Per i lavoratori esposti, addetti alle bonifiche, all'escavazione ed all'estrazione di minerale, non è fissato alcun termine al fine di ottenere il riconoscimento dei benefici di cui al comma 1;
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Gli eredi dei lavoratori ex esposti all'amianto aventi diritto ai benefici contributivi, deceduti prima di poterne usufruire, possono presentare richiesta di rivalutazione contributiva presso gli uffici dell'Inps competenti territorialmente'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 dopo il comma 6-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 sono aggiunti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''6-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 I benefici di cui al comma 1 si applicano anche al personale militare delle Forze armate in possesso del 
					<an:i>curriculum</an:i>
					 lavorativo rilasciato dal Ministero della difesa ai sensi dell'articolo 3, comma 3, del decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 27 ottobre 2004, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 295 del 17 dicembre 2004, e sono cumulabili, in deroga all'articolo 1849 del codice dell'ordinamento Militare, di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66 e a quanto disposto del comma 6-
					<an:i>ter</an:i>
					 del presente articolo, con gli altri benefici previdenziali che comportano l'anticipazione dell'accesso al pensionamento di anzianità ovvero l'aumento dell'anzianità contributiva, e possono essere fatti valere sia ai fini del diritto che della misura della pensione.
				</an:p>
				<an:p>
					        Nei confronti del medesimo personale militare per il quale sia stata accertata una malattia professionale asbesto-correlata da parte del competente Dipartimento militare di medicina legale, di cui all'articolo 195, comma 1, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 del codice dell'ordinamento militare, di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66, si applica, d'ufficio e senza limiti di tempo e in deroga all'articolo 1849 del predetto codice di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66, e dell'articolo 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 23 febbraio 2009, n. 11, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 aprile 2009, n. 38, sia ai fini del diritto che della misura della pensione, il coefficiente moltiplicatore di cui all'articolo 13, comma 7, della legge 27 marzo 1992, n. 257, e successive modificazioni, nella misura di 1,5 del periodo di esposizione all'amianto, accerta bile dal curriculum lavorativo rilasciato dal Ministero della difesa ai sensi dell'articolo 3, comma 3, del decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 27 ottobre 2004, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 295 del 17 dicembre 2004, ovvero, in mancanza del predetto 
					<an:i>curriculum</an:i>
					 e per analogia con altri casi, dall'estratto del foglio matricolare.
				</an:p>
				<an:p>
					        6-
					<an:i>septies.</an:i>
					 I benefici di cui al comma 1 si applicano anche ai lavoratori addetti alla nautica da diporto, nonché ai titolari di piccole imprese che producano idonea documentazione atta a comprovare che il lavoro che ha comportato esposizione all'amianto sia stato svolto per conto terzi.
				</an:p>
				<an:p>
					        6-
					<an:i>octies.</an:i>
					 Il Governo esercita il potere sostitutivo nei confronti delle regioni nell'adozione dei provvedimenti necessari in caso di inadempienza nella predisposizione dei piani di bonifica delle aree interessate dall'inquinamento da amianto.
				</an:p>
				<an:p>
					        6-
					<an:i>novies.</an:i>
					 Ai lavoratori ex esposti all'amianto, collocati in trattamento di quiescenza prima della data di entrata in vigore della legge 27 marzo 1992, n. 257, sono riconosciuti i benefici previsti dall'articolo 13, comma 8, della medesima legge.
				</an:p>
				<an:p>
					        6-
					<an:i>decies.</an:i>
					 I lavoratori ex esposti all'amianto, che hanno presentato domanda agli enti previdenziali competenti ai fini del riconoscimento dei benefici di cui al comma 1 e la cui richiesta è stata respinta, possono presentare una nuova domanda per i medesimi fini. Avverso l'eventuale diniego degli enti previdenziali è ammesso ricorso agli ordinari strumenti di tutela giurisdizionali.
				</an:p>
				<an:p>
					        6-
					<an:i>undecies.</an:i>
					 I termini per la presentazione delle domande per il riconoscimento dei benefici previdenziali scadono dodici mesi dopo la data di entrata in vigore della presente disposizione.
				</an:p>
				<an:p>
					        6-
					<an:i>duodecies.</an:i>
					 1. All'articolo 24, comma 14, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, e successive modificazioni, dopo la lettera 
					<an:i>e</an:i>
					-bis) è aggiunta la seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''
					<an:i>e</an:i>
					-ter) ai lavoratori di cui all'articolo 13 della legge 27 marzo 1992, n. 257, e successive modificazioni''.
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>quater.</an:i>
					 Il sesto comma dell'articolo 47 e l'articolo 47-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 30 aprile 1970, n. 639, nonché il comma 35-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 dell'articolo 35 del decreto-legge 4 luglio 2006, n. 223, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 agosto 2006, n. 248, sono abrogati».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        All'articolo 10, comma 32, sostituire le parole: «600 milioni nell'anno 2015 e 1.310 milioni di euro» con le seguenti: «20 milioni di euro per l'anno 2014, 620 milioni nell'anno 2015 e 1330 milioni»;</an:p>
				<an:p>        All'articolo 10, comma 37, sostituire le parole: «150 milioni» con le seguenti: «180 milioni» e all'Elenco n. 1, gli importi relativi alle singole voci sono incrementati in misura proporzionale;</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>alla tabella A, voce</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze, 
					<an:i>apportare le seguenti variazioni in diminuzione:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            2014:    -  10.000;</an:p>
				<an:p>            2015:    -  10.000;</an:p>
				<an:p>            2016:    -  10.000.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
