<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/9.9000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/9.9000"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/9.9000/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.9000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/9.9000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/9.9000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/9.9000/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/9.9000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/9.9000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/9.9000/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2013-11-28" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-11-28" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/9.9000/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1120" id="ar1" showAs="DDL 1120"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/" id="EAB" showAs="I RELATORI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1120</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.9000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">I RELATORI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo 9, premettere il seguente comma:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>Il fondo per gli interventi strutturali di politica economica di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge n. 282 del 2004, convertito con modificazioni dalla legge 307 del 2004, è incrementato di 285 milioni di euro per l'anno 2014</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente all'articolo 9, apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>al comma 1, sostituire le parole: &quot;765 milioni di euro per l'anno 2014.&quot;, con le seguenti: &quot;715 milioni di euro per l'anno 2014.&quot;.</an:p>
				<an:p>al comma 9, sostituire le parole: &quot;50 milioni di euro per l'anno 2014&quot; con le parole: &quot;30 milioni di euro per l'anno 2014&quot;.</an:p>
				<an:p>al comma 14, sostituire le parole: &quot;20 milioni di euro per l'anno 2014&quot; con le parole: &quot;15 milioni di euro per l'anno 2014&quot;.</an:p>
				<an:p>al comma 15 sostituire le parole: &quot;di 40 milioni di euro per ciascuno degli anni 2014 e 2015&quot; con le parole: &quot;20 milioni di euro per l'anno 2014 e 60 milioni di euro per l'anno 2015&quot;;</an:p>
				<an:p>
					aggiungere, in fine, il seguente comma: &quot;27-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il Fondo per la compensazione degli effetti finanziari non previsti a legislazione vigente conseguenti all'attualizzazione di contributi pluriennali di cui all'articolo 6, comma 2, del decreto-legge 7 ottobre 2008, n. 154, convertito,  con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2008, n. 189, e successive modificazioni, è ridotto per l'anno 2014 di 39 milioni di euro&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				<an:p>all'articolo 10, dopo il comma 20, aggiungere i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					@#@#20-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 9, comma 8, del decreto-legge 30 dicembre 1997,  n. 457, è ridotta di 15 milioni di euro per l'anno 2014.
				</an:p>
				<an:p>
					20-
					<an:i>ter</an:i>
					. In relazione al minor utilizzo delle risorse previste dall'articolo 1, comma 481, della legge 24 dicembre 2012, n. 228, a seguito dell'adozione del D.P.C.M. 22 gennaio 2013, recante &quot;Modalità di attuazione delle misure sperimentali per l'incremento della produttività del lavoro nel periodo 1° gennaio-31 dicembre 2013, ai sensi dell'articolo 1, comma 481, legge 24 dicembre 2012, n. 228&quot;, nel medesimo comma 481 le parole &quot;400 milioni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;305 milioni.&quot;§§§§;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					all'articolo 17, comma 4, alla lettera a), le parole &quot;500 milioni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;540 milioni&quot; e alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 le parole: &quot;200 milioni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;240 milioni&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					dopo l'articolo 18, inserire il seguente: &quot;Art. 18-
					<an:i>bis</an:i>
					. (
					<an:i>Riattribuzione delle concessioni di gioco</an:i>
					).
				</an:p>
				<an:p>Al fine di contemperare il principio di fonte comunitaria secondo il quale le concessioni pubbliche vanno attribuite ovvero riattribuite, dopo la loro scadenza, secondo procedure di selezione concorrenziale con l'esigenza di perseguire, in materia di concesion di gioco per la raccolta dle Bingo, il tendenziale allineamento temproale di talic oncessionim relativamente a quete concessioni in scadenza engli anni 2013 e 2014 l'Agenzia delle dogane e dei monopoli procede nel coorso dell'anno 2014 alla riattribuzione delle medesime concessioni attenendosi ai seguenti criteri direttivi:</an:p>
				<an:p>introduzione del principio dell'onerosità delle concessioni per la raccolta del giorno del Bingo e fissazione nella somma di euro 200.000,00 la soglia minima corrispettiva per l'attribuzione di ciascuna concessione:</an:p>
				<an:p>durata delle concessioni pari a sei anni;</an:p>
				<an:p>versamento della somma di euro 2.800,00, per ogni mese ovvero frazione di mese superiore ai quindici giorni, oppure di euro 1.400,00 per ogni frazione di mese infeiroe ai quidnici giorni, da parte del concessionario in scadenza che intenda altresì partecipare al bando di gara per la riattribuzione della concessione, per ogni mese ovvero frazinoe di mese di proroga del rapporto concessorio scaudto e comunque fino alla data di sottoscrizxione della nuova concessione riattributia;</an:p>
				<an:p>
					versamento della somma di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 in due metà di pari importo, la prima alla data di presentazione della domanda di partecipazione alla gara per la riattribuzione della concessione e la seconda alla data di sottoscrizione della nuova concessione, all'esito della conclusione della procedura di selezione dei concorrrenti;
				</an:p>
				<an:p>determinazione nella somma complessiva annua di euro 300.000,00 l'entità della garanzia bancaria ovvero assicurativa dovuta dal concessionario, per tutta la durata della concessione, a tutela dell'Amministrazione statale, durante l'intero arco di durata della concessione, per il mantenimento dei requisiti soggettivi ed oggettivi, dei livelli di servizio e di adempimento delle obbligazioni convenzionali pattuite.</an:p>
				<an:p>Con decreto dirigenziale dell'Agenzia delle dogane e dei monopoli, da adottare entro la fine del mese di maggio 2014, sono stabilite le eventuali disposizioni applicative occorrenti per assicurare, con cadenza biennale, nel rispetto dei criteri direttivi di cui al comma 1, l'avvio delle procedure di riattribuzione concorrenzionale delle vigenti concessioni per la raccolta del gioco del Bingo, la scadenza dell'ultima delle quali è prevista per l'anno 2020.</an:p>
				<an:p>Per soddisfare comunque l'eventuale domanda di nuove concessioni per la raccolta del gioco del Bingo che si manifestasse in vista della procedura di selezione concorrenziale da attuare nel corso dell'anno 2014 ai sensi del comma 1, in occasione della pubblicazione degli atti di gara pubblicati in tale anno sono altresì poste in gara ulteriori trenta nuove concessioni per la raccolta del medesimo gioco, nel rispetto in ogni caso degli stessi criteri diretti di cui al predetto comma 1.&quot;.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente all'articolo 24, comma 25, l'ultimo periodo è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>&quot;La rimanente quota, pari a 8.629.845 euro confluisce nel Fondo per gli interventi strutturali di politica economia di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 204, n. 307.</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
