<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/6.60/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/6.60"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/6.60/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.60"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/6.60/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/6.60/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/6.60/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/6.60/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/6.60/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/6.60/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2013-11-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-11-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/6.60/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1120" id="ar1" showAs="DDL 1120"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23080" id="EAB" showAs="Tomaselli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25224" id="EFB" showAs="Sangalli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29113" id="EKB" showAs="Lai"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29085" id="EPB" showAs="Del Barba"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29040" id="EUB" showAs="Astorre"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29072" id="EZB" showAs="Collina"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29092" id="E5B" showAs="Fabbri"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29098" id="EDC" showAs="Fissore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29105" id="EIC" showAs="Giacobbe"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29150" id="ENC" showAs="Orru'"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1120</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.60</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Tomaselli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Sangalli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Lai</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Del Barba</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Astorre</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Collina</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Fabbri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">Fissore</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EIC">Giacobbe</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ENC">Orru'</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 3 inserire i seguenti commi:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «3-
					<an:i>bis.</an:i>
					 L'articolo 11, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, numeri 2 e 3 del Decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446 è sostituito dal seguente: &quot;2) per i soggetti di cui all'articolo 3, comma 1, lettere da 
					<an:i>a)</an:i>
					 a 
					<an:i>e)</an:i>
					, escluse le imprese operanti in concessione e a tariffa nei settori dell'energia, dell'acqua, dei trasporti, delle infrastrutture, delle poste, delle telecomunicazioni, della raccolta e depurazione delle acque di scarico e della raccolta e smaltimento rifiuti, un importo pari al maggior valore tra 7.500 euro e il 30 per cento del costo del lavoro, su base annua, per ogni lavoratore dipendente a tempo indeterminato impiegato nel periodo di imposta, aumentato a 13.500 euro ovvero al 60 per cento del costo del lavoro per i lavoratori di sesso femminile nonché per quelli di età inferiore ai 35 anni; 3) per i soggetti di cui all'articolo 3, comma 1, lettere da 
					<an:i>a)</an:i>
					 a 
					<an:i>e),</an:i>
					 esclusi le banche, gli altri enti finanziari, le imprese di assicurazione e le imprese operanti in concessione e a tariffa nei settori dell'energia, dell'acqua, dei trasporti, delle infrastrutture, delle poste, delle telecomunicazioni, della raccolta e depurazione delle acque di scarico e della raccolta e smaltimento rifiuti, un importo pari al maggior valore tra 15.000 euro ed il 60 per cento del costo del lavoro, su base annua, per ogni lavoratore dipendente a tempo indeterminato impiegato nel periodo d'imposta nelle regioni Abruzzo, Basilicata, Calabria, Campania, Molise, puglia, Sardegna e Sicilia, aumentato 21.000 euro ovvero al 100 per cento del costo del lavoro per i lavoratori di sesso femminile nonché per quelli di età inferiore ai 35 anni; tale deduzione è alternativa a quella di cui al numero 2), e può essere fruita nel rispetto dei limiti derivanti dall'applicazione della regola 
					<an:i>de minimis</an:i>
					 di cui al regolamento (CE) n. 69/2001 della Commissione, del 12 gennaio 2001, e successive modificazioni&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Le disposizioni di cui al comma precedente decorrono dall'esercizio successivo a quello incorso al 31 dicembre 2013. Per i periodi di imposta successivi le predette percentuali sono fissate nelle seguenti misure:
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 per il periodo di imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2014: 40 per cento per ogni lavoratore dipendente a tempo indeterminato e 65 per cento per i lavoratori di sesso femminile e per quelli di età inferiore ai 35 anni, nonché per i lavoratori impiegati nelle regioni Abruzzo, Basilicata, Calabria, Campania, Molise, Puglia, Sardegna e Sicilia;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 per il periodo di imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2015: 50 per cento per ogni lavoratore dipendente a tempo indeterminato e 70 per cento per i lavoratori di sesso femminile e per quelli di età inferiore ai 35 anni, nonché per i lavoratori impiegati nelle regioni Abruzzo, Basilicata, Calabria, Campania, Molise, Puglia, Sardegna e Sicilia;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>c)</an:i>
					 a decorrere dal periodo di imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2016: 60 per cento per ogni lavoratore dipendente a tempo indeterminato e 75,2 per cento per i lavoratori di sesso femminile e per quelli di età inferiore ai 35 anni, nonché per i lavoratori impiegati nelle regioni Abruzzo, Basilicata, Calabria, Campania, Molise, Puglia, Sardegna e Sicilia.».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>- all'articolo 10, comma 32, sostituire le parole:</an:i>
					 «600 milioni nell'anno 2015 e 1.310 milioni di euro» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «70 milioni di euro per l'anno 2014, 700 milioni nell'anno 2015 e 1410 milioni»;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>- all'articolo 10, comma 37, sostituire le parole:</an:i>
					 «150 milioni» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «200 milioni» e all'Elenco n. 1, gli importi relativi alle singole voci sono incrementati in misura proporzionale;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>- all'articolo 12, dopo il comma 4, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            «4-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 2, comma 2, del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito con modificazioni dalla legge 14 settembre 2011, n. 148, le parole: &quot;il contributo di solidarietà è deducibile dal reddito complessivo&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>- all'articolo 17, dopo il comma 6, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            «6-
					<an:i>bis</an:i>
					. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanarsi entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, le aliquote di accisa sui prodotti energetici usati come carburanti ovvero come combustibili per riscaldamento per usi civili, stabilite dal testo unico delle disposizioni legislative concernenti le imposte sulla produzione e sui consumi e relative sanzioni penali e amministrative, di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, e successive modificazioni, sono incrementate al fine di assicurare maggiori entrate per un ammontare non inferiori a 150 milioni di euro a decorrere dall'anno 2014.».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>- all'articolo 17, comma 7, sostituire le parole:</an:i>
					 «2 per mille» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «2,5 per mille»;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>- all'articolo 17, dopo il comma 7, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            «7-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il Ministero dell'economia e delle finanze - Amministrazione autonoma dei monopoli di Stato, con propri decreti dirigenziali, in materia di giochi pubblici, adottati entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, provvede a modificare la misura del prelievo erariale unico, la percentuale dell'ammontare complessivo delle giocate destinate a montepremi, nonché la percentuale del compenso per le attività di gestione ovvero per quella dei punti vendita, al fine di assicurare maggiori entrate in misura non inferiore a 100 milioni di euro a decorrere dall'anno 2014.»;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>- all'articolo 18, dopo il comma 22, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            «22-
					<an:i>bis</an:i>
					. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge, le misure dell'imposta fissa di bollo attualmente stabilite in euro 2,00 e in euro 16,00, ovunque ricorrano, sono rideterminate, rispettivamente, in euro 2,20 e in euro 17,50»;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>- all'articolo 18, dopo il comma 24, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            «24-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al comma 6 dell'articolo 2, del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 settembre 2011, n. 148, le parole: &quot;20 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;22 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>- alla Tabella A, voce</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze, 
					<an:i>apportare le seguenti variazioni in diminuzione:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        2014:    -  30.000;</an:p>
				<an:p>        2015:    -  30.000;</an:p>
				<an:p>        2016:    -  30.000.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
