<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/59/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/59/5"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/59/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1120/59/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/59/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/59/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/59/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/59/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/59/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/59/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2013-11-22" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-11-22" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1120/C/G/1120/59/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1120" id="ar1" showAs="DDL 1120"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1686" id="EAB" showAs="Nencini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17879" id="EFB" showAs="Buemi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29121" id="EKB" showAs="Longo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1120</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1120/59/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Nencini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Buemi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Longo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge recante «Disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (Legge di stabilità 2014)»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            i piccoli Comuni (popolazione inferiore ai 5000 abitanti) nell'arco degli ultimi due anni sono stati oggetto di una rivoluzione normativa inerente il ruolo e il funzionamento degli enti stessi. Infatti, il Governo Berlusconi prima e Monti poi, hanno previsto la riduzione del numero dei componenti dei consigli comunali, come specchietto per le allodole per dire che venivano ridotti i costi della politica;</an:p>
				<an:p>            la riduzione, che in linea teorica potrebbe essere anche ammissibile, viste però le sue dimensioni e il contesto in cui avviene, rischia in realtà di fare danni gravissimi alla partecipazione civica dei cittadini nell'amministrare il proprio comune. Esperienza di base questa, per creare una classe dirigente futura, degna di questo nome;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            attualmente i Comuni sotto i 3.000 abitanti hanno 12 consiglieri comunali, quelli tra 3.000 e 5.000 ne hanno 16. La nuova legge prevede 6 consiglieri nel primo caso (4 maggioranza e 2 opposizione) e 7 nel secondo (5 maggioranza e 2 opposizione). Inoltre vengono ridotti anche il numero di assessori, 2 nel primo caso e 3 nel secondo.</an:p>
				<an:p>            con i numeri di cui sopra, da amministratori di condominio, si rischia l'ingovernabilità. Occorre stare attenti a convocare un consiglio comunale d'inverno, perché una banale influenza può bloccare i lavori del consiglio. Inoltre, come si può dare il giusto ricambio generazionale e di candidati con questi numeri? Come garantire il giusto mix tra amministratori d'esperienza e nuovi amministratori? Come garantire l'agibilità dell'opposizione, che in caso di tre liste, rischia di vedersi rappresentata dal solo candidato sindaco, comunque da una sola persona?</an:p>
				<an:p>            La norma che prevede l'obbligo dal prossimo gennaio 2014 della gestione associata delle funzioni per i piccoli comuni, indica quale strumento principe quello dell'Unione dei comuni. Un altro ente insomma quindi agli amministratori locali si chiede di fare il consigliere comunale o l'assessore per il proprio comune ed anche per le nuove unioni dei comuni. Non solo! Se andrà in porto la riduzione ad ente di 2º grado delle Province, i sindaci dovranno fare anche i consiglieri provinciali (ovviamente sia nell'unione che nei consigli provinciali non sono previste né indennità né gettoni di presenza aggiuntivi);</an:p>
				<an:p>            la logica impone che il ruolo di amministratore locale debba essere ricoperto per puro spirito di servizio, con passione e dedizione per la gestione della cosa pubblica. Ma con queste nuove norme è diventato un lavoro vero e proprio, se non altro per il tempo che il moltiplicarsi degli impegni richiede. Chi potrà rivestire tale ruolo oggi? Se un sindaco deve andare nella giunta comunale, poi in quella dell'unione e magari al consiglio provinciale, come fa a ricavare tempo dal proprio lavoro di dipendente privato, o di commerciante o di libero professionista? Chi potrà svolgere nel giro di pochi anni questo ruolo? Forse solo i pensionati e i dipendenti pubblici. Insomma, si chiede agli amministratori locali di moltiplicare il proprio impegno e dall'altra gli vengano ridotti i collaboratori. Il tutto senza considerare che gli assessori nei piccoli comuni, spesso e volentieri svolgono funzioni anche da manovali, come affiggere manifesti, allestire sale, organizzare e preparare iniziative sportive e culturali;</an:p>
				<an:p>            tutto questo al fine di risparmiare 17 euro a seduta. Questo è il costo di un consigliere comunale nei piccoli comuni, tenuto conto che mediamente si fanno 8-10 consigli all'anno,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a valutare la possibilità di ripristinare la precedente normativa con 12 consiglieri nei comuni sopra i 3.000 abitanti e 8 o 10 in quelli sotto i 3.000 abitanti, se si vuole davvero difendere la democrazia e la partecipazione alla vita istituzionale in questo Paese.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
