<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/C/22.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/C/22.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/C/22.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="22.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/C/22.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/C/22.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/C/22.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/C/22.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/C/22.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/C/22.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2007-02-02"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2007-02-02" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/741/C/22.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/15/741" showAs="DDL 741"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/22803" showAs="Ferrante"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/4696" showAs="Soliani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 741</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 22.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Ferrante</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Soliani</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>
						Dopo l'
						<an:b>articolo 22,</an:b>
						 inserire il seguente:
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 22-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Obbligo di valutazione degli enti di ricerca destinatari di finanziamenti statali)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Gli enti o istituti che svolgono attività di ricerca, pubblici o privati, in qualsiasi forma costituiti, destinatari di finanziamenti statali sono sottoposti alla valutazione del Comitato di indirizzo per la valutazione della ricerca (CIVR).</an:p>
				<an:p>        2. I finanziamenti statali previsti dalla legge 30 dicembre 2004, n. 311, e dalla legge 23 dicembre 2005, n. 266, destinati alla ricerca in favore di enti o istituti, pubblici o privati, in qualsiasi forma costituiti, sono soggetti a specifica valutazione preventiva da parte del CIVR con riferimento alle attività ed ai progetti di ricerca cui i fmanziamenti sono destinati.</an:p>
				<an:p>
					        3. La valutazione avviene sulla base dei criteri generali elaborati dal CIVR ai sensi dell'articolo 5, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 del decreto legislativo 5 giugno 1998, n. 204.
				</an:p>
				<an:p>        4. L'erogazione dei finanziamenti statali di cui al comma 2 è sospesa fino all'esito della valutazione del CIVR, che deve concludersi entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente disposizione. Il CIVR può disporre una proroga, comunque non superiore a sei mesi, del termine di cui al presente comma. In caso di mancata conclusione della valutazione nei predetti termini, i finanziamenti possono essere erogati. La valutazione è unica, anche in caso di finanziamenti pluriennali.</an:p>
				<an:p>        5. In caso di valutazione negativa da parte del CIVR i contributi ed i finanziamenti sono revocati e le relative risorse confluiscono, per una quota pari all'80 per cento, nel fondo per il finanziamento ordinario delle università di cui all'articolo 5, della legge 24 dicembre 1993, n. 537, e, per una quota pari al 20 per cento, nel fondo ordinario per gli enti e le istituzioni di ricerca di cui all'articolo 7 del decreto legislativo 5 giugno 1998, n. 204.</an:p>
				<an:p>        6. L'erogazione dei finanziamenti statali di cui al comma 1 è sospesa nel caso in cui il CIVR non abbia mai sottoposto a valutazione l'attività dell'istituto o ente di ricerca; si applicano le disposizioni di cui ai commi 4 e 5.</an:p>
				<an:p>        7. Per lo svolgimento delle attività previste dal presente articolo, è riconosciuto al CIVR un fmanziamento di euro 500.000 per ciascuno degli anni 2006 e 2007 e di euro 150.000 a decorrere dal 2008.</an:p>
				<an:p>        8. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, pari a euro 500.000 per ciascuno degli anni 2006 e 2007 e di euro 150.000 a decorrere dal 2008, si provvede, quanto a euro 400.000 per ciascuno degli anni 2006 e 2007 e ad euro 120.000 a decorrere dal 2008, a valere sulle risorse del fondo per il fmanziamento ordinario delle università di cui all'articolo 5, della legge 24 dicembre 1993, n. 537, e, quanto a euro 150.000 per ciascuno degli anni 2006 e 2007 e ad euro 30.000 a decorrere dal 2008, a valere sulle risorse del fondo ordinario per gli enti e le istituzioni di ricerca di cui all'articolo 7 del decreto legislativo 5 giugno 1998, n. 204».</an:p>
				<an:p/>
				<an:p align="center">
					<an:b> Art. 23.</an:b>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
