<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2022-12-27/24/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2022-12-27/24"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-12-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="24"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2022-12-27/24/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2022-12-27/24/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-12-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2022-12-27/24/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2022-12-27/24/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-12-27" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-12-27"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2022-12-27/24/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e68a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36405" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36405" showAs="LOTITO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32681" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32681" showAs="PATUANELLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32600" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32600" showAs="CASTELLONE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p23011" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/23011" showAs="MISIANI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="MAGNI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36411" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36411" showAs="NICITA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36436" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36436" showAs="LOMBARDO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1407" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1407" showAs="MALAN"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29467" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29467" showAs="Simona Flavia MALPEZZI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>5ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(PROGRAMMAZIONE ECONOMICA, BILANCIO)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>24</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>CALANDRINI, LOTITO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.24 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="20:20:00"/>
					
               
					<an:i>            La seduta inizia alle ore 20,20.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			                                              

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="SUL REGIME DI AMMISSIBILITA' DEGLI EMENDAMENTI AL DISEGNO DI LEGGE DI BILANCIO 2023">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">SUL REGIME DI AMMISSIBILITA' DEGLI EMENDAMENTI AL DISEGNO DI LEGGE DI BILANCIO 2023</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p0" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p0"/>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:ref id="d1e68" href="#p0"/>
							Il PRESIDENTE avverte che per la sessione di bilancio in corso si applicano le regole di ammissibilità degli emendamenti già seguite negli anni precedenti, ai fini del rispetto dei saldi di finanza pubblica definiti nella risoluzione di approvazione della Nota di aggiornamento del Documento di economia e finanza 2022, con riferimento al saldo netto da finanziare, al saldo di cassa delle pubbliche amministrazioni e all'indebitamento netto delle pubbliche amministrazioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Peraltro, le regole sul regime di ammissibilità degli emendamenti presso la 5ª Commissione permanente devono essere interpretate, anche in considerazione di quanto previsto dall'articolo 128, comma 6, del Regolamento, alla luce dell'articolazione della manovra e delle disposizioni che ne disciplinano i contenuti recate dalla legge di contabilità e finanza pubblica n. 196 del 2009, come modificata dalla legge n. 163 del 2016.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge di bilancio risulta strutturato in due sezioni, i cui contenuti normativi sono previsti dalla legislazione contabile: la prima sezione dispone annualmente il quadro di riferimento finanziario e provvede alla regolazione annuale delle grandezze previste dalla legislazione vigente al fine di adeguarne gli effetti finanziari agli obiettivi; essa contiene, per ciascun anno del triennio di riferimento, le misure quantitative necessarie a realizzare gli obiettivi programmatici di finanza pubblica e i loro eventuali aggiornamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>La seconda sezione è formata sulla base della legislazione vigente ed espone per l'entrata e, distintamente per ciascun Ministero, per la spesa le unità di voto parlamentare determinate con riferimento, rispettivamente, alla tipologia di entrata e ad aree omogenee di attività (ossia i programmi di spesa).</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, nel disegno di legge di bilancio vi sono elementi non emendabili; le modifiche operate dalla prima sezione sono poi riversate nella seconda sezione attraverso la Nota di variazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Alla luce dell'articolazione del disegno di legge di bilancio, per quanto riguarda la prima sezione, le ordinarie regole di ammissibilità, precedentemente applicate al disegno di legge di stabilità, sono riassunte nei seguenti termini: sono considerati inammissibili gli emendamenti alla parte normativa che introducono disposizioni che prevedono una modifica diretta dei programmi di spesa iscritti nella seconda sezione, in modo da escludere sovrapposizioni tra l'area normativa riservata alla prima sezione e l'area contabile riservata alla seconda sezione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono considerati inammissibili gli emendamenti nella parte in cui ci si limiti a specificare i riflessi di natura contabile sulla seconda sezione delle innovazioni normative introdotte nella prima sezione, posto che l'esplicitazione di tali riflessi, avendo valenza meramente tecnica, è rimessa al Governo attraverso l'elaborazione della Nota di variazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>La prima sezione può contenere, a differenza di quanto stabilito dalla precedente normativa, disposizioni di carattere complessivamente espansivo, non essendo stata riproposta nella novella della legge n. 163 del 2016 la disposizione di cui all'articolo 11, comma 3, lettera i), della legge n. 196 del 2009, ai sensi della quale la legge di stabilità doveva indicare le sole norme che comportassero aumenti di entrata o riduzioni di spesa.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In linea generale, sotto il profilo della compensazione finanziaria, gli emendamenti che comportano conseguenze finanziarie peggiorative dei saldi devono essere costruiti a doppia voce, di cui la seconda è costituita dalla copertura; la compensazione deve riguardare gli effetti sul saldo netto da finanziare di competenza del bilancio dello Stato, sul saldo di cassa delle pubbliche amministrazioni e sull'indebitamento netto delle pubbliche amministrazioni; per il secondo e il terzo aspetto, occorre tener conto degli effetti, come quantificati nella relazione tecnica, nonché nel prospetto riepilogativo di cui all'articolo 21, comma 12-
							<an:i>ter</an:i>
							, della legge n. 196 del 2009, in relazione ai vari obiettivi e quindi considerando gli eventuali coefficienti di realizzazione assunti dal Governo. La compensazione deve riferirsi agli effetti dell'emendamento per tutta la durata della loro vigenza e deve garantire, dunque, mezzi di copertura di durata e quantità almeno uguale rispetto all'onere. Poiché il provvedimento non presenta in sé margini utilizzabili, tutti gli emendamenti con conseguenze finanziarie debbono essere compensati; non possono essere usati mezzi di parte capitale per coprire oneri correnti. In merito ai limiti di contenuto, si rammenta poi il diverso tenore letterale della disposizione (articolo 21, comma 1-
							<an:i>quinquies</an:i>
							), secondo cui la prima sezione &quot;non deve in ogni caso&quot; contenere norme di delega, di carattere ordinamentale o organizzatorio, né interventi di natura localistica o microsettoriale. Tali emendamenti sono pertanto inammissibili. Sono inammissibili emendamenti aggiuntivi privi di effetti finanziari con decorrenza nel triennio di riferimento (articolo 21, comma 1-
							<an:i>ter</an:i>
							, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, della legge 196).  Sono inammissibili emendamenti di modifica delle norme di contabilità generale dello Stato (articolo 128, comma 6, del Regolamento).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Sono ammissibili, invece, emendamenti aggiuntivi, purché con esclusivo contenuto ed effetto di miglioramento, nonché emendamenti sostitutivi, nel rispetto della compensazione e del contenuto proprio, e soppressivi, a condizione della compensazione. Sono inammissibili le proposte emendative che dispongono l'uso parziale di risparmi, a meno che non siano destinati all'attuazione degli istituti contrattuali e ai rinnovi contrattuali.  Infine, sono ammissibili, ai sensi dell'articolo articolo 21, comma 1-
							<an:i>ter</an:i>
							, lettera 
							<an:i>f)</an:i>
							, della legge n. 196 del 2009, emendamenti recanti misure correttive degli effetti finanziari delle leggi di cui all'articolo 17, commi 12 e 13, della predetta legge n. 196.  Sono altresì ammissibili gli emendamenti relativi alla materia di cui all'articolo 21, comma 1-
							<an:i>ter</an:i>
							, lettera 
							<an:i>g</an:i>
							), della legge n. 196 del 2009 (concorso degli enti territoriali). In linea generale, in caso di approvazione, le compensazioni superflue si intendono per non apposte, quelle esuberanti sono computate per il necessario, ove possibile, e quelle incerte vengono adeguate, salva la congruità. Gli emendamenti dovranno essere formulati in modo da garantire un chiaro e reciproco collegamento tra la portata della disposizione onerosa e la parte compensativa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, va ricordato che non sono più allegati alla prima sezione la determinazione degli importi delle leggi di spesa permanenti, la riduzione di autorizzazioni legislative di spesa di parte corrente e le variazioni delle leggi che dispongano spese a carattere pluriennale in conto capitale, di cui alle Tabelle C, D ed E della precedente legge di stabilità. Tali determinazioni sono incorporate nell'ambito della seconda sezione e sono riepilogate in una tabella avente carattere meramente informativo e non emendabile; le Tabelle A e B sono invece allegate alla prima sezione. Restano invariati i criteri di emendabilità riguardanti tali tabelle. In particolare, per quanto attiene alla Tabella A, gli emendamenti ad essa riferiti devono essere formulati con esclusivo riferimento alla dotazione relativa ai Ministeri medesimi. Eventuali indicazioni di specifiche finalizzazioni programmatiche devono intendersi come non apposte. Non sono inoltre ammissibili gli emendamenti volti a ridurre gli accantonamenti finalizzati alla copertura finanziaria di ratifiche di accordi  internazionali (accantonamento della Tabella A relativo al Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale) e quelli volti a ridurre la quota degli accantonamenti corrispondente alle prenotazioni relative a provvedimenti in stato di relazione in Assemblea sui quali le Commissioni bilancio abbiano espresso un parere favorevole prima dell'avvio della sessione di bilancio.  L'emendabilità della Tabella B è in linea di massima soggetta alle medesime regole esposte con riferimento alla Tabella A, fermo restando che la riduzione degli accantonamenti della Tabella B può essere utilizzata al fine di compensazione delle sole spese in conto capitale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda, invece, la seconda sezione, ferma restando la regola secondo cui oggetto di deliberazione parlamentare sono i programmi di spesa e le tipologie di entrata, sono inammissibili gli emendamenti che dispongono modifiche alle poste contabili che evidenziano le variazioni risultanti dalle modifiche apportate alla legislazione vigente con la prima sezione, posto che tali variazioni risultano meramente consequenziali a innovazioni legislative introdotte dalla medesima prima sezione e possono pertanto essere modificate solo intervenendo sulle predette innovazioni legislative. Sono invece ammissibili gli emendamenti alle rimodulazioni compensative e ai rifinanziamenti, definanziamenti e riprogrammazioni dei fattori legislativi previste dall'articolo 23, comma 3, della legge di contabilità. Più in particolare, per quanto concerne lo stato di previsione dell'entrata, in considerazione della pregiudizialità e dell'autonomia delle valutazioni concernenti le entrate, gli emendamenti che propongono aumenti nelle previsioni non possono essere utilizzati in forma compensativa per la contestuale copertura di nuove o maggiori spese. Pertanto, tutti gli emendamenti alla Tabella n. 1 devono essere presentati e motivati, logicamente, come correzione di previsioni giudicate non corrette: essi devono riferirsi esclusivamente ad una determinata tipologia di tributo. Per quanto concerne gli stati di previsione della spesa, rammenta che l'unità elementare dello stato di previsione oggetto dell'approvazione parlamentare è costituita dal programma. Premesso che in sede di esame dei documenti di bilancio, in senso stretto, non vi è una determinazione esplicita sui saldi di cassa e che ogni incremento della previsione di cassa deve essere coerente con le risorse rappresentate dalla massa spendibile, gli emendamenti che aumentano la cassa (se non compensati) potrebbero avere effetti di peggioramento del fabbisogno e dell'indebitamento netto; di conseguenza, eventuali emendamenti che incrementino le dotazioni complessive di cassa sono incompatibili con gli obiettivi fissati nella risoluzione parlamentare di approvazione dei saldi e quindi inammissibili.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Altresì, va ricordato che con il decreto legislativo n. 90 del 2016 è stata superata la ripartizione delle spese in &quot;rimodulabili&quot; e &quot;non rimodulabili&quot;, in favore di una classificazione che distingue direttamente le spese in oneri inderogabili, fattori legislativi e spese di adeguamento al fabbisogno, a seconda della natura dell'autorizzazione di spesa sottostante, cui si collega il grado di flessibilità e di manovrabilità della spesa stessa. Possono essere, pertanto, oggetto di emendamento i programmi dei diversi stati di previsione per gli importi corrispondenti alle spese previste dalle lettere 
							<an:i>b)</an:i>
							 e 
							<an:i>c)</an:i>
							 dell'articolo 21, comma 5, della legge 196, ossia fattore legislativo e adeguamento al fabbisogno. Sono pertanto inammissibili emendamenti di tipo compensativo, finalizzati ad aumentare la spesa corrente o a ridurre le entrate correnti, che risultino compensati con riduzioni di spesa in conto capitale o con aumenti di entrata in conto capitale. Sono, pertanto, ammissibili gli emendamenti che recano aumenti di spesa su programmi contenenti fattori legislativi o adeguamenti al fabbisogno, provvisti della relativa compensazione finanziaria, tanto in termini di cassa quanto di competenza, a valere su altri programmi di spesa contenenti fattori legislativi o adeguamenti al fabbisogno, fatta salva l'indicazione dell'autorizzazione di spesa oggetto di emendamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda, inoltre, gli emendamenti volti a modificare contemporaneamente la prima e la seconda sezione, questi sono altresì ammissibili, ferma restando la compensazione. Da un punto di vista sostanziale, essi appaiono infatti coerenti con la logica sottesa alle modifiche introdotte alla legge n. 196 del 2009 con la legge n. 163 del 2016, che è quella di far sì che la decisione di bilancio sia incentrata sull'insieme delle entrate e delle spese pubbliche, anziché sulla loro variazione al margine. Tali emendamenti soggiacciono in ogni caso agli stessi vincoli di ammissibilità validi per gli emendamenti riferiti alla seconda sezione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, sono inammissibili gli emendamenti che rechino variazioni lineari o indistinte a più programmi di spesa per evidenti motivi di specificità. Tutti gli emendamenti non possono essere riferiti al capitolo. Laddove l'emendamento presenti un riferimento anche al capitolo, quest'ultimo si intende come non apposto sotto il profilo procedurale, neanche sotto forma di specificazione interna al programma; pertanto, gli emendamenti formulati con riferimento esclusivo a capitoli di bilancio sono inammissibili, mentre da quelli formulati con riferimento al programma sarà espunto ogni eventuale riferimento anche ai capitoli. A fini meramente conoscitivi viene comunque presentato un allegato tecnico comprensivo anche della ripartizione per capitoli.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					














            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e148" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e148">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e156" name="442 - Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2023 e bilancio pluriennale per il triennio 2023-2025">
					
               
					<an:heading id="h-d1e156"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>442 e 442/I</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2023 e bilancio pluriennale per il triennio 2023-2025 e relativa Nota di variazioni,
                           
                           
                           (Tabb. 1 e 442/I - 1)- Stato di previsione dell'entrata per l'anno finanziario 2023 e per il triennio 2023-2025 (limitatamente alla parte di competenza) 
                           (Tabb. 2 e 442/I -2 )
                           (limitatamente alle parti di competenza)
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               
 
               
					<an:speech by="#p36405" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36405"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e212" href="#p36405">
                        LOTITO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, segnalando che lo stesso è suddiviso, secondo quanto prescritto dalla legge di contabilità e finanza pubblica, in due sezioni. La prima sezione dispone annualmente il quadro di riferimento finanziario e provvede alla regolazione annuale delle grandezze previste dalla legislazione vigente al fine di adeguarne gli effetti finanziari agli obiettivi. Essa contiene, per ciascun anno del triennio di riferimento, le misure quantitative necessarie a realizzare gli obiettivi programmatici di finanza pubblica definiti a livello macroeconomico nella NADEF 2022. La seconda sezione evidenzia, per ciascun programma, gli effetti finanziari derivanti dalle disposizioni contenute nella prima sezione, il bilancio a legislazione vigente e le variazioni non determinate da innovazioni normative. Queste ultime includono anche rifinanziamenti, definanziamenti e riprogrammazioni di entrate e di spese. La manovra di finanza pubblica per il triennio 2023-2025 disposta con il disegno di legge di bilancio si compone delle modifiche e delle innovazioni normative della prima sezione del disegno di legge di bilancio e dei rifinanziamenti, definanziamenti e delle riprogrammazioni contenute nella seconda sezione. La manovra include, inoltre, gli effetti derivanti dal decreto-legge n. 176 del 2022 (cosiddetto DL &quot;Aiuti-
							<an:i>quater</an:i>
							&quot;), il quale, tra l'altro, ha istituito a decorrere dal 2023 un apposito fondo destinato all'attuazione della manovra di finanza pubblica 2023-2025. Sono illustrate di seguito le principali misure recate dal disegno di legge. I commi da 2 a 9 riconoscono anche nel primo trimestre 2023, elevandone le percentuali, alcuni crediti di imposta già concessi nel 2022 dai decreti-legge n. 4, n. 17, n. 21, n. 50, n. 115, n. 144 e n. 176 del 2022 per contrastare l'aumento dei costi dell'energia elettrica e del gas in capo alle imprese, e da ultimo estesi alle spese relative all'energia e al gas sostenute fino a dicembre 2022. Il comma 10, introdotto alla Camera, prevede, a determinate condizioni, l'applicazione della detrazione 110 per cento-
							<an:i>Superbonus</an:i>
							 per l'installazione di impianti solari fotovoltaici, se realizzata da organizzazioni non lucrative di utilità sociale, anche in aree o strutture non pertinenziali. L'articolo 1, comma 11, dispone che l'ARERA provveda ad annullare, per il I trimestre 2023 le aliquote relative agli oneri generali di sistema elettrico applicate alle utenze domestiche e alle utenze non domestiche in bassa tensione, per altri usi, con potenza disponibile fino a 16,5 kW. Il comma 13 proroga la riduzione dell'aliquota IVA al 5 per cento (in deroga all'aliquota del 10 o 22 per cento prevista a seconda dei casi dalla normativa vigente) alle somministrazioni di gas metano usato per combustione per usi civili e industriali contabilizzate nelle fatture emesse per i consumi stimati o effettivi dei mesi di gennaio, febbraio e marzo 2023. Il comma 14, inserito dalla Camera, prevede la riduzione al 5 per cento dell'aliquota IVA anche in relazione alle somministrazioni di energia termica prodotta con gas metano in esecuzione di un contratto servizio energia. L'articolo 1, comma 15, al fine di contenere per il I trimestre del 2023 gli effetti degli aumenti dei prezzi nel settore del gas naturale, dispone che l'ARERA fissi una componente negativa degli oneri generali di sistema gas per gli scaglioni di consumo fino a 5.000 metri cubi annui, fino a concorrenza dell'importo di 3.043 milioni di euro, mantenendo l'azzeramento di tutte le altre aliquote. Il comma 16, introdotto alla Camera, estende l'aliquota IVA ridotta al 5 per cento alle forniture di servizi di teleriscaldamento contabilizzate nelle fatture emesse per i consumi stimati o effettivi dei mesi di gennaio, febbraio e marzo dell'anno 2023. L'articolo 1, commi da 17 a 19, modifica i requisiti di accesso ai 
							<an:i>bonus</an:i>
							 sociali nel settore elettrico e in quello del gas aumentando da 12.000 a 15.000 euro il valore soglia dell'Indicatore della Situazione Economica Equivalente (ISEE) per accedere alle agevolazioni per l'anno 2023 con riferimento ai clienti domestici economicamente svantaggiati. L'articolo 1, ai commi da 20 a 23 - in coerenza con il Piano nazionale di ripresa e resilienza (M1C2-7) - dispone la fiscalizzazione degli oneri generali di sistema afferenti al nucleare e alle connesse misure di compensazione territoriale. Il comma 29 autorizza per l'anno 2023 un contributo straordinario agli enti locali per fronteggiare le maggiori spese derivanti dagli aumenti dei prezzi di gas ed energia, e garantire la continuità dei servizi erogati dagli enti locali. L'articolo 1, nei commi da 30 a 38, mira a dare piena attuazione a quanto contenuto nel Regolamento (UE) 2022/1854 che ha previsto l'applicazione di un limite massimo di 180€/MWh ai ricavi di mercato dei produttori o dei loro intermediari, ottenuti dalla produzione e della vendita di energia elettrica da diverse fonti di energia. I commi da 45 a 50 riconoscono un credito d'imposta a favore delle imprese esercenti attività agricola, della pesca e agromeccanica pari al 20 per cento della spesa sostenuta per l'acquisto del carburante per la trazione dei mezzi utilizzati effettuato nel primo trimestre solare dell'anno 2023. Tale agevolazione è, altresì, estesa per lo stesso periodo, per le sole imprese esercenti attività agricola e della pesca, anche alla spesa sostenuta per l'acquisto del gasolio e della benzina utilizzati per il riscaldamento delle serre e dei fabbricati produttivi adibiti all'allevamento degli animali. Il comma 51 disciplina le modalità di utilizzazione nonché di cessione del credito di imposta per le spese sostenute per l'acquisto di carburanti utilizzato per l'esercizio dell'attività agricola e della pesca effettuate nel terzo trimestre solare dell'anno 2022. Il comma 54 innalza a 85 mila euro, la soglia di ricavi e compensi che consente di applicare un'imposta forfettaria del 15 per cento sostitutiva di quelle ordinariamente previste. La disposizione prevede inoltre che tale agevolazione cessa immediatamente di avere applicazione per coloro che avranno maturato compensi o ricavi superiori ai 100 mila euro, senza aspettare l'anno fiscale seguente. I commi da 55 a 57 introducono, a determinate condizioni e limitatamente all'anno 2023, per le persone fisiche titolari di reddito d'impresa e/o di lavoro autonomo che non applicano il regime forfettario, una tassa piatta al 15 per cento da applicare alla parte degli aumenti di reddito calcolata rispetto ai redditi registrati nei tre anni precedenti. Il comma 63 riduce dal 10 al 5 per cento l'aliquota dell'imposta sostitutiva sulle somme erogate sotto forma di premi di risultato o di partecipazione agli utili d'impresa ai lavoratori dipendenti del settore privato. Il comma 64 posticipa al 1° gennaio 2024 la decorrenza dell'efficacia della cosiddetta 
							<an:i>plastic ta</an:i>
							x e della cosiddetta 
							<an:i>sugar tax</an:i>
							 istituite dalla legge di bilancio 2020. I commi da 65 a 71, introdotti alla Camera, stabiliscono che le imprese che esercitano attività del commercio al dettaglio di beni deducono le quote di ammortamento del costo dei fabbricati strumentali in misura non superiore a quella risultante dall'applicazione di un coefficiente del 6 per cento al costo degli stessi fabbricati. Il comma 72 assoggetta all'aliquota IVA ridotta al 5 per cento i prodotti per la protezione dell'igiene intima femminile, i tamponi e gli assorbenti (precedentemente soggetti all'aliquota IVA al 10 per cento), nonché alcuni prodotti per l'infanzia. Il comma 73, introdotto alla Camera, assoggetta ad aliquota IVA ridotta al 10 per cento la cessione dei 
							<an:i>pellet</an:i>
							, in luogo dell'aliquota ordinaria al 22 per cento. Il comma 74 proroga al 2023 le misure previste per agevolare l'acquisto della prima casa di abitazione a favore dei giovani che non abbiano compiuto 36 anni di età con riguardo all'operatività del Fondo di solidarietà per la sospensione dei mutui relativi all'acquisto della prima casa, al Fondo di garanzia per la prima casa e alle speciali agevolazioni in materia di imposte indirette. Il comma 75 dispone il rifinanziamento del Fondo di garanzia per la prima casa per l'anno 2023 con l'assegnazione di ulteriori 430 milioni di euro. Il comma 76, inserito dalla Camera, consente di detrarre dall'IRPEF il 50 per cento dell'IVA versata, per l'acquisto entro il 31 dicembre 2023 di immobili residenziali di classe energetica A o B cedute dalle imprese costruttrici degli immobili stessi. I commi 77 e 78 estendono il regime della ritenuta a titolo di imposta sostitutiva del 5 per cento, operata dagli intermediari residenti che intervengono nella riscossione sulle somme corrisposte in Italia da parte della assicurazione invalidità, vecchiaia e superstiti Svizzera (AVS) e della gestione della previdenza professionale per la vecchiaia, i superstiti e l'invalidità svizzera (LPP), anche al contribuente che riceva all'estero l'accredito delle suddette somme, senza intervento nel pagamento da parte di intermediari finanziari italiani. Il comma 79 assoggetta a imposta sostitutiva con aliquota del 5 per cento le somme corrisposte da enti di previdenza e assistenza del Principato di Monaco, ove siano percepite da soggetti residenti in Italia senza l'intervento di intermediari italiani. I commi 81 e 82 esentano dal pagamento dell'imposta municipale propria (IMU) i proprietari di immobili occupati che abbiano presentato regolare denuncia. Il comma 83, aggiunto durante l'esame alla Camera, aggiungendo il nuovo comma 4-
							<an:i>bis</an:i>
							 alla vigente legge di disciplina delle cure palliative, prevede la presentazione da parte delle regioni, entro il 30 gennaio di ciascun anno, di un piano di potenziamento delle cure palliative finalizzato al raggiungimento entro il 2028 del 90 per cento della relativa popolazione regionale. I commi 84-86 intendono ripristinare alcuni limiti alla deducibilità delle spese e degli altri componenti negativi di reddito derivanti da operazioni intercorse con imprese e professionisti residenti, ovvero localizzati in Stati non cooperativi a fini fiscali. L'articolo 1, ai commi 87-95, consente ai contribuenti che, nell'ambito di attività di impresa, detengono partecipazioni in società ed enti esteri, in particolare ubicati in Stati o territori a regime fiscale privilegiato, di affrancare o rimpatriare, attraverso il pagamento di un'imposta sostitutiva, gli utili e le riserve di utili non distribuiti alla data di entrata in vigore del provvedimento in esame, come risultanti dal bilancio chiuso nell'esercizio 2021 (antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2022). I commi da 96 a 99, integrati alla Camera, intendono assoggettare a imposizione in Italia le plusvalenze derivanti, ai soggetti non residenti, dalla cessione di partecipazioni in società ed enti, non negoziate in mercati regolamentati, il cui valore, per più del 50 per cento, deriva direttamente o indirettamente da beni immobili situati in Italia. I commi da 100 a 105 introducono delle agevolazioni fiscali temporanee per le cessioni o assegnazioni, da parte delle società - ivi incluse le cd. società non operative - di beni immobili e di beni mobili registrati ai soci: a queste operazioni si applica un'imposta sostitutiva delle imposte sui redditi e dell'IRAP ed è ridotta l'imposta di registro. Analoghe agevolazioni sono previste per le relative trasformazioni societarie. Il comma 106 prevede che le disposizioni concernenti la cd. estromissione dei beni di imprese individuali - ossia la possibilità di escludere beni immobili strumentali dal patrimonio dell'impresa, assegnandoli all'imprenditore dietro pagamento di un'imposta sostitutiva -  possano applicarsi anche alle esclusioni dei beni posseduti alla data del 31 ottobre 2022, poste in essere dal 1° gennaio 2023 al 31 maggio 2023. I commi 107-109, modificati nel corso dell'esame alla Camera, prevedono la facoltà di assumere, ai fini del computo di plusvalenze e minusvalenze finanziarie, anche riferite a titoli o partecipazioni negoziate in mercati regolamentari, il valore normale di tali titoli al 31 dicembre 2023, in luogo del loro costo o valore di acquisto dietro il versamento di un'imposta sostitutiva con aliquota al 16 per cento (nel testo iniziale era al 14 per cento). L'articolo 1, comma 110, introdotto durante l'esame parlamentare, estende le agevolazioni previste per la piccola proprietà contadina anche agli atti di trasferimento a titolo oneroso di terreni e relative pertinenze, qualificati agricoli in base a strumenti urbanistici vigenti, posti in essere a favore di persone fisiche di età inferiore a quaranta anni. I commi da 112 a 114 prevedono la facoltà di considerare realizzati i redditi derivanti dalla cessione o dal rimborso di quote o azioni di organismi di investimento collettivo del risparmio (OICR) assoggettando ad imposta sostitutiva con aliquota del 14 per cento la differenza tra il valore delle quote o azioni rilevato dai prospetti periodici alla data del 31 dicembre 2022 e il costo o valore di acquisto o di sottoscrizione. L'articolo 1, comma 115 istituisce un contributo di solidarietà straordinario sotto forma di prelievo temporaneo per l'anno 2023 per i soggetti che producono, importano, distribuiscono o vendono energia elettrica, gas naturale o prodotti petroliferi, al fine di contenere gli effetti dell'aumento dei prezzi e delle tariffe del settore energetico per le imprese e i consumatori. Il comma 122 riconfigura i criteri utilizzati per il calcolo della quota specifica in misura fissa, nonché di quella ad valorem, che determina l'accisa sui tabacchi lavorati. I commi 123 e 124 prorogano, a titolo oneroso, fino al 31 dicembre 2024, talune concessioni per la raccolta a distanza dei giochi pubblici.  I commi da 126 a 147 dell'articolo 1 contengono una disciplina fiscale applicabile alle cripto-attività. I commi da 148 a 150 rafforzano l'attività di presidio preventivo connesso all'attribuzione e all'operatività delle partite IVA. Il comma 151 prevede obblighi comunicativi, relativi ai dati dei fornitori e delle operazioni effettuate, a carico della piattaforma digitale che facilita la vendita on line di determinati beni, presenti nel territorio dello Stato. Il comma 152, introdotto dalla Camera dei deputati, dispone in ordine alla responsabilità di cessionario o committente nell'ipotesi di cessione di crediti IVA inesistenti. I commi da 153 a 159, integrati alla Camera, consentono di definire con modalità agevolate le somme dovute a seguito del controllo automatizzato (cosiddetti avvisi bonari), relative ai periodi d'imposta in corso al 31 dicembre 2019, al 31 dicembre 2020 e al 31 dicembre 2021, per le quali il termine di pagamento non sia ancora scaduto alla data di entrata in vigore della norma in esame, ovvero i cui avvisi siano stati recapitati successivamente a tale data. Nel corso dell'esame parlamentare sono stati inseriti i commi 160 e 161, che riaprono i termini per il versamento delle ritenute alla fonte, ivi comprese quelle dovute per addizionali regionali e comunali e per IVA, già sospese da precedenti provvedimenti in favore delle federazioni sportive nazionali, degli enti di promozione sportiva e delle associazioni e società sportive professionistiche e dilettantistiche che hanno il domicilio fiscale, la sede legale o la sede operativa nel territorio dello Stato e che operano nell'ambito di competizioni sportive in corso di svolgimento, in scadenza il 22 dicembre 2022.  Il comma 162, inserito alla Camera, è finalizzato a riconoscere alla Regione Siciliana l'importo di 200 milioni di euro per il 2022, a seguito della sentenza della Corte costituzionale n. 62 del 2020. I commi da 166 a 173 consentono di sanare le irregolarità, le infrazioni e le inosservanze di obblighi o adempimenti, di natura formale, non rilevanti sulla determinazione della base imponibile ai fini delle imposte sui redditi, ai fini dell'IVA e dell'IRAP e sul pagamento di tali tributi, se commesse fino al 31 ottobre 2022, mediante la loro rimozione e il versamento di una somma pari a 200 euro per ciascun periodo d'imposta cui si riferivano le violazioni, eseguito in due rate di pari importo, la prima entro il 31 marzo 2023 e la seconda entro il 31 marzo 2024. I commi 174-178, modificati alla Camera, consentono - in deroga all'ordinaria disciplina del ravvedimento operoso - di regolarizzare le dichiarazioni relative al periodo d'imposta in corso al 31 dicembre 2021 e a quelli precedenti. L'articolo 1, ai commi da 179 a 185, consente di definire con modalità agevolate gli atti del procedimento di accertamento adottati dall'Agenzia delle entrate, purché non impugnati e per i quali non siano decorsi i termini per presentare ricorso, nonché quelli notificati dall'Agenzia delle entrate entro la data del 31 marzo 2023. I commi 186-205, modificati alla Camera, consentono di definire con modalità agevolate le controversie tributarie pendenti alla data di entrata in vigore della norma medesima, anche in Cassazione e a seguito di rinvio, in cui sono parte l'Agenzia delle entrate e l'Agenzia delle dogane (tale estensione è stata operata durante l'esame parlamentare), aventi ad oggetto atti impositivi (avvisi di accertamento, provvedimenti di irrogazione delle sanzioni e ogni altro atto di imposizione), mediante il pagamento di un importo pari al valore della controversia. I commi da 206 a 212, in alternativa alla definizione agevolata delle controversie, disciplinata dai commi 186-205 del provvedimento in esame, consentono di definire - entro il 30 giugno 2023 - con un accordo conciliativo fuori udienza le controversie tributarie pendenti, aventi ad oggetto atti impositivi in cui è parte l'Agenzia delle entrate. L'articolo 1, ai commi 213-218, introduce e disciplina, in alternativa alla definizione agevolata delle controversie tributarie prevista dall'articolo 42 del provvedimento in esame, la rinuncia agevolata, entro il 30 giugno 2023, alle controversie tributarie in cui è parte l'Agenzia delle entrate e che sono pendenti in Corte di Cassazione. L'articolo 1, commi 219-221, consente di regolarizzare l'omesso o carente versamento di alcune somme riferite a tributi amministrati dall'Agenzia delle entrate. I commi da 222 a 230 dispongono l'annullamento automatico dei debiti tributari fino a mille euro (comprensivo di capitale, interessi e sanzioni) risultanti dai singoli carichi affidati agli agenti della riscossione dal 1° gennaio 2000 al 31 dicembre 2015, ancorché ricompresi in precedenti definizioni agevolate relative ai debiti affidati all'agente della riscossione. I commi 231-252, modificati alla Camera, recano la disciplina della definizione agevolata dei carichi affidati agli agenti della riscossione (cd. rottamazione delle cartelle esattoriali) nel periodo compreso tra il 1° gennaio 2000 ed il 30 giugno 2022. I commi 253 e 254 rimodulano i termini per la comunicazione di inesigibilità relative alle quote affidate agli agenti della riscossione, non prevedendo solamente un differimento delle scadenze attualmente previste per adeguarle ai tempi di chiusura della nuova misura di definizione agevolata, ma introducendo anche una contrazione del calendario complessivo dei termini di invio delle comunicazioni. Il comma 255 introduce alcune misure volte a chiarire le condizioni secondo le quali non si configura una stabile organizzazione in Italia, da cui discende l'applicazione della normativa fiscale, di un veicolo d'investimento non residente che opera sul territorio nazionale tramite un soggetto indipendente che svolge, per suo conto, l'attività di gestione di investimenti (
							<an:i>asset manager</an:i>
							). Il comma 264 a decorrere dal 2023 (più precisamente, dal periodo di imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2022) eleva dallo 0,45 allo 0,50 l'aliquota dell'imposta sulle riserve matematiche dei rami vita iscritte nel bilancio dell'esercizio delle imprese assicurative. Il comma 265 proroga al 31 dicembre 2023 il credito di imposta per investimenti destinati a strutture produttive nelle regioni del Mezzogiorno. Il comma 267 proroga al 31 dicembre 2023 il credito di imposta per investimenti nelle ZES (Zone economiche 
							<an:i>special</an:i>
							). Il comma 268 estende all'esercizio 2023 il credito di imposta per investimenti in ricerca e sviluppo in favore delle imprese operanti nelle regioni Abruzzo, Basilicata, Calabria, Campania, Molise, Puglia, Sardegna e Sicilia. Il comma 269 provvede alla copertura dell'onere attraverso una riduzione delle risorse del Fondo sviluppo e coesione (FSC) - ciclo di programmazione 2021-2027. Il comma 270 proroga al 31 dicembre 2023 il credito di imposta per le spese documentate relative all'installazione e messa in funzione di impianti di compostaggio presso i centri agroalimentari presenti nelle regioni Basilicata, Calabria, Campania, Molise, Puglia e Sicilia nel limite massimo di un milione ora esteso anche all'annualità 2024.  Il comma 276, introdotto alla Camera, amplia l'ambito operativo del regime di contabilità semplificata per imprese minori. Il comma 277 incrementa l'importo per il 2023 della detrazione prevista per l'acquisto di mobili e di grandi elettrodomestici. I commi 278-280 recano il rifinanziamento e alcune modifiche del fondo a copertura dell'indennizzo per i danni agli immobili derivanti dall'esposizione prolungata all'inquinamento provocato dagli stabilimenti siderurgici di Taranto del gruppo Ilva. L'articolo 1, comma 281, modificato dalla Camera, reintroduce, per i periodi di paga dal 1° gennaio 2023 al 31 dicembre 2023, un esonero sulla quota dei contributi previdenziali dovuti dai lavoratori dipendenti pubblici e privati, esclusi i lavoratori domestici, già previsto per il 2022. Il comma 283 introduce, in via sperimentale per il 2023, un'ulteriore fattispecie - denominata pensione anticipata flessibile - di diritto al trattamento pensionistico anticipato, la quale si aggiunge - come possibilità alternativa - alle ipotesi in cui, nella disciplina vigente, è riconosciuto il diritto alla pensione anticipata.  I commi 286 e 287 prevedono la facoltà, per il lavoratore dipendente, pubblico o privato, che abbia raggiunto, o raggiunga entro il 31 dicembre 2023, i requisiti per il trattamento pensionistico anticipato posti dalla disciplina transitoria - di cui al precedente comma 283 - relativa alla cosiddetta quota 103, di richiedere al datore di lavoro la corresponsione in proprio favore dell'importo corrispondente alla quota a carico del medesimo dipendente di contribuzione alla gestione pensionistica, con conseguente esclusione del versamento della quota contributiva e del relativo accredito. L'articolo 1, ai commi 288-291, novella la disciplina dell'APE (anticipo pensionistico) sociale. L'articolo 1, comma 292 estende la possibilità di accedere al trattamento pensionistico anticipato denominato &quot;Opzione donna&quot; a favore delle lavoratrici che abbiano maturato entro il 31 dicembre 2022 un'anzianità contributiva pari almeno a 35 anni, un'età anagrafica di almeno 60 anni (ridotta di un anno per ogni figlio e nel limite massimo di 2 anni) e siano in possesso di particolari requisiti. L'articolo 1, comma 293 - introdotto dalla Camera -  incrementa, dal 1° gennaio 2023, l'importo di talune prestazioni aggiuntive erogate dall'INAIL, tramite il Fondo per le vittime dell'amianto, ai soggetti che hanno contratto determinate patologie in seguito all'esposizione all'amianto. L'articolo 1, commi da 294 a 300, modificato dalla Camera, reca disposizioni in merito all'introduzione o alla proroga degli esoneri contributivi riconosciuti, previa autorizzazione della Commissione europea, ai datori di lavoro privati  per le assunzioni, effettuate nel 2023, di determinati soggetti e ai coltivatori diretti e agli imprenditori agricoli professionali di età inferiore a quarant'anni per la promozione dell'imprenditoria in agricoltura. Il comma 306 - inserito dalla Camera dei deputati - concerne l'applicazione, per il primo trimestre del 2023, dell'istituto del lavoro in modalità agile per i dipendenti, pubblici e privati, rientranti nelle situazioni di fragilità di cui al D.M. 4 febbraio 2022. Il comma 309 reca, per gli anni 2023-2024, una disciplina speciale in materia in materia di indicizzazione - cosiddetta perequazione automatica - dei trattamenti pensionistici (ivi compresi quelli di natura assistenziale). I commi 311 e 312 recano disposizioni relative agli investimenti degli enti previdenziali di diritto privato e altre disposizioni relative all'INPGI. I commi da 313 a 321 prevedono che, nel corso del 2023, nelle more di una riforma organica delle misure di sostegno alla povertà e di inclusione attiva, il reddito di cittadinanza sia riconosciuto per un massimo di sette mensilità, salvo il caso in cui siano presenti nel nucleo familiare persone con disabilità, minorenni o con almeno sessant'anni di età. Il comma 322, introdotto alla Camera, riapre fino al 31 dicembre 2023 i termini di operatività della disciplina che consente di rinegoziare i mutui ipotecari. Il comma 323 è diretto ad incoraggiare, fino a renderla ordinaria, la presentazione della DSU in modalità precompilata. L'articolo 1, commi da 324 a 329, reca la proroga di alcune misure, ponendo i relativi oneri a carico del Fondo sociale per occupazione e formazione che viene conseguentemente incrementato di 250 milioni di euro annui. L'articolo 1, commi da 330 a 333, incrementa di 1 miliardo di euro, per il solo 2023, gli oneri posti dalla normativa vigente a carico del bilancio dello Stato per la contrattazione collettiva nazionale per il triennio 2022-2024 e per i miglioramenti economici del personale statale in regime di diritto pubblico. L'articolo 1, commi da 334 a 337- introdotto dalla Camera - reca disposizioni al fine di armonizzare i trattamenti economici accessori del personale delle aree dell'Ispettorato nazionale del lavoro e dell'Agenzia nazionale delle politiche attive a quelli del personale del Ministero del lavoro e delle politiche sociali. I commi da 338 a 341 recano misure a sostegno del Piano strategico nazionale contro la violenza sulle donne e rifinanziamento del Fondo per le misure anti-tratta. I commi da 342 a 354 recano modifiche alla disciplina delle prestazioni occasionali. Il comma 357 reca alcune novelle alla disciplina dell'assegno unico e universale per i figli a carico. In relazione alle suddette novelle, nonché sulla base dell'attività di monitoraggio finanziario svolta dall'INPS, il comma 358 provvede alla riquantificazione degli oneri finanziari inerenti all'assegno in esame. Il comma 359 prevede, con riferimento ai lavoratori dipendenti e limitatamente ad un periodo o ad un complesso di periodi non superiori ad un mese e compresi entro il sesto anno di vita del bambino - ovvero entro il sesto anno dall'ingresso in famiglia del minore nel caso di adozione o affidamento -, un elevamento della misura dell'indennità per congedo parentale. I commi 362-364 istituiscono il Fondo per le periferie inclusive con una dotazione di 10 milioni per il 2023. Il comma 365, introdotto alla Camera, proroga al 31 dicembre 2025 la detrazione prevista per gli interventi finalizzati al superamento e all'eliminazione di barriere architettoniche. L'articolo 1, commi da 369 a 379 reca alcune disposizioni volte a fronteggiare, nel settore degli appalti pubblici di lavori, gli aumenti eccezionali dei prezzi dei materiali da costruzione, dei carburanti e dei prodotti energetici attraverso un incremento delle risorse finanziarie a disposizione.  Il comma 380 reca norme volte ad anticipare l'applicazione della &quot;riforma Cartabia&quot; in materia di giustizia civile. Il comma 381 riduce, in via straordinaria, la durata del tirocinio dei magistrati dichiarati idonei all'esito dei concorsi banditi nel 2019 e 2021, al fine di consentire una più celere copertura delle vacanze di organico degli uffici giudiziari di primo grado. Il comma 383, introdotto durante l'esame alla Camera, è volto ad integrare la disciplina relativa alle infrastrutture autostradali A22 Brennero-Modena, A4 Venezia-Trieste, A28 Portogruaro-Pordenone e raccordo Villesse-Gorizia, al fine di consentire - qualora ci si avvalga nel ruolo di concessionario di società 
							<an:i>in house</an:i>
							 - l'effettuazione di talune operazioni societarie. Il comma 384 innalza il valore soglia oltre il quale si applica il divieto al trasferimento di denaro contante, portandolo, a decorrere dal 1°gennaio 2023, da 1.000 a 5.000 euro. Le disposizioni successive prevedono inoltre che le associazioni di categoria maggiormente rappresentative dei soggetti che effettuano l'attività di vendita, e che sono tenuti ad accettare anche pagamenti attraverso carte di pagamento, e quelle dei prestatori e dei gestori di servizi di pagamento, determinano in via convenzionale le modalità dei loro rapporti al fine di garantire oneri proporzionali alle transazioni. Viene, altresì istituito un tavolo permanente tra le categorie interessate per mitigare l'incidenza dei costi delle transazioni elettroniche fino a 30 euro e parallelamente previsto un contributo straordinario pari al 50 per cento degli utili derivanti dalle commissioni qualora il tavolo suddetto non giunga alla definizione di un livello di costi equo. L'articolo 1, comma 389 rifinanzia lo strumento agevolativo dei contratti di sviluppo. L'articolo 1, al comma 392, interviene sull'operatività transitoria e speciale del Fondo di garanzia per le piccole e medie imprese, disposta dalla legge di bilancio 2022, prorogandola di un anno, fino al 31 dicembre 2023. L'articolo 1, comma 402 istituisce nello stato di previsione del Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 un Fondo per il potenziamento delle politiche industriali di sostegno alle filiere produttive del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, dotandolo di 5 milioni di euro per l'anno 2023 e di 95 milioni per il 2024. L'articolo 1, commi da 404 a 413 prevedono l'istituzione di una fondazione denominata Centro Italiano per il design dei circuiti integrati a semiconduttore al fine di promuovere la progettazione e lo sviluppo di circuiti integrati, rafforzare il sistema della formazione professionale nel campo della microelettronica e assicurare la costituzione di una rete di università, centri di ricerca e imprese che favorisca l'innovazione e il trasferimento tecnologico del settore. L'articolo 1, comma 414 incrementa di 30 milioni di euro per il 2023 e di 40 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2024 al 2026 le risorse stanziate dall'articolo 2 del decreto-legge n. 69 del 2013 per il riconoscimento di finanziamenti e contributi a tasso agevolato a favore delle micro, piccole e medie imprese che investono in macchinari, impianti, beni strumentali e attrezzature (cosiddetta &quot;Nuova Sabatini&quot;). L'articolo 1, comma 417, introdotto dalla Camera, semplifica, con riferimento al fondo costituito presso il Mediocredito Centrale per la concessione di contributi agli interessi a fronte di operazioni di finanziamento di crediti all'esportazione, le norme che definiscono la modalità di determinazione degli accantonamenti, prevedendo che gli stessi debbano risultare in linea con le migliori pratiche di mercato e che siano quantificati applicando la metodologia adottata dall'organo competente all'amministrazione del fondo su proposta del soggetto gestore, non più approvata con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale, ma solamente trasmessa, per informativa, al Comitato interministeriale per la programmazione economica e lo sviluppo sostenibile. Il comma 420 pone un limite di 240.000 euro annui al trattamento economico degli incarichi apicali conferiti, a decorrere dal 1° gennaio 2023, dalle banche oggetto di intervento dello Stato per il rafforzamento patrimoniale. I commi 424 e 425 istituiscono, nello stato di previsione del Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, il &quot;Fondo per la sovranità alimentare&quot;, con una dotazione di 25 milioni di euro per ciascuno degli anni 2023, 2024, 2025 e 2026 allo scopo di rafforzare il sistema agricolo e agroalimentare nazionale. I commi 434 e 435, introdotti alla Camera, istituiscono un Fondo, con una dotazione pari a 1,5 milioni di euro per il 2023 e 2 milioni di euro a decorrere dal 2024, finalizzato all'erogazione, nelle città metropolitane, ai soggetti in condizioni di povertà assoluta, di pacchi alimentari realizzati con l'invenduto della distribuzione alimentare. Le modalità di attuazione della misura, sperimentale, sono definite da un decreto da emanare entro sessanta giorni dall'entrata in vigore della legge di bilancio in esame. L'articolo 1, commi 436 e 437, introdotto dalla Camera -  stanzia risorse pari a 3 milioni di euro per il 2023 e a 1 milione di euro a decorrere dal 2024 per l'incremento di talune indennità per il personale del predetto Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste. L'articolo 1, al comma 438, introdotto dalla Camera, incrementa, a decorre dall'anno 2023, per un importo complessivo pari a 1.830.000 euro annui, in deroga ai limiti e ai termini finanziari previsti dalla legislazione vigente, il fondo risorse decentrate relativo al MASAF per incentivare e rafforzare le strutture del Ministero. L'articolo 1, comma 446, introdotto dalla Camera, incrementa la dotazione organica del Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 (MIMIT) di 15 unità di personale da inquadrare nell'Area dei Funzionari. Inoltre, autorizza il Ministero a conferire due incarichi dirigenziali di livello non generale anche in deroga ai limiti percentuali previsti, a valere sulle facoltà assunzionali disponibili a legislazione vigente. Fino al reclutamento di nuovo personale, il Ministero si avvale in posizione di comando di un corrispondente contingente di unità proveniente da altre amministrazioni. L'articolo 1, comma 447, introdotto durante l'esame alla Camera, modifica la disciplina vigente in materia di controllo e contenimento della fauna selvatica. L'articolo 1, comma 452, introdotto dalla Camera, autorizza il Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste (MASAF) ad assumere a tempo indeterminato 300 unità di personale da inquadrare nell'Area dei &quot;funzionari&quot;, in aggiunta alle vigenti facoltà assunzionali. L'articolo 1, comma 457, introdotto durante l'esame parlamentare, è volto ad incrementare di 9 milioni di euro per l'anno 2023, di 12 milioni di euro per l'anno 2024 e di 11,6 milioni di euro per l'anno 2025 il Fondo per l'attuazione degli interventi del PNRR di competenza del Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste. L'articolo 1, al comma 458 introduce delle disposizioni finalizzate, da un lato, a semplificare le procedure di pagamento dei crediti maturati in conseguenza del caro materiali, dall'altro, a disciplinare un nuovo meccanismo di compensazione a favore delle stazioni appaltanti, che, in conseguenza dell'obbligatorietà delle clausole di revisione prezzi, si vedessero costrette al pagamento di somme maggiorate di un importo superiore al 10 per cento del valore contrattuale. I commi 473-476, introdotti alla Camera, disciplinano la nomina di un Commissario straordinario per lo svolgimento delle attività previste per la realizzazione degli interventi relativi al collegamento intermodale Roma-Latina. L'articolo 1 - al comma 477 - rifinanzia il Fondo istituito con l'articolo 200 del decreto-legge n. 34 del 2020 (cosiddetto Rilancio). È autorizzata la spesa di 100 milioni per il 2023 e di 250 milioni per il 2024, per compensare gli operatori di servizio di trasporto pubblico regionale e locale passeggeri sottoposti a obbligo di servizio pubblico, degli effetti negativi in termini di riduzione dei ricavi a seguito dell'epidemia del Covid-19. Nel comma 478 sono stanziate risorse per il completamento della linea C della metropolitana di Roma. L'articolo 1, ai commi da 487 a 493 contiene diverse disposizioni volte a riavviare l'attività di progettazione e realizzazione del collegamento stabile, viario e ferroviario tra la Sicilia e il continente (cosiddetto Ponte sullo Stretto) confermandone la natura di opera prioritaria e, quindi, l'applicabilità della normativa derogatoria per le infrastrutture di preminente interesse nazionale. L'articolo 1, commi da 494 a 496, istituisce nello stato di previsione del MIT un Fondo destinato a garantire i collegamenti aerei da e per la Sicilia e la Sardegna, con una dotazione di 5 milioni di euro per il 2023 e 15 milioni di euro a decorrere dal 2024. L'articolo 1, comma 497, sospende, per gli anni 2023 e 2024, l'aumento biennale dell'importo delle sanzioni amministrative al Codice della strada. L'articolo 1, dal comma 498 al 502, reca misure finalizzate a garantire la realizzazione del Piano complessivo delle opere relative ai Giochi olimpici e paralimpici invernali Milano Cortina 2026. Il comma 318 modifica il comma 2 dell'articolo3 del D.L. n. 16 del 2020, prevedendo, rispetto alla disciplina vigente, che il piano complessivo delle opere ricomprende anche le opere individuate con decreto del Ministro per le politiche giovanili e lo sport adottato ai sensi dell'articolo 1, comma 774, della legge n. 178 del 2020 e che il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri approvativo del piano complessivo delle opere è approvato su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze. Il comma 319 reca una norma in materia di finanziamento del fabbisogno residuo del Piano complessivo delle opere di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 26 settembre 2022. Il comma 320 autorizza la spesa di 400 milioni di euro per il triennio 2024-2026 per il finanziamento del fabbisogno residuo del Piano complessivo delle opere olimpiche nonché per il finanziamento delle ulteriori opere di cui al comma 1 dell'articolo in esame. Il comma 321 riduce di 400 milioni di euro l'incremento del Fondo per l'avvio di opere indifferibili istituito dall'articolo26, comma 7, del decreto-legge n. 50 del 2022, con una conseguente rimodulazione delle risorse aggiuntive stanziate per le singole annualità fino al 2027. Il comma 322 prevede che, al fine di consentire lo svolgimento per gli anni 2022, 2023 e 2024 delle funzioni attribuite alla società Infrastrutture Milano Cortina 2020-2026 S.p.A., il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti è autorizzato a trasferire alla medesima società una somma non superiore alla metà della quota massima prevista, nel limite di 14 milioni di euro per ciascuno degli anni 2022, 2023 e 2024. L'articolo 1, commi 503 e 504, autorizza la spesa di 200 milioni di euro per il 2023, quale contributo per l'aumento del costo del carburante, in favore delle imprese aventi sede legale o stabile organizzazione in Italia, che utilizzino veicoli di categoria euro 5 o superiore per attività di autotrasporto merci. L'articolo 1, comma 506, autorizza l'avvio del terzo lotto costruttivo della sezione transfrontaliera della nuova linea ferroviaria Torino-Lione, con delibera CIPESS da emanare entro il 31 marzo 2023. L'articolo 1, commi 507 e 508, autorizza il finanziamento delle tratte nazionali di alcune opere di accesso al tunnel di base Torino-Lione, relative alla &quot;Cintura di Torino&quot; e all'adeguamento della linea storica Torino-Modane tratta Bussoleno-Avigliana. L'articolo 1, commi 511 e 512, autorizza la spesa complessiva di 3.000 milioni per il periodo 2023-2037, per la realizzazione di lotti funzionali del nuovo asse viario Sibari - Catanzaro della S.S. 106 Jonica. L'articolo 1, comma 514, autorizza una spesa complessiva di 400 milioni per il periodo 2023-2027, per la realizzazione di interventi sulle strade statali delle aree dei crateri sismici 2009 (Abruzzo) e 2016 (Centro-Italia). L'articolo, 1 comma 528, introdotto durante l'esame della Camera estende al 31 dicembre 2024 (in luogo del 31 dicembre 2023) il termine di scadenza dell'arco temporale entro cui gli enti del Servizio sanitario nazionale, in coerenza con il piano triennale dei fabbisogni di personale, possono assumere a tempo indeterminato personale del ruolo sanitario e del ruolo sociosanitario, anche qualora non più in servizio, reclutato a tempo determinato con procedure concorsuali, a condizione che abbia maturato al 31 dicembre 2023 (termine così modificato rispetto al vigente 30 giugno 2022), almeno diciotto mesi di servizio, anche non continuativi, alle dipendenze di un ente del Servizio sanitario nazionale, di cui almeno sei mesi nel periodo intercorrente tra il 31 gennaio 2020 e il 30 giugno 2022. Il comma 535, è volto ad incrementare il livello del finanziamento del fabbisogno sanitario standard stabilito dall'ultima legge di Bilancio (2022) di euro 2.150 milioni per l'anno 2023, euro 2.300 milioni per il 2024 e euro 2.600 milioni a decorrere dall'anno 2025. In particolare, per il 2023, una quota-parte di 1.400 milioni è destinata a far fronte ai maggiori costi dovuti all'aumento dei prezzi delle fonti energetiche. Prevede che al riparto accedano tutte le regioni e province autonome, indipendentemente dal concorso al finanziamento sanitario corrente. Il comma 536 stabilisce inoltre l'incremento del Fondo per la sanità e i vaccini per un ammontare di 650 milioni per il 2023 da destinare all'acquisto di vaccini anti SARS-CoV-2 e dei farmaci per la cura dei pazienti affetti da COVID-19. L'articolo 1, comma 537, introdotto nel corso dell'esame svolto dalla Camera, dispone in ordine ad alcune risorse finalizzate ad assunzioni di personale da parte del Ministero della salute, chiarendo che le medesime risorse sono comprensive della quota da destinare al trattamento accessorio del personale interessato ai sensi e per le finalità di cui all'articolo 7 della legge 362/1999 (armonizzazione dei trattamenti economici). I commi 540 e 541, introdotti nel corso dell'esame alla Camera, recano disposizioni in materia di 
							<an:i>payback</an:i>
							 farmaceutico. Il comma 544, inserito nel corso dell'esame alla Camera, innalza allo 0,40 per cento la quota premiale per l'anno 2022 calcolata sull'ammontare complessivo del finanziamento statale del Servizio sanitario nazionale per le regioni che adottino misure idonee a garantire l'equilibrio di bilancio. Il comma 557 introduce, a decorrere dall'anno scolastico 2024/2025, una nuova disciplina relativa alla determinazione dei criteri per la definizione del contingente organico dei dirigenti scolastici e dei direttori dei servizi generali e amministrativi e la sua distribuzione tra le Regioni. Il comma 558 stabilisce la destinazione dei risparmi conseguenti all'applicazione della nuova disciplina. Il comma 559, introdotto dalla Camera, consente alle contrattazioni integrative regionali (CIR) per la definizione delle retribuzioni di posizione e di risultato dei dirigenti scolastici per gli anni scolastici 2020/2021 e 2021/2022, l'innalzamento della percentuale delle risorse complessive del Fondo unico nazionale (FUN) della dirigenza scolastica destinata alla retribuzione di posizione e ai compensi per gli incarichi di reggenza delle istituzioni sottodimensionate, esclusivamente al fine di evitare la ripetizione di somme già erogate in favore dei dirigenti scolastici negli anni scolastici 2020/2021 e 2021/2022. Il comma 560 dell'articolo 1, introdotto dalla Camera, stanzia la somma di 1 milione di euro, per il 2023, al fine di assicurare il recupero e la riqualificazione del patrimonio edilizio scolastico già esistente, nonché per avviare attività di ricognizione e valutazione delle strutture scolastiche in dismissione, dotate di apposito certificato di agibilità, presenti su tutto il territorio nazionale, da destinare allo svolgimento delle attività scolastiche per l'anno scolastico 2023/2024. Il comma 561, istituisce, nello stato di previsione del Ministero dell'istruzione e del merito, un fondo di 150 milioni di euro per il 2023, finalizzato alla valorizzazione del personale scolastico, con particolare riferimento alle attività di orientamento, di inclusione e di contrasto alla dispersione scolastica, nonché di quelle svolte in attuazione del PNRR. Il comma 562, primo periodo, prevede che talune attribuzioni in materia di attestazioni siano svolte, presso le istituzioni scolastiche, dai revisori dei conti. Il comma 562, secondo periodo, dispone che una quota parte del Fondo per il funzionamento delle istituzioni scolastiche, pari a 4,2 milioni di euro, sia destinata, a decorrere dall'anno 2023, all'incremento dei compensi dei revisori dei conti delle istituzioni scolastiche. Il comma 572 innalza per le università non statali legalmente riconosciute dal 20 per cento al 30 per cento (in analogia con quanto previsto per le università statali) la quota massima di risorse destinata a fini premiali per la qualità della didattica e della ricerca. Il comma 580 prevede un rifinanziamento di 4 milioni di euro per il 2023 e 6 milioni di euro annui a decorrere dal 2024 del Fondo finalizzato a corrispondere un contributo per le spese di locazione abitativa sostenute dagli studenti fuori sede di università statali. Il comma 588, introdotto durante l'esame referente alla Camera, incrementa di 5 milioni di euro annui a decorrere dal 2023 le disponibilità vincolate sul Fondo sanitario nazionale per l'attivazione di ulteriori borse di studio per i medici di medicina generale che partecipano a corsi di formazione specialistica. Viene di conseguenza incrementato corrispondentemente il livello del finanziamento statale del fabbisogno sanitario a decorrere dal 2023. L'articolo 1, comma 592, istituisce presso il Ministero del turismo un Fondo, con una dotazione di 30 milioni di euro per l'anno 2023, 50 milioni per l'anno 2024, 70 milioni per l'anno 2025 e 50 milioni per l'anno 2026, da destinare alle imprese esercenti attività di risalita a fune e innevamento, con l'obiettivo di realizzare interventi di ammodernamento e manutenzione. Tale misura mira altresì ad incentivare l'offerta turistica delle località montane. L'articolo 1, ai commi da 595 a 602 reca disposizioni per il recupero di aiuti di stato COVID-19 corrisposti in eccedenza rispetto alla misura consentita ai sensi del Quadro europeo temporaneo per le misure di aiuto di Stato a sostegno dell'economia nell' emergenza del COVID-19, cd. 
							<an:i>Temporary Framework</an:i>
							 COVID-19 (Sezione 3.1). L'articolo 1, al comma 603, istituisce un Fondo destinato a favorire il miglioramento della competitività dei lavoratori del comparto del turismo, facilitando altresì l'inserimento di alti professionisti del settore nel mercato del lavoro, istituito nello stato di previsione del Ministero del turismo, con una dotazione di 5 milioni di euro per l'anno 2023 e 8 milioni per ciascuno degli anni 2024 e 2025. L'articolo 1, comma 607 istituisce nello stato di previsione del Ministero del turismo il Fondo Piccoli Comuni a vocazione turistica, con una dotazione di 10 milioni per il 2023 e 12 milioni per ciascuno degli anni 2024 e 2025. L'articolo 1, comma 611 istituisce un fondo denominato &quot;Fondo per il turismo sostenibile&quot;, la cui dotazione è pari a 5 milioni di euro per l'anno 2023 e, per gli anni 2024 e 2025, 10 milioni di euro ciascuno. Tale fondo mira ad attenuare il sovraffollamento turistico, a creare itinerari turistici innovativi e a destagionalizzare alcune mete. I commi da 619 a 626 dell'articolo 1, introdotti dalla Camera, disciplinano la trasformazione dell'Istituto per il credito sportivo in società per azioni. Il nuovo ente è denominato &quot;Istituto per il credito sportivo e culturale&quot; e se ne prevede l'assoggettamento alle disposizioni del TU in materia bancaria e creditizia (ma non anche al testo unico sulle società a partecipazione pubblica), nonché ai poteri di controllo della Corte dei conti. L'articolo 1, comma 630, a decorrere dal 2023 sostituisce la Carta elettronica legata al 
							<an:i>bonus</an:i>
							 cultura ai giovani (cosiddetta &quot;18app&quot;) con due nuovi strumenti: 
							<an:i>a)</an:i>
							 la «Carta della cultura Giovani», destinata a tutti i residenti nel territorio nazionale in possesso, ove previsto, di permesso di soggiorno in corso di validità, appartenenti a nuclei familiari con ISEE non superiore a 35.000 euro, assegnata e utilizzabile nell'anno successivo a quello del compimento del diciottesimo anno di età; 
							<an:i>b)</an:i>
							 la «Carta del merito», destinata ai soggetti che hanno conseguito, non oltre l'anno di compimento del diciannovesimo anno di età, il diploma finale presso istituti di istruzione secondaria superiore o equiparati con una votazione di almeno 100 centesimi, assegnata e utilizzabile nell'anno successivo a quello del conseguimento del diploma. L'articolo 1, comma 632 inserito dalla Camera, istituisce un fondo da ripartire nello stato di previsione del Ministero della cultura. La disposizione in esame demanda quindi a un decreto del Ministro della cultura, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della legge in esame, la definizione dei criteri di riparto e di attribuzione delle risorse del fondo. L'articolo 1, comma 637, a decorrere dal 1° gennaio 2023, pone a carico del Fondo per il pluralismo e l'innovazione dell'informazione, con riferimento alla quota di pertinenza della Presidenza del Consiglio dei Ministri, la corresponsione del rimborso in favore della società Poste italiane S.p.a. della somma corrispondente all'ammontare delle riduzioni complessivamente applicate per la spedizione di prodotti editoriali. Il comma 638 dell'articolo 1 incrementa il predetto Fondo di euro 75.883.298 per il 2023 e di euro 55.000.000 a decorrere dal 2024. I commi 647-648 prorogano al 30 giugno 2023, con il consenso degli interessati e per il personale in servizio al 31 dicembre 2022, la durata della ferma dei medici e degli infermieri militari reclutati nel 2020 e nel 2021 con concorso straordinario in relazione all'emergenza COVID-19. I commi 649-650, introdotti durante l'esame alla Camera, apportano alcune modifiche alla normativa relativa agli ufficiali in soprannumero rispetto agli organi prevista dal Codice dell'ordinamento militare volte ad incrementare il contingente massimo di ufficiali da collocare in soprannumero. I commi da 651 a 655 recano una serie di disposizioni di riforma della disciplina della Cassa di previdenza delle forze armate, al fine di superare difformità esistenti tra le diverse forze armate, evitare disparità tra le diverse categorie di personale garantire la sostenibilità finanziaria nel medio-lungo periodo. L'articolo 1 ai commi 660 e 661 istituisce un fondo presso il Ministero dell'interno - Dipartimento della pubblica sicurezza mediante il quale assicurare la copertura finanziaria degli interventi, già programmati con precedenti strumenti di bilancio, per la realizzazione di interventi infrastrutturali destinati a soddisfare le esigenze della Polizia di Stato. Il comma 662 istituisce nello stato di previsione del Ministero dell'economia un fondo destinato al finanziamento di assunzioni in deroga alle ordinarie facoltà assunzionali, di personale delle Forze di polizia e del Corpo nazionale dei vigili del fuoco. I commi da 669 a 671 prorogano dal 31 dicembre 2022 al 3 marzo 2023 la durata dello stato di emergenza di rilievo nazionale in relazione all'esigenza di assicurare soccorso ed assistenza alla popolazione ucraina. I commi 676 e 677 sono finalizzati a potenziare gli interventi in materia di sicurezza urbana per la realizzazione degli obiettivi di cui ai patti per la sicurezza urbana in relazione all'installazione da parte dei comuni, di sistemi di videosorveglianza per la prevenzione e contrasto dei fenomeni di criminalità. A tal fine, il provvedimento rifinanzia la relativa autorizzazione di spesa per un ammontare pari a 15 milioni di euro per ciascuno degli anni 2023, 2024 e 2025. I commi 678 e 679 dispongono uno stanziamento complessivo di 42 milioni di euro per l'ampliamento della rete dei centri di permanenza per i rimpatri degli stranieri irregolari. I commi 680 e 681 autorizzano il Ministero dell'interno a prorogare fino al 27 marzo 2023 i contratti di prestazione di lavoro a termine già stipulati al fine di assicurare la funzionalità delle Questure, delle Commissioni e Sezioni territoriali per il riconoscimento della protezione internazionale e della Commissione Nazionale per il diritto di Asilo, in considerazione delle eccezionali esigenze di accoglienza determinatesi durante l'anno 2022 e del perdurare della crisi internazionale connessa al conflitto bellico in atto in Ucraina. Il comma 683 autorizza il Ministero dell'interno a utilizzare per l'anno 2023, tramite una o più agenzie di somministrazione di lavoro, prestazioni di lavoro a contratto a termine nel limite massimo di spesa di euro 37.259.690. Il comma 684 detta una specifica disciplina per le modalità di svolgimento delle operazioni di intercettazione e tracciamento effettuabili da parte dei servizi di informazione per la sicurezza. I commi da 685 a 690 ripropongono, per gli anni 2023 e 2024, un credito d'imposta, nella misura del 36 per cento delle spese sostenute ed entro il limite di 20.000 euro per ciascun beneficiario, per l'acquisto di materiali riciclati. L'articolo 1, ai commi 692 e 693, prevede una autorizzazione di spesa di 10 milioni di euro nel 2023, 20 milioni di euro nel 2024, 30 milioni di euro nel 2025 e di 50 milioni di euro nel 2026 a favore del Commissario unico per la depurazione al fine di garantire la dotazione finanziaria necessaria per la realizzazione degli interventi sui sistemi fognari e depurativi volti a dare esecuzione alle sentenze di condanna della Corte di giustizia dell'Unione europea sul trattamento delle acque reflue urbane. I commi 695 e 696 istituiscono, nello stato di previsione del Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, il &quot;Fondo per il contrasto al consumo di suolo&quot; con l'assegnazione di uno stanziamento complessivo di 160 milioni di euro per gli anni 2023-2027, al fine di consentire la programmazione ed il finanziamento di interventi per la rinaturalizzazione di suoli degradati o in via di degrado in ambito urbano e periurbano. I commi 698-700, introdotti durante l'esame alla Camera, assegnano alle autorità di bacino distrettuali uno stanziamento complessivo di 14,5 milioni di euro a decorrere dall'anno 2023 e destinano il 20 per cento delle somme del Fondo per le assunzioni di personale a tempo indeterminato a favore delle amministrazioni dello Stato, degli enti pubblici non economici nazionali e delle agenzie all'assunzione di personale a tempo indeterminato presso le medesime autorità di bacino. I commi 702-706, introdotti durante l'esame alla Camera, recano disposizioni finalizzate al completamento della Carta geologica d'Italia (progetto CARG). L'articolo 1, ai commi 707 e 708 reca alcune modifiche alla disciplina relativa alla destinazione dei proventi delle aste delle quote di emissioni di CO2. I commi 709-711 prorogano per tutto il 2023 l'autorizzazione di spesa per l'invio di militari dell'Arma dei Carabinieri per la tutela e la sicurezza degli uffici all'estero. I commi da 712 a 716 prevedono l'assunzione, da parte del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale, di 520 unità di personale, di cui 100 unità nell'area &quot;Assistenti&quot; nell'anno 2023 e 420 nell'area &quot;Funzionari&quot; nell'anno 2024, nonché l'assunzione, da parte di rappresentanze diplomatiche, uffici consolari di prima categoria e istituti italiani di cultura, previa autorizzazione dell'amministrazione centrale, di personale a contratto, nel limite di un contingente complessivo di 3150 unità. I commi 726 e 727 autorizzano il reclutamento di un contingente di personale non dirigenziale di 100 funzionari e 50 assistenti, da destinare al Dipartimento della Ragioneria generale dello Stato presso il Ministero dell'economia e delle finanze, provvedendo alla copertura dei relativi oneri. Il comma 728 autorizza il Ministero dell'economia e delle finanze ad avvalersi della consulenza e dell'assistenza di società, esperti e singoli professionisti di provata esperienza e capacità operativa, per le valutazioni inerenti operazioni, iniziative o investimenti strategici sotto il profilo industriale, occupazionale o finanziario, anche attinenti enti e società partecipate. Il comma 729 dispone l'incremento (di 80.000 euro annui dal 2023) di un'autorizzazione di spesa, già prevista a legislazione vigente, volta potenziare l'attività e le strutture della Ragioneria Generale dello Stato, prevedendo che possa avvalersi di esperti di comprovata professionalità. I commi da 730 a 773 recano misure in materia di eventi calamitosi. L'articolo 1, comma 774 reca un incremento di 50 milioni di euro per il 2023 del Fondo di solidarietà comunale destinato ad aumentare la quota parte delle risorse del Fondo destinate a specifiche esigenze di correzione nel riparto del Fondo stesso tra i comuni. L'articolo 1, comma 775, inserito nel corso dell'esame alla Camera, dispone che, in via eccezionale e limitatamente all'anno 2023, gli enti locali possono approvare il bilancio di previsione con l'applicazione della quota libera dell'avanzo, accertato con l'approvazione del rendiconto 2022. Inoltre differisce il termine per l'approvazione del bilancio di previsione per il 2023 al 30 aprile 2023. L'articolo 1, commi 779 e 780, al fine di favorire gli investimenti, incrementa i contributi a favore degli enti locali per le spese di progettazione definitiva ed esecutiva, relativa ad interventi di messa in sicurezza del territorio a rischio idrogeologico, di messa in sicurezza ed efficientamento energetico delle scuole, degli edifici pubblici e del patrimonio comunale, nonché per investimenti di messa in sicurezza delle strade. Viene inoltre istituito un apposito Fondo per il finanziamento di iniziative di assistenza tecnica in favore dei piccoli comuni con popolazione inferiore ai 10.000 abitanti. L'articolo 1, commi 781-784, contengono una serie di misure contabili in favore dei Comuni. Il comma 785 interviene sulle modalità per la verifica a consuntivo della effettiva perdita di gettito e dell'andamento delle spese degli enti locali nel biennio 2020 e 2021 - che ha consentito agli enti, sulla base di periodiche certificazioni, di beneficiare dei contributi del Fondo per l'esercizio delle funzioni fondamentali degli enti locali (c.d. Fondone COVID) - ai fini dell'eventuale conseguente regolazione dei rapporti finanziari tra Comuni e tra Province e Città metropolitane, con conseguente eventuale rettifica delle somme originariamente attribuite. Il comma 786 stabilizza a regime il contributo di 110 milioni di euro riconosciuto ai comuni per il ristoro del gettito tributario non più acquisibile a seguito dell'introduzione della Tariffa per i servizi indivisibili (TASI), nell'ambito della riforma dell'imposizione immobiliare del 2013. L'articolo 1, comma 788,  interviene sugli articoli 2, 4, 7, 13 e 15 del decreto legislativo n 68 del 2011, recante disposizioni in materia di autonomia di entrata delle regioni a statuto ordinario e delle province, nonché di determinazione dei costi e dei fabbisogni standard nel settore sanitario, differendo al 2027, o ad un anno antecedente ove ricorrano le condizioni di cui al medesimo decreto legislativo n. 68, l'entrata in vigore dei meccanismi di finanziamento delle funzioni regionali diretti ad assicurare autonomia di entrata alle regioni a statuto ordinario e la conseguente soppressione dei trasferimenti statali. La disposizione non è stata modificata nel corso dell'esame presso la Camera dei deputati. Il comma 789, con una modifica al T.U.E.L., stabilisce che le anticipazioni di liquidità ricevute da Cassa Depositi e Prestiti per il pagamento dei debiti commerciali debbano essere rimborsate a carico della gestione ordinaria degli enti locali in dissesto, e non della gestione dell'Organo straordinario di liquidazione. L'articolo 1, comma 790, inserito dalla Camera, finanzia di 2 milioni di euro per l'anno 2023 il Fondo per il sostegno ai comuni in 
							<an:i>deficit</an:i>
							 strutturale, destinandoli a favore dei comuni fino a 35 mila abitanti che hanno il piano di riequilibrio finanziario approvato dalla Corte dei conti nell'anno 2014 e durata fino all'anno 2023. I commi 791-798, modificati nel corso dell'esame alla Camera, recano disposizioni in materia di accelerazione del processo di determinazione dei livelli essenziali delle prestazioni (LEP) concernenti i diritti civili e sociali che devono essere garantiti su tutto il territorio nazionale, le quali sono finalizzate all'attribuzione di forme e condizioni particolari di autonomia alle Regioni a statuto ordinario, al superamento dei divari territoriali nel godimento delle prestazioni, alla garanzia di uno svolgimento leale e trasparente dei rapporti finanziari tra lo Stato e le autonomie territoriali, nonché all'equa ed efficiente allocazione delle risorse collegate al Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR). L'articolo 1, commi 799, 800 e 801, introdotti nel corso dell'esame presso la Camera dei deputati, stabiliscono l'istituzione, presso il Dipartimento per gli affari regionali e le autonomie della Presidenza del Consiglio dei ministri, di una Segreteria tecnica, quale struttura di supporto della Cabina di regia per la determinazione dei livelli essenziali delle prestazioni (LEP). I commi 802 e 803, introdotti anch'essi nel corso dell'esame presso la Camera dei deputati, prevedono poi che, ai fini del supporto tecnico della Ragioneria generale dello Stato al perseguimento degli obiettivi di cui ai precedenti commi da 791 a 798, nonché per la realizzazione delle Missioni PNRR MlCl-119 e MlCl-120 del Piano nazionale di ripresa e resilienza in tema di attuazione del federalismo fiscale, il Ministero dell'economia e delle finanze - Dipartimento della Ragioneria generale dello Stato è autorizzato a reclutare un contingente di 10 unità di personale da inquadrare nell'Area dei 'Funzionari'. L'articolo 1, comma 805, introdotto alla Camera, modifica il numero dei membri e la composizione della Commissione tecnica per i fabbisogni standard - CTFS. I commi 806-814, introdotti alla Camera, istituiscono il Fondo nazionale per il contrasto agli svantaggi derivanti dall'insularità, con una dotazione di 2 milioni per ciascuno degli anni 2023, 2024 e 2025, nonché una Commissione bicamerale per il contrasto agli svantaggi derivanti dall'insularità. I commi 816 e 817 modificano le modalità di recupero da parte dello Stato del maggior gettito della tassa automobilistica, riferita sia agli autoveicoli che ai motocicli, in relazione agli anni dal 2016 fino al 2022, consentendo in sostanza una dilazione di pagamento. Il comma 819 e i commi da 821 a 824 recano un incremento risorse per investimenti delle regioni ordinarie virtuose e disposizioni in materia di avanzo vincolato di regioni ed enti locali. I commi 825-828, in deroga alla disciplina vigente, autorizzano ad iscrivere all'Albo dei segretari comunali e provinciali anche i borsisti non vincitori ma risultati idonei al termine del corso-concorso del 2021, al fine di assicurare la piena funzionalità e capacità amministrativa dei comuni nell'attuazione degli interventi e nella realizzazione degli obiettivi previsti PNRR e di riequilibrare il rapporto numerico fra segretari iscritti all'Albo e sedi di segreteria. Il comma 837, introdotto alla Camera, incide sulla disciplina dei poteri dei Comuni in materia di IMU, contenuta nella legge di bilancio 2020. I commi 841-853, introdotti dalla Camera dei deputati, recano una serie di disposizioni in materia di ripiano pluriennale del disavanzo della Regione siciliana, servizi cimiteriali della città di Palermo, contributo alle città metropolitane della Regione Siciliana. Il comma 854 è volto ad attribuire una dotazione finanziaria di 3 milioni di euro annui alla Direzione nazionale antimafia e antiterrorismo per il funzionamento della Direzione medesima e per l'esercizio delle funzioni previste dall'articolo 371-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice di procedura penale,  nell'ambito delle disponibilità finanziarie già iscritte a legislazione vigente nello stato di previsione del Ministero della giustizia. Il comma 855 autorizza la spesa di 100 milioni di euro per il 2023, 150 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2024 al 2026 e 50 milioni di euro per il 2027 per interventi sull'edilizia giudiziaria. L'articolo 1, comma 858, introdotto nel corso dell'esame presso l'altro ramo del Parlamento, autorizza il Ministero della giustizia a bandire, nell'anno 2023, concorsi per l'assunzione straordinaria, di 100 unità di personale del Dipartimento dell'amministrazione penitenziaria, destinate ai ruoli di funzionario giuridico-pedagogico e di funzionario mediatore culturale. Il comma 859 incrementa di 5 milioni le risorse del Fondo per il finanziamento di interventi in materia di giustizia riparativa. Il comma 860 amplia le fattispecie per le quali è prevista la possibilità di compensare i crediti dovuti dallo Stato ai sensi dell'articolo 82 e seguenti del DPR 115 del 2002, ovvero dei pagamenti che lo Stato esegue in favore degli avvocati per la difesa di soggetti ammessi a patrocino dello Stato, ai contributi previdenziali dovuti dagli avvocati alla Cassa Forense. I commi da 863 a 866 sono volti ad aumentare le dotazioni organiche del corpo di polizia penitenziaria, autorizzando l'assunzione straordinaria di un contingente massimo di 1.000 unità. Il comma 867 autorizza il Ministero della giustizia, nel triennio 2023-2025, a indire procedure concorsuali pubbliche e, conseguentemente, ad assumere a tempo indeterminato, con decorrenza non anteriore al 1° ottobre 2024, nell'ambito dell'attuale dotazione organica dell'amministrazione giudiziaria, un contingente di 800 unità di personale non dirigenziale, da inquadrare nell'Area dei «Funzionari» e degli «Assistenti». Il comma 869 autorizza, sempre nel triennio 2023-2025, la copertura di posti vacanti nell'ambito dell'amministrazione della giustizia attraverso lo scorrimento delle graduatorie di concorsi pubblici banditi nel 2020. I commi 875 e 876 sono stati introdotti dalla Camera. Il comma 875 istituisce, nello stato di previsione del Ministero della cultura, un fondo con una dotazione di 7 milioni di euro per il 2023, da destinare ai seguenti interventi di recupero e di restauro del patrimonio storico: a) quanto a 2 milioni di euro, per la riqualificazione, il recupero e il restauro del patrimonio storico e paesaggistico del borgo di Pentidattilo, sito nel comune di Melito di Porto Salvo; b) quanto a 3 milioni di euro, per la riqualificazione e il potenziamento del lido comunale Zerbi, bene di rilevanza storica, sito nel comune di Reggio Calabria; c) quanto a 2 milioni di euro, per la valorizzazione, il potenziamento e l'efficienza energetica dello stabilimento termale Antonimina - Locri, in gestione al Consorzio termale Antiche acque sante, sito nel comune di Antonimina. Il comma 876 demanda a un decreto del Ministro della cultura, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, la definizione delle modalità per il trasferimento delle risorse sopra indicate tra gli interventi previsti. L'articolo 1, comma 877, prevede che le riduzioni di spesa dei Ministeri apportate con i commi da 878 a 890 dell'articolo in esame concorrono, quale contributo dei Ministeri medesimi alla manovra di finanza pubblica, al conseguimento degli obiettivi di spesa di ciascun Dicastero, come definiti nel decreti del Presidente del Consiglio dei ministri del 4 novembre 2022. L'articolo 1, comma 880, dispone una riduzione di 1.575.136 euro annui a decorrere dal 2023 delle spese di giustizia per le intercettazioni e comunicazioni. Il comma 881 dispone la soppressione della struttura di missione presso la Presidenza del Consiglio dei ministri denominata «InvestItalia», con una conseguente riduzione di spesa pari a 24 milioni a decorrere dal 2023. Il comma 882 dispone che l'Agenzia delle entrate effettui riduzione della propria spesa nella misura di almeno 25,2 milioni nel 2023 e di 30 milioni annui a decorrere dal 2024 attraverso la riorganizzazione dei servizi, l'ottimizzazione e digitalizzazione dei processi e la razionalizzazione delle sedi territoriali. Il comma 883 autorizza l'Agenzia delle entrate ad incrementare dal 2023 di 12,7 milioni le risorse del Fondo risorse decentrate per il finanziamento delle posizioni organizzative e professionali. Il comma 889, dispone il trasferimento diretto delle risorse previste a legislazione vigente al bilancio dell'Ufficio dell'Autorità garante per l'infanzia e l'adolescenza, eliminando il passaggio delle risorse attraverso il bilancio della Presidenza del Consiglio di ministri. L'articolo 1, commi da 891 a 893, istituisce un Fondo per le assunzioni di personale da parte delle amministrazioni centrali dello Stato che hanno conseguito determinati obiettivi di spesa, con una dotazione pari ad euro 20 milioni per il 2023, 25 milioni per il 2024 e 30 milioni a decorrere dal 2025, al fine del potenziamento delle competenze delle medesime amministrazioni in materia di analisi, valutazione delle politiche pubbliche e revisione della spesa. Il comma 894, introdotto alla Camera, individua una serie di interventi rientranti nella disciplina del 
							<an:i>Superbonus</an:i>
							 a cui, a determinate condizioni, non viene applicata la diminuzione dal 110 al 90 per cento della detrazione prevista a partire dal 2023. I commi 896-897 autorizzano la Corte dei conti nel biennio 2023-2024 ad assumere personale con contratto di lavoro a tempo indeterminato, per un numero pari a complessive 359 unità, in aggiunta alle facoltà assunzionali previste a legislazione vigente, ma nei limiti della vigente dotazione organica della Corte. I commi 899-902 istituiscono nello stato di previsione del MEF due fondi finalizzati ad attuare la Strategia nazionale di cybersicurezza ed il relativo Piano di implementazione. Per un'illustrazione dettagliata delle disposizioni del disegno di legge, rinvia al Dossier n. 18/4 dei Servizi studi del Senato e della Camera.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE, dopo aver ringraziato il relatore per la disamina del provvedimento, propone di fissare per le ore 22 di oggi il termine di presentazione degli emendamenti e degli ordini del giorno riferiti al disegno di legge in esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE dichiara quindi aperta la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32681" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32681"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e302" href="#p32681">
                        PATUANELLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), dopo aver ringraziato il Presidente per l'impegno profuso nella conduzione dei lavori, formula osservazioni critiche sui contenuti della manovra. Questa non reca gli elementi necessari per rispondere ai bisogni del Paese e non reca un progetto lineare e di ampio respiro rispetto ai gravi problemi della fase attuale. Dopo aver richiamato il contributo che può fornire l'opposizione nella attuale fase di difficoltà del Paese e l'importanza del ruolo del Parlamento, formula osservazioni critiche in primo luogo in ordine agli spazi temporali eccessivamente ristretti per l'esame della legge di bilancio. Rileva inoltre come questa rechi un indirizzo sbagliato rispetto alle politiche economiche invece necessarie nella fase attuale, in particolare soffermandosi sulla mancanza di misure adeguate per il sostegno al reddito, nonché sull'assenza di interventi strutturali per la crescita. La manovra dà inoltre un segnale sbagliato rispetto ai soggetti evasori né affronta strutturalmente e in maniera adeguata il tema del 
							<an:i>superbonus</an:i>
							, su cui neanche il decreto-legge &quot;Aiuti-
							<an:i>quater</an:i>
							&quot; ha fornito idonee risposte. Si sofferma in particolare sul tema centrale dei crediti incagliati, rilevando poi come la scelta operata dal Governo, orientata alla garanzia SACE, risulti un'operazione del tutto inadeguata rispetto alle esigenze delle imprese, già indebitate e che vengono indirizzate verso un nuovo debito, anziché recare nei loro confronti adeguato sostegno. Resta inoltre irrisolto il tema dei tempi di presentazione della Cilas, mentre il dimezzamento delle aliquote del credito di imposta risulta una misura del tutto errata rispetto a interventi fondamentali per la crescita. La manovra non reca infatti misure idonee per creare crescita e opportunità di lavoro, mentre introduce elementi di precarietà del lavoro stesso che risultano del tutto distonici rispetto agli obiettivi di sostenere i giovani, di adottare idonee politiche sociali, anche alla luce dei problemi demografici italiani e all'opportunità di sostenere invece politiche per la famiglia. Sottolinea come il tema della tutela della famiglia risulti strettamente legato al tema della casa, mentre mancano in manovra reali misure in tale senso. La manovra non reca sufficienti interventi sul cuneo fiscale, e in particolare non tutela le fasce deboli, mentre risulta del tutto privata di efficacia opzione donna. Sulla questione dell'uso del contante e dei pagamenti digitali, ricorda gli orientamenti emersi in sede europea sottolineando peraltro come le modalità con cui si sposta il denaro contante siano legate a temi di elusione, evasione e corruzione. Si sofferma poi sul reddito di cittadinanza, misura contrastata da molte forze politiche, ma che costituisce un pilastro delle politiche di sostegno del reddito e di contrasto alle diseguaglianze; risulta molto grave che non si sostengano le fasce deboli con l'attuale manovra, che crea un vuoto a partire dal prossimo agosto 2023, atteso che molte persone non riceveranno più alcun tipo di sostegno mentre si delinea uno Stato che risulta abbandonare completamente le persone in difficoltà e in situazione di povertà.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32600" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32600"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e323" href="#p32600">
                        CASTELLONE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dopo aver formulato ringraziamenti in ordine all'attenzione del Presidente sul tema di garantire tempi di discussione relativamente alla manovra, formula osservazioni critiche sulle linee strutturali della legge di bilancio. Nella situazione attuale, con la guerra in Europa e la crisi energetica in corso, aumentano le diseguaglianze in una società già affetta da assenza di servizi, tra i quali menziona in particolare quelli relativi alla conciliazione tra vita e lavoro. In tale contesto la manovra avrebbe dovuto focalizzare proprio gli aiuti alle fasce sociali in condizioni più svantaggiate, mentre essa appare una manovra ingiusta, che toglie ai soggetti più deboli, come i pensionati, mentre aiuta i grandi colossi energetici nonostante gli enormi profitti da questi guadagnati. Mancano inoltre i necessari sostegni per il settore sanitario, nonché per i giovani proprio nell'ottica di colmare i divari. Ricorda i gravi dati sulla povertà assoluta in Italia, con particolare riferimento all'infanzia, rilevando la carenza di investimenti. La manovra inoltre non reca interventi a favore delle imprese, mentre settori che hanno realizzato profitti assai ingenti vengono favoriti in modo del tutto iniquo. Potevano essere adottati numerosi interventi quali la reale tassazione degli 
							<an:i>extra</an:i>
							 profitti e l'eliminazione di sussidi ambientalmente dannosi, al fine di reperire risorse per sostenere giovani e famiglie; la manovra, invece, delinea un quadro economico che va verso la recessione, con una crescita minima attestata allo 0,6 per cento. La manovra reca quindi misure opposte a quelle che servirebbero al Paese, tra le quali menziona altresì il profilarsi di una sostanziale messa in discussione dello stesso PNRR, che costituisce invece il più grande piano degli investimenti pubblici a sostegno della ripresa economica. Al riguardo menziona il tema della transizione ecologica, che doveva costituire il pilastro di tale piano, nonché la transizione digitale, rilevando come il Governo risulti andare in direzione contraria rispetto agli obiettivi già condivisi. Conclude quindi formulando rilievi assai critici non solo sui contenuti della manovra, ma anche sul metodo posto in essere dalla maggioranza, non improntato all'ascolto delle diverse posizioni, e sui temi prioritari che risulterebbe necessario focalizzare al di là della mera intestazione politica delle misure e degli interventi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p23011" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p23011"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e341" href="#p23011">
                        MISIANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ricorda come la legge di bilancio si inserisca in una fase difficile nel quadro sociale ed economico del Paese, che registra un'impennata dei costi delle materie prime delle energie e che risulta aggravata dal conflitto in Ucraina; l'aumento dell'inflazione determina inoltre un pericoloso ampliamento delle diseguaglianze nel nostro Paese. In tale quadro sarebbe servita una manovra di bilancio del tutto differente rispetto a quella in esame, risultando necessario operare per la riduzione delle diseguaglianze, nonché per il contrasto del caro energia, mentre due terzi della manovra recano misure che si esauriranno a marzo 2023 e che non hanno il carattere di interventi strutturali. Si potevano operare scelte più coraggiose, anche in materia di 
							<an:i>price cap</an:i>
							, mentre la legge di bilancio pone un tetto ai prezzi dell'elettricità del tutto inadeguato e inutile, non esprimendo una strategia di medio e lungo periodo. Sarebbe invece stato necessario incentivare misure per le rinnovabili e per l'efficientamento energetico nel Paese. Ricordando infatti al riguardo le misure recate dal decreto-legge &quot;Aiuti-
							<an:i>quater</an:i>
							&quot;, evidenzia come non sia stato risolto il problema dei crediti fiscali incagliati, mentre mancano del tutto risposte in materia di efficientamento energetico degli edifici, che doveva essere un obiettivo stabile e fondamentale. La manovra risulta altresì del tutto inadeguata nella difesa del potere di acquisto dei ceti medi e in difficoltà, in una situazione in cui salari e stipendi perdono costantemente potere di acquisito in termini reali, mentre il cuneo fiscale risulta incidere solo su una minima parte. Si sofferma in particolare sul tema della perdita di potere di acquisto delle pensioni, evidenziando come la manovra faccia cassa su milioni di pensionati che avranno per effetto dei redditi più deboli, misura che appare del tutto in contrasto con il necessario rilancio dell'economia per il Paese. La manovra risulta poi fortemente iniqua nelle politiche sociali e fiscali, mentre sul tema del reddito di cittadinanza, su cui ricorda la propria posizione critica ai tempi in cui fu delineato tale strumento, evidenzia comunque la necessità di delineare una riforma nell'ottica di misure di sostegno al reddito. Richiamando i dati forniti dall'Ufficio parlamentare di bilancio, sottolinea come da agosto 2023 non vi saranno più strumenti di sostegno alle fasce in povertà, non prevedendosi strumenti alternativi. Al contrario, la legge di bilancio taglia in modo permanente del 20 per cento le risorse destinate alla lotta della povertà, delineando e facendo emergere una scelta insensata nell'attuale contesto del Paese che allarga le diseguaglianze. In materia di politica fiscale, evidenzia come l'estensione della 
							<an:i>flax tax</an:i>
							 avrà come effetto un beneficio a favore di circa 60 mila soggetti autonomi o professionisti, alla luce dei dati forniti anche dal citato Ufficio parlamentare di bilancio, con uno sconto pari a circa 8 mila euro 
							<an:i>pro capite</an:i>
							, a fronte di un considerevole taglio di risorse invece necessarie per misure contro la povertà. Si allarga quindi, per effetto della manovra il divario per la tassazione degli autonomi e dei soggetti dipendenti, e la manovra precarizza altresì in modo ulteriore il lavoro. Sottolinea come l'inflazione salita al 12 per cento erode anche i finanziamenti in materia sanitaria, settore altamente a rischio rispetto alle scelte operate dalla legge di bilancio, che non delinea gli opportuni e necessari interventi. In materia di politiche per lo sviluppo non appare chiaro cosa il Governo intenda fare in ordine al PNRR, delineandosi un quadro di enorme incertezza. Ricorda al riguardo le misure inerenti Transizione 4.0, con un dimezzamento degli incentivi senza tuttavia una rimodulazione degli stessi, e ciò in una fase in cui gli investimenti rallentano e invece andrebbero sostenuti. In materia di 
							<an:i>extra</an:i>
							 profitti ricorda il dato previsto, pari a 2,6 miliardi, che risulta ben al di sotto di quanto prevedeva di realizzare in tale ambito il precedente Governo, risultando gli obiettivi della attuale maggioranza del tutto inidonei. Dopo aver ringraziato il Presidente della Commissione per l'intento di garantire comunque la discussione del provvedimento, sottolinea comunque come la situazione e la ristrettezza dei tempi dell'esame, che non consentono modifiche al disegno di legge di bilancio, risulti un profilo particolarmente negativo rispetto alle prerogative del Parlamento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e373" href="#p36437">
                        MAGNI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), innanzitutto, ritiene che la manovra di bilancio in esame confermi la mancanza di coraggio del Governo, già manifestata nel decreto &quot;Aiuti-
							<an:i>quater</an:i>
							&quot;, che ha subito disilluso le aspettative sollevate in sede elettorale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea quindi l'accanimento nei confronti delle persone più povere che sembra caratterizzare le misure proposte dal Governo, a partire dall'intervento sul reddito di cittadinanza, eliminato per ragioni meramente ideologiche, senza proporre una reale alternativa. Sarebbe stato invece necessario, a suo avviso, adottare una linea politica molto diversa, da finanziare con le risorse recuperate da chi ha accumulato durante le ultime crisi enormi profitti, anche mediante il ricorso a una patrimoniale, già più volte proposta dalla propria parte politica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Osserva quindi che, in assenza di investimenti e misure di sostegno, viene a mancare una reale prospettiva di crescita, necessaria a invertire la tendenza all'impoverimento e alla precarizzazione, soprattutto dei più giovani, che risultano del tutto trascurati dalla manovra finanziaria. Il provvedimento appare inoltre privo di un chiaro disegno di politica industriale, che richiederebbe l'individuazione dei settori prioritari, con particolare attenzione alla riconversione ecologica. Un altro capitolo totalmente assente è rappresentato dal sostegno agli affitti per le fasce più deboli, in relazione al problema drammatico degli sfratti esecutivi.</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, esprime un giudizio fortemente negativo sulla legge di bilancio, ispirata da una scelta di classe che sarà duramente contrastata dalla propria parte politica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e400" href="#p36411">
                        NICITA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) fa presente, innanzitutto, che la valutazione negativa sulla manovra di bilancio dipende, in primo luogo, dalle modalità di impiego delle risorse destinate a finalità diverse dal contrasto del caro energetico, che ammontano a oltre 10 miliardi. Tale quota, infatti, non appare idonea né ad incidere in modo efficace sulla protezione delle fasce più deboli, né a favorire la crescita economica. Il Governo, infatti, ha distribuito tali risorse per finalità di carattere eminentemente politico-elettorale: si tratta di una scelta legittima ma compiuta nel momento sbagliato, che ha premiato un nucleo molto piccolo di soggetti, che svolgono attività prive di elevato moltiplicatore ai fini della crescita del prodotto interno lordo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Giudica, peraltro, insufficienti anche le misure adottate in materia di energia, soprattutto in confronto agli interventi effettuati in altri paesi, ad esempio la Germania. Infatti, sarebbe stato possibile aumentare le risorse destinate a fronteggiare l'incremento dei costi energetici facendo leva su due strumenti, la quota delle risorse del 
							<an:i>RepowerEU</an:i>
							, a ciò destinata dall'Unione europea, e la parte residua dei fondi strutturali relativi al periodo 2014-2020: tuttavia è mancato al riguardo un chiaro indirizzo e un'efficace opera di coordinamento da parte del Governo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Rimarca invece che la proposta del PD è diretta a concentrare limitate risorse disponibili su due tipologie di misure di carattere selettivo, volte da un lato al sostegno alle famiglie mediante interventi compensativi, dall'altro al rafforzamento della domanda e degli investimenti. La concentrazione degli interventi su misure specifiche rappresenta infatti l'unica risposta efficace per fronteggiare il problema del divario tra la spesa nominale e l'inflazione reale, generata da spinte di tipo speculativo. Il Governo ha invece adottato misure che appaiono di natura elettorale, inadeguate a contrastare il fenomeno: la cosiddetta 
							<an:i>flat tax</an:i>
							 incrementale, ad esempio, appare contradditoria, iniqua sia per la platea degli interessati sia per i lavoratori dipendenti, nonché foriera di incentivi perversi sulla dimensione delle attività interessate, con effetti negativi per la crescita di medio periodo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione al PNRR, manifesta preoccupazione per la mancanza di chiarezza nelle intenzioni del Governo. Infatti giudica male impostata la questione dell'incremento dei costi, che andrebbe affrontata, nel confronto con le Istituzioni europee, in modo differente, ponendo l'accento non sul mancato raggiungimento degli obiettivi, quanto piuttosto sulla destinazione delle risorse, nonché sul riorientamento degli spazi disponibili del fondo di 30 miliardi del Piano nazionale complementare (PNC), oltre che sfruttando una serie di economie emerse nella gestione degli stessi stanziamenti del PNRR, risparmi che potrebbero essere assegnati al sostegno alla domanda.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si esprime poi criticamente sull'assenza nella manovra finanziaria di interventi efficaci sulla questione degli 
							<an:i>extra</an:i>
							 profitti, conseguiti dai settori meno elastici dell'economia in occasione delle crisi che si sono susseguite negli ultimi anni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, ribadisce la valutazione fortemente negativa sul disegno di legge di bilancio.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36436" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36436"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e440" href="#p36436">
                        LOMBARDO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Az-IV-RE</an:i>
							), in via preliminare, cogliendo l'occasione del settantacinquesimo anniversario della firma della Costituzione, di fronte alla prassi consolidata di un monocameralismo di fatto nell'esame dei provvedimenti legislativi, si chiede, dal punto di vista del metodo e al di là dei rimpalli di responsabilità, se non vi sia l'esigenza di un adeguamento della seconda parte della Costituzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel merito, è dell'opinione che nel disegno di legge di bilancio vi siano alcune, poche, misure positive, citando ad esempio la proroga dei crediti d'imposta in materia energetica; la riduzione delle aliquote IVA di specifici prodotti igienico-sanitari femminili e per l'infanzia; le misure per aiutare i giovani a trovare casa; la proroga per la detrazione relativa all'abbattimento delle barriere architettoniche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Reputa tuttavia che, nel complesso, la manovra manifesti carenza di visione e mancanza di strategia nel lungo periodo. Giudica infatti negativamente l'assenza di misure di politica industriale, con particolare riguardo al pacchetto &quot;Industria 4.0&quot;, che è stato rinnovato solo per il settore agricolo, la mancata soluzione del grave problema dei crediti fiscali incagliati, la scelta di non introdurre una forma di reddito minimo garantito al posto del reddito di cittadinanza.</an:p>
						
                  
						<an:p>Lamenta infine la scarsa considerazione rivolta agli Enti locali, che avrebbero potuto costituire il terreno di interventi urgenti e ampiamente condivisi.</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, ritiene che il provvedimento rappresenti più che altro un'occasione mancata per la maggioranza e per il Governo, a fronte della disponibilità anche da parte di forze dell'opposizione a svolgere un confronto costruttivo e proficuo nel merito di specifiche questioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE, non essendovi ulteriori richieste di interventi, dichiara conclusa la discussione generale.</an:p>
						
                  
						<an:p>I relatori e la rappresentante del Governo rinunciano ai rispettivi interventi di replica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1407" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1407"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'ordine dei lavori, interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e474" href="#p1407">
                        MALAN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), che avanza una proposta volta a consentire, in uno spirito di condivisione tra i gruppi parlamentari di maggioranza e di opposizione, l'esame degli ordini del giorno, al fine di formulare indirizzi comuni al Governo su un numero limitato e politicamente significativo di tematiche. In questa prospettiva, la Commissione potrebbe valutare di chiedere alla Presidenza del Senato una breve posticipazione dell'avvio della discussione in Assemblea, allo scopo di agevolare la conclusione dell'esame in Commissione con il voto del mandato ai relatori.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Intervengono, in relazione a tale proposta, i senatori 
							<an:ref id="d1e489" href="#p36411">
                        NICITA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e498" href="#p29467">
                        Simona Flavia MALPEZZI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e507" href="#p36405">
                        LOTITO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e517" href="#p32681">
                        PATUANELLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) e la sottosegretaria SAVINO.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE, anche al fine di consentire le opportune valutazioni sulla praticabilità dello scenario testé prospettato, rinvia il seguito dell'esame alla seduta di domani mattina.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e536" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="22:25:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 22,25.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
