<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322-B/C/G/2322-B/12/14/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322-B/C/G/2322-B/12/14"/>
					<an:FRBRdate date="2011-12-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322-B/C/G/2322-B/12/14/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2322-B/12/14"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322-B/C/G/2322-B/12/14/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322-B/C/G/2322-B/12/14/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-12-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322-B/C/G/2322-B/12/14/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322-B/C/G/2322-B/12/14/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322-B/C/G/2322-B/12/14/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-12-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322-B/C/G/2322-B/12/14/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-12-01"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-12-01" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322-B/C/G/2322-B/12/14/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2322-B" showAs="DDL 2322-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Politiche dell'Unione europea" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/14"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/25268" showAs="Fleres"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2322-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2322-B/12/14</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Fleres</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            in Italia il tema della sicurezza degli ascensori riveste un'importanza fondamentale in considerazione del numero di impianti installati (oltre 900.000), dell'anzianità del parco e dell'effettivo utilizzo degli impianti (circa 100 milioni di corse giornaliere);</an:p>
				<an:p>            essendo obbligatoria sin dal 1942 un'adeguata manutenzione, è stato possibile mantenere per decenni gli ascensori a livelli di sicurezza, affidabilità e durata notevolmente superiore ad altri mezzi di trasporto. Così oggi il comparto degli ascensori, con una vita media superiore ai trent'anni, è annoverato tra quelli a più elevata longevità con tutte le criticità che derivano dal mancato rinnovo del parco impianti. in termini di dotazione infrastrutturale. Quasi il 40% degli ascensori in funzione nel nostro Paese ha più di 30 anni e circa il 60% non è dotato delle moderne tecnologie che garantiscono un maggiore livello di sicurezza per addetti e soprattutto per gli utenti;</an:p>
				<an:p>
					            le moderne tecnologie, già adottate sugli impianti di nuova installazione, consentirebbero un miglioramento di 
					<an:i>comfort</an:i>
					, prestazioni, accessibilità, impatto ambientale e soprattutto consentirebbero di superare i limiti degli ascensori più vecchi e garantire il medesimo livello di sicurezza a tutti gli utenti, riducendo il numero di infortuni,
				</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            ad oggi la principale legge di riferimento per quanto riguarda la progettazione e l'esercizio degli impianti è la direttiva europea 95/16/CE «Ascensori», attuata in Italia con «Decreto del Presidente della Repubblica 30 aprile 1999, n. 162». Tale direttiva però, stabilisce i livelli di sicurezza solo per gli impianti commercializzati a partire da luglio 1999, escludendo così i circa 700.000 ascensori pre-esistenti;</an:p>
				<an:p>            che il citato DPR 162/99 si è attenuto strettamente a normare gli impianti nuovi senza prevedere l'adeguamento del parco esistente;</an:p>
				<an:p>            che tale lacuna potrebbe essere superata. recependo nell'ordinamento nazionale quanto disposto dalla Raccomandazione della Commissione europea n. 216 del 8 giugno 1995, come avvenuto in dieci Stati membri, fra cui Francia, Germania e Spagna. Detta Raccomandazione suggerisce agli Stati membri di adeguare la sicurezza degli ascensori esistenti in vigore della direttiva ascensori 95/16/CE ai livelli di sicurezza previsti per quelli di nuova installazione. Nei Paesi in cui è stata recepita i risultati confermano una sensibile riduzione del numero di infortuni;</an:p>
				<an:p>            in attuazione della raccomandazione europea 95/216/CE, nel luglio del 2009, il Ministero dello sviluppo economico ha adottato un decreto ministeriale volto al miglioramento della sicurezza degli ascensori esistenti, in modo da adeguare anche gli impianti già in esercizio al 30 giugno 1999 ai nuovi livelli di sicurezza introdotti dalla direttiva 95/16/CE. Il provvedimento richiama la norma europea EN 81-80 (adottata in Italia UNI con la sigla UNI EN 81-80:2009) che è uno degli strumenti necessari per l'adeguamento degli impianti esistenti agli standard di sicurezza previsti dalla direttiva «Ascensori». Tuttavia detto decreto ministeriale è stato annullato dal TAR del Lazio, con sentenza 1º aprile 2010, per vizio di forma;</an:p>
				<an:p>            l'adeguamento della sicurezza degli impianti esistenti ai livelli di quelli di nuova installazione, oltre a garantire la sicurezza degli utenti in linea con gli standard di sicurezza europei, richiede interventi che determinano un potenziale miglioramento anche in termini di efficienza energetica e abbattimento delle barriere architettoniche,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a valutare l'opportunità di intervenire con un provvedimento di natura regolamentare al fine di estendere l'applicazione dei requisiti essenziali di sicurezza previsti dalla direttiva 95/16/CE (e quindi dal decreto del Presidente della Repubblica n. 162 del 1999) a tutti gli impianti esistenti.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
