<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2825/A/G100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2825/A/G100"/>
					<an:FRBRdate date="2011-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2825/A/G100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2825/A/G100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2825/A/G100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2825/A/G100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2825/A/G100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2825/A/G100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2825/A/G100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-08-02"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-08-02" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2825/A/G100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2825" showAs="DDL 2825"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/22864" showAs="Belisario"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/22750" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/25227" showAs="Pardi"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/25197" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/22722" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/25202" showAs="Carlino"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/25294" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/4414" showAs="Di Nardo"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/17211" showAs="Lannutti"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/23254" showAs="Li Gotti"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/25240" showAs="Mascitelli"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/12480" showAs="Pedica"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2825</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Belisario</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Pardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Carlino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame dell'A.S. 2825 (decreto-legge n. 89, recante attuazione direttive per libera circolazione cittadini comunitari e rimpatrio cittadini di paesi terzi irregolari);</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            i Centri di identificazione ed espulsione (C.I.E.) così denominati dal decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, e successive modificazioni, e istituiti dalla legge 6 marzo 1998, n. 40, recante Disciplina dell'immigrazione e norme sulla condizione dello straniero, costituiscono le strutture destinate al trattenimento degli stranieri sottoposti a provvedimenti di espulsione e o di respingimento nel caso in cui il provvedimento non sia immediatamente eseguibile. Scopo dichiarato dei Centri è quindi quello di evitare la dispersione degli immigrati irregolari al fine di consentire la materiale esecuzione dei provvedimenti di espulsione. La disciplina sull'immigrazione prevista dal testo unico sancisce, oltre al rispetto dei diritti fondamentali della persona umana previsti dalle norme di diritto interno, dalle convenzioni internazionali in vigore e dai principi di diritto internazionale generalmente riconosciuti, che lo straniero sia trattenuto nel centro con modalità tali da assicurare la necessaria assistenza e il pieno rispetto della sua dignità. Si specifica inoltre che allo straniero sia assicurata in ogni caso la libertà di corrispondenza, anche telefonica, con l'esterno;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la 3ª Commissione permanente (Affari esteri, emigrazione) del Senato, già nel 2009 ha esaminato l'atto comunitario n. 17 relativo al rafforzamento dell'approccio globale in materia di migrazione, ed ha approvato all'unanimità la risoluzione Doc. XVIII, n. 16 che impegnava il Governo: «a cooperare con gli altri paesi dell'Unione europea per un governo europeo dei fenomeni migra tori, affiancato da un nuovo modello di 
					<an:i>governance</an:i>
					, che coinvolga tanto i Paesi di origine, quanto quelli di destinazione dei flussi migratori, promuovendo intese e forme comuni di disciplina; a utilizzare a pieno gli strumenti della cooperazione allo sviluppo con i Paesi di origine e di transito, nella prospettiva di una più efficace partnership che favorisca le sinergie tra le migrazioni e lo sviluppo»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il Programma di Stoccolma, approvato nel 2009 dal Consiglio europeo, ha riaffermato il principio che il necessario rafforzamento dei controlli alle frontiere non dovrà in alcun modo ostacolare l'accesso ai sistemi di protezione delle persone che ne hanno diritto, con particolare riguardo ai bisogni dei minori non accompagnati e ad altri gruppi di persone in situazione di vulnerabilità mentre l'articolo 4 del Protocollo aggiuntivo alla CEDU, firmato a Strasburgo il 16 settembre 1963, e ribadito dalla Carta di Nizza nel 2000, vieta esplicitamente i respingimenti collettivi di stranieri;</an:p>
				<an:p align="justify">            la Corte di giustizia europea ha recentemente sancito, con la sentenza C-61/11/PPU del 28 aprile 2011, che il reato di clandestinità può compromettere la realizzazione dell'obiettivo di instaurare una politica efficace di allontanamento e di rimpatrio nel rispetto dei diritti fondamentali, rilevando fra l'altro come la direttiva rimpatri (2008/115/CE) non sia stata trasposta nell'ordinamento giuridico italiano entro il termine previsto, ma solo in data 23 giugno 2011. Nella sentenza si leggono chiaramente le perplessità della Corte riguardo la legittimità del reato di clandestinità, introdotto nell'ordinamento italiano con la legge 15 luglio 2009, n. 94. Secondo la Corte infatti «gli Stati membri non possono introdurre, al fine di ovviare all'insuccesso delle misure coercitive adottate per procedere all'allontanamento coattivo, una pena detentiva, come quella prevista dalla normativa nazionale in discussione, solo perché un cittadino di un paese terzo, dopo che gli è stato notificato un ordine di lasciare il territorio nazionale e il termine impartito con tale ordine è scaduto, permane in maniera irregolare su detto territorio». Il giudice nazionale, nell'applicare le disposizioni europee, dovrebbe quindi disapplicare ogni disposizione nazionale contraria alla direttiva.</an:p>
				<an:p align="justify">            si osserva come le disposizioni contenute nell'art. 1, commi 16 e 17, della legge 15 luglio 2009, n. 94 inerenti il reato di clandestinità non colpiscano una condotta o una presunta pericolosità dell'immigrato, quanto piuttosto una condizione di fatto. Nonostante la Corte costituzionale, con sentenza del 5 luglio 2010 n. 249, abbia dichiarato illegittima l'aggravante della clandestinità (che aumentava le pene fino ad un terzo per qualsiasi reato se commesso da un clandestino) permane comunque la discriminazione a priori secondo la quale la condizione di migrante irregolare rappresenta di per sé motivo di pericolosità sociale;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'art. 10 della Costituzione repubblicana sancisce solennemente che «Lo straniero, al quale sia impedito nel suo paese l'effettivo esercizio delle libertà democratiche garantite dalla Costituzione italiana, ha diritto d'asilo nel territorio della Repubblica secondo le condizioni stabilite dalle legge»;</an:p>
				<an:p align="justify">        preso atto che:</an:p>
				<an:p align="justify">            nella seduta n. 574 del 28 giugno 2011 il Gruppo Parlamentare «Italia dei Valori» ha presentato una mozione (n. 1/00443) nella quale si chiedeva un impegno da parte del Governo a riconsiderare la pratica del cosiddetto respingimento e a promuovere la modifica della disciplina vigente in materia di immigrazione nel senso di renderla coerente con i trattati internazionali ad oggi vigenti ed alla luce di quanto recentemente sancito dalla Corte europea di giustizia. Mozione che, nella successiva seduta del 29 giugno, dopo il parere contrario da parte del Governo, è stata respinta con motivazioni che tuttavia non sembrano convincenti;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            la recente emergenza relativa all'afflusso di cittadini appartenenti ai paesi del Nord Africa e i frequenti episodi verificatisi all'interno dei C.I.E. testimoniano lo stato di disorganizzazione di questi istituti che, oltre a rendere ancor più penosa la permanenza degli immigrati, non rende giustizia al delicato lavoro svolto dalle forze dell'ordine. Queste strutture hanno ormai ampiamente dimostrato di non poter essere la risposta appropriata alla gestione dell'emergenza migratoria in quanto non garantiscono né l'accoglienza né la sicurezza e che, via via, hanno assunto sempre maggiori analogie con le istituzioni carcerarie;</an:p>
				<an:p align="justify">            in data 1º aprile 2011 il Ministro dell'interno ha adottato una circolare (prot. n. 1305 del 1º aprile 2011) con la quale venivano poste limitazioni di accesso alle strutture di accoglienza e a quelle di detenzione. Emblematico il caso del Centro di Palazzo San Gervasio (Potenza) nel quale, per ben due volte, uno tra i firmatari del presente atto di indirizzo, Senatore della Repubblica, si è visto in un primo momento negare l'accesso alla struttura, a fronte di notizie di stampa che denunciavano tentativi di fuga, gravi problemi organizzativi della struttura e quindi tali da legittimare l'esercizio delle funzioni ispettive e di controllo tipiche dell'organo parlamentare. Soltanto dopo la presentazione di numerosi atti di sindacati ispettivo è stato reso possibile a deputati e senatori della Repubblica di avere accesso ai Centri di identificazione ed espulsione. Oltre alla stringente attinenza politica della vicenda, appare opportuna rilevare una grave violazione del nostro ordinamento giuridico di rango costituzionale, altre che puramente normativa;</an:p>
				<an:p align="justify">            episodi analoghi si sana verificati in altri centri sul territorio nazionale. Sulla base della medesima circolare si è, inoltre, impedita l'ingresso anche agli operatori dell'informazione. Appare quindi evidente che la già controversa gestione di questa tipa di strutture debba essere reindirizzata versa la più ampia trasparenza passibile, al fine di consentire il doveroso accertamento delle condizioni degli stranieri detenuti nei C.I.E.;</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            ad intraprendere iniziative di carattere normativa volte alla modifica delle disposizioni interne in contrasto con la normativa comunitaria esposta in premessa, con particolare riferimento all'art. 1, commi 16 e 17, della legge 15 luglio 2009, n. 94, laddove si introduce il reato di ingresso e soggiorna illegale nel territorio dello Stato in quanta essa punisce non il solo ingresso, ma anche la permanenza nel territorio dello Stato;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad attivarsi celermente per migliorare sensibilmente le condizioni dei migranti presenti nei Centri di identificazione ed espulsione, nei Centri di accoglienza nonché nei Centri accoglienza dei richiedenti asilo, permettendo in ogni caso la verifica ed il monitoraggio delle situazioni esistenti non solo ai parlamentari della Repubblica, ma anche ai giornalisti ed alle organizzazioni e agli enti riconosciuti a carattere assistenziale ed umanitario;</an:p>
				<an:p align="justify">            a rendere pubblici tutti gli atti relativi alla gestione dei Centri al fine di consentire una corretta informazione sull'amministrazione e la gestione delle strutture in questione.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
