<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/A/9.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/A/9.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/A/9.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/A/9.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/A/9.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/A/9.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/A/9.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/A/9.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/A/9.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-10-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-10-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/A/9.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1578" showAs="DDL 1578"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0CDIFTB04XZ1FKWFRL3GCX3DDINWMZCWTMWOXDHH5WU1N3TVOQ2G" href="http://dati.senato.it/36436" showAs="LOMBARDO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1578</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0CDIFTB04XZ1FKWFRL3GCX3DDINWMZCWTMWOXDHH5WU1N3TVOQ2G" as="#tipoSenatore">LOMBARDO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					«Art. 9-
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Delega al Governo in materia di compenso da copia privata di cui all'articolo 71</an:i>
					-septies 
					<an:i>della legge 22 aprile 1941, n. 633)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          1. Al fine di favorire la trasparenza e l'efficienza delle attività di incasso e ripartizione del compenso per la riproduzione privata di cui all'articolo 71-
					<an:i>septies</an:i>
					 della legge 22 aprile 1941, n. 633, nonché la partecipazione degli aventi diritto alle attività stesse, sentiti gli organismi di gestione collettiva e le entità di gestione indipendente che gestiscono per conto dei rispettivi aventi diritto tale compenso e che sono iscritti nell'elenco di cui all'articolo 40, comma 3, del decreto legislativo 15 marzo 2017, n. 35, e previo parere dell'Autorità per le Garanzie nelle Comunicazioni e dell'Autorità Garante della Concorrenza e del Mercato, il Governo è delegato ad adottare, entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, un decreto legislativo che disciplina:
				</an:p>
				<an:p>          a. la costituzione di una società consortile, così come definita dalle norme in materia di cui al codice civile;</an:p>
				<an:p>          b. le modalità di partecipazione di tutti i suddetti organismi di gestione collettiva e le entità di gestione indipendente;</an:p>
				<an:p>          c. lo statuto, gli organi e le attività affidate alla società;</an:p>
				<an:p>
					          d. la successione della società stessa alla SIAE nella gestione dell'attività di incasso e ripartizione del compenso per la riproduzione privata di cui all'articolo 71-
					<an:i>septies</an:i>
					 della legge 22 aprile 1941, n. 633 nonché nei pregressi rapporti giuridici e patrimoniali attinenti a tale attività.
				</an:p>
				<an:p>          2. Il decreto di cui al comma 1 è adottato nel rispetto dei seguenti principi e criteri direttivi:</an:p>
				<an:p>
					          a. garanzia del rispetto dell'equa rappresentanza negli organi di gestione e di sorveglianza della società consortile delle diverse categorie degli aventi diritto al compenso per la riproduzione privata di cui all'articolo 71-
					<an:i>septies</an:i>
					 della legge 22 aprile 1941, n. 633, nonché dei diversi settori interessati;
				</an:p>
				<an:p>
					          b. vigilanza della Presidenza del Consiglio dei Ministri, del Ministero delle imprese e del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					 e del Ministero della cultura anche attraverso la partecipazione agli organi di controllo della società consortile;
				</an:p>
				<an:p>
					          c. ripartizione del compenso per la riproduzione privata di cui all'articolo 71-
					<an:i>septies</an:i>
					 della legge 22 aprile 1941, n. 633 per il tramite degli organismi di gestione collettiva e le entità di gestione indipendente rappresentanti le diverse categorie di aventi diritto nonché sulla base di criteri oggettivi, trasparenti e fondati su fonti documentate e controllabili, tra i quali il fatturato per diritti amministrati diversi dal diritto al compenso per copia privata e la misura delle utilizzazioni delle opere e materiali protetti;
				</an:p>
				<an:p>          d. previsione che il compenso per la riproduzione privata per gli apparecchi e i supporti di registrazione audio-video sia allocato in parti uguali tra gli aventi diritto tra il comparto musicale e il comparto audiovisivo;</an:p>
				<an:p>          e. ridefinizione delle quote di attribuzione del compenso per la riproduzione privata spettante agli aventi diritto del comparto audiovisivo sulla base della aggiornata realtà di mercato.</an:p>
				<an:p>          3. Il comma 4 dell'articolo 8 del decreto legislativo 15 marzo 2017, n. 35 è abrogato.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
