<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.15/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.15"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.15/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.15"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.15/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.15/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.15/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.15/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.15/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.15/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-08-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-08-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/2.0.15/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Congiunzione/18/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636" showAs="Congiunzione 243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32582" showAs="Alberto Bagnai"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/23015" showAs="Enrico Montani"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/32715" showAs="Armando Siri"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/29292" showAs="Stefano Borghesi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.15</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bagnai</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Montani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Siri</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Borghesi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;Articolo 2
					<an:i>-bis</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>            (Modifiche al decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 546, in materia di riduzione del carico pendente presso la Corte cassazione e le Commissioni Tributarie attraverso l'istituzione di forme di premialità fiscale)</an:p>
				

				<an:p>
					        Dopo l'articolo 48
					<an:i>-ter</an:i>
					 del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 546 è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Articolo 48
					<an:i>-quater</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>(Definizione autonoma delle controversie tributarie)</an:p>
				

				<an:p>        1. Le controversie pendenti in ogni stato e grado del giudizio, compreso quello in Cassazione e anche a seguito di rinvio, possono essere definite, a domanda del soggetto che ha proposto l'atto introduttivo del giudizio o di chi vi è subentrato o ne ha la legittimazione, alle condizioni di seguito indicate.</an:p>
				

				<an:p>        2. In caso di soccombenza della parte diversa dal ricorrente, le controversie possono essere definite con il pagamento:</an:p>
				

				<an:p>                1) del cinquanta per cento del valore della controversia, con applicazione dei relativi interessi e delle sanzioni ridotte al trenta per cento del minimo edittale, cumulo giuridico incluso, in caso di soccombenza nella pronuncia di primo grado;</an:p>
				

				<an:p>                    2) del trenta per cento del valore della controversia, con applicazione con applicazione dei relativi interessi e delle sanzioni ridotte al quindici per cento del minimo edittale, cumulo giuridico incluso, in caso di soccombenza nella pronuncia di secondo grado;</an:p>
				

				<an:p>                   3) del dieci per cento del valore della controversia, senza applicazione di sanzioni e interessi, in caso di soccombenza sia nella pronuncia di primo grado sia nella pronuncia secondo grado.</an:p>
				

				<an:p>        3. In caso di accoglimento parziale del ricorso o comunque di soccombenza ripartita tra il ricorrente e l'altra parte, le controversie possono essere definite con il pagamento del sessante per cento del valore della controversia relativo alla parte di atto confermata dalla pronuncia giurisdizionale. Sono dovuti i relativi interessi e le sanzioni si applicano secondo le percentuali indicate nel comma 2 in relazione al diverso grado di giudizio in cui pende la lite.</an:p>
				

				<an:p>        4. Il valore della controversia è stabilito ai sensi del secondo periodo del comma 2 dell'articolo 12 del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 546.</an:p>
				

				<an:p>        5. Le controversie riguardanti esclusivamente le sanzioni non collegate al tributo possono essere definite con il pagamento del quindici per cento del minimo edittale, cumulo giuridico incluso, in caso di soccombenza della parte diversa dal ricorrente nell'ultima o unica pronuncia giurisdizionale non cautelare, sul merito o sull'ammissibilità dell'atto introduttivo del giudizio, e con il pagamento del quaranta per cento negli altri casi. In caso di controversia riguardante esclusivamente le sanzioni collegate ai tributi cui si riferiscono, qualora il rapporto relativo ai tributi sia stato già definito, anche con modalità diverse dalla definizione prevista dalla presente legge, le sanzioni possono essere definite versando l'importo previsto a tale titolo come disciplinato nel comma 2.</an:p>
				

				<an:p>        6.  Sono escluse dalla definizione le controversie concernenti, anche solo in parte:</an:p>
				

				<an:p>             a) le risorse proprie tradizionali previste dall'articolo 2, paragrafo 1, lettera a), delle decisioni 2007/436/CE, EURATOM del Consiglio, del 7 giugno 2007, e 2014/335/ UE, EURATOM del Consiglio, del 26 maggio 2014, e l'imposta sul valore aggiunto riscossa all'importazione;</an:p>
				

				<an:p>                  b) le somme dovute a titolo di recupero di aiuti di Stato ai sensi dell'articolo 16 del regolamento (UE) n. 2015/1589 del Consiglio, del 13 luglio 2015.</an:p>
				

				<an:p>        7. La definizione si perfeziona con la presentazione della domanda nei modi previsti dal comma 10 e con il pagamento degli importi dovuti ai sensi del presente articolo o della prima rata entro dieci giorni liberi prima dell'udienza di trattazione. È esclusa la compensazione prevista dall'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241. Qualora non vi siano importi da versare, la definizione si perfeziona con la sola presentazione della domanda.</an:p>
				

				<an:p>        8. Per ciascuna controversia autonoma è presentata una distinta domanda di definizione esente dall'imposta di bollo ed è effettuato un distinto versamento. Per controversia autonoma si intende quella relativa a ciascun atto impugnato.</an:p>
				

				<an:p>        9. Dagli importi dovuti ai sensi del presente articolo si sottraggono quelli già versati a qualsiasi titolo in pendenza di giudizio. Qualora quanto già versato in pendenza di giudizio ecceda quanto dovuto ai sensi del presente articolo, il ricorrente ha il diritto a vedersi rimborsare le somme eccedenti entro novanta giorni dal perfezionamento della definizione.</an:p>
				

				<an:p>        10. La definizione perfezionata dal coobbligato giova in favore degli altri obbligati, compresi quelli per i quali la controversia non sia più pendente, salvo quanto disposto dal secondo periodo del comma 8.</an:p>
				

				<an:p>        11. Con uno o più decreti del Ministero dell'Economia e delle Finanze sono stabilite le modalità di attuazione del presente articolo.&quot;.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
