<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2023-05-17/49/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2023-05-17/49"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-05-17" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="49"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2023-05-17/49/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2023-05-17/49/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-05-17" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2023-05-17/49/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2023-05-17/49/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-05-17" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-05-17"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2023-05-17/49/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e98a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22877" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22877" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36384" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36384" showAs="BERRINO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36404" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36404" showAs="LOPREIATO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33022" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33022" showAs="POTENTI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(GIUSTIZIA)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>49</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BONGIORNO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.49 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:30:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 9,30.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			     

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="364 - Danneggiamento beni culturali e artistici">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">364 - Danneggiamento beni culturali e artistici</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>364</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche all'articolo 518-duodeciesdel codice penale, in materia di distruzione, dispersione, deterioramento, deturpamento, imbrattamento e uso illecito di beni culturali o paesaggistici, e all'articolo 381 del codice di procedura penale, sulla disciplina dell'arresto facoltativo in flagranza
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Esame e rinvio)</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e98a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e98" href="#p22877">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, in considerazione della rimessione in sede referente del disegno di legge in titolo, propone di acquisire le fasi procedurali già svolte.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conviene la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e98a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e113" href="#p22877">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 informa, inoltre, che dovrebbe essere assegnato alla Commissione un disegno di legge di analogo contenuto al provvedimento in titolo, d'iniziativa governativa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Rinvia pertanto il seguito dell'esame in attesa del nuovo disegno di legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e129" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e129">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e137" name="DL 48/2023 - Lavoro">
					
               
					<an:heading id="h-d1e137">DL 48/2023 - Lavoro</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>685</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 4 maggio 2023, n. 48, recante misure urgenti per l'inclusione sociale e l'accesso al mondo del lavoro
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>
						(Parere alla 10
						<an:sup>a</an:sup>
						 Commissione. Esame e rinvio)
					</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p36384" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36384"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e182" href="#p36384">
                        BERRINO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il provvedimento in titolo di conversione in legge del decreto-legge 4 maggio 2023, n. 48, recante misure urgenti per l'inclusione sociale e l'accesso al mondo del lavoro, che si compone di 45 articoli ed è assegnato in sede referente alla 10
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione permanente, sul quale la Commissione è chiamata ad esprimere un parere.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento agli aspetti di interesse della Commissione Giustizia, viene in rilievo in primo luogo l'articolo 8, recante &quot;Sanzioni e responsabilità penale, contabile e disciplinare&quot; riferiti a condotte indebite dirette all'ottenimento del beneficio dell'assegno di inclusione.</an:p>
						
                  
						<an:p>I commi da 1 a 4 contengono il quadro sanzionatorio penale per la repressione delle indebite percezioni dei benefici economici dell'assegno di inclusione e del supporto per la formazione e il lavoro.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, il comma 1 prevede una fattispecie di reato - espressamente sussidiaria rispetto a delitti più gravi della stessa specie - in base alla quale è punita con la pena della reclusione da 2 a 6 anni la condotta di chi, al fine di ottenere indebitamente il beneficio economico dell'assegno di inclusione (di cui all'articolo 3 del decreto-legge in esame) o il supporto per la formazione e il lavoro (di cui all'articolo 12 del decreto-legge), rende o utilizza dichiarazioni o documenti falsi o attestanti cose non vere, ovvero omette informazioni dovute.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 prevede che l'omessa comunicazione della variazione del reddito o del patrimonio, anche se proveniente da attività irregolari, o di altre informazioni dovute e rilevanti ai fini del mantenimento del beneficio, sia punita con la reclusione da uno a tre anni.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 3 prevede l'immediata decadenza dal beneficio con l'obbligo di restituzione, a carico del beneficiario, di quanto indebitamente percepito, nei casi di condanna definitiva per i reati di cui ai commi 1 e 2; condanna definitiva per un delitto non colposo che comporti l'applicazione di una pena non inferiore a un anno di reclusione, anche se sostituita da una delle pene sostitutive di cui all'articolo 20-
							<an:i>bis</an:i>
							, primo comma, numeri da 1 a 3 del codice penale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>I commi da 5 a 13, disciplinano i casi di revoca e di decadenza dall'Assegno di inclusione, indicando le procedure e gli organi competenti per i controlli.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 5 stabilisce - ferme restando le previsioni di cui al comma 3 - l'immediata revoca dell'assegno di inclusione quando l'INPS accerti la non corrispondenza al vero delle dichiarazioni e delle informazioni poste a fondamento dell'istanza ovvero l'omessa o mendace successiva comunicazione di qualsiasi intervenuta variazione del reddito, del patrimonio e della composizione del nucleo familiare dell'istante. La revoca ha efficacia retroattiva, con il conseguente obbligo di restituzione delle somme indebitamente percepite. Ai sensi del comma 6, la sanzione della decadenza (non retroattiva) è prevista qualora uno dei membri del nucleo familiare, tenuto agli obblighi di adesione e partecipazione attiva a tutte le attività individuate nel progetto di inclusione sociale e lavorativa, non si presenta presso i servizi sociali o il servizio per il lavoro competente nel termine fissato, senza un giustificato motivo ovvero non sottoscrive il patto per l'inclusione o il patto di servizio personalizzato.</an:p>
						
                  
						<an:p>I commi 8 e 9 stabiliscono che in tutti i casi di revoca o decadenza dal beneficio, l'INPS dispone l'immediata disattivazione della carta di inclusione.  Il comma 11 individua come responsabili delle verifiche e dei controlli anagrafici i Comuni; il mancato o non corretto espletamento dei controlli e delle verifiche previsti, nonché la mancata comunicazione dell'accertamento dei fatti suscettibili di dar luogo alla revoca o alla decadenza dall'assegno di inclusione, danno luogo a responsabilità amministrativo-contabile e disciplinare (comma 12).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 13 prevede infine una maggiorazione del venti per cento di alcune sanzioni amministrative pecuniarie ai casi di impiego, in forma di lavoro subordinato, di soggetti beneficiari dell'Assegno di inclusione, da parte di datori privati, senza la preventiva comunicazione di instaurazione del rapporto.</an:p>
						
                  
						<an:p>I commi da 14 a 18 stabiliscono i casi di sospensione dell'erogazione dell'assegno di inclusione o dell'indennità di partecipazione alle misure di attivazione lavorativa nell'ambito del supporto per la formazione e il lavoro, conseguenti all'adozione di specifici provvedimenti dell'autorità giudiziaria penale, e ne disciplinano il procedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, il comma 14 indica le circostanze che comportano la sospensione dell'erogazione del beneficio, individuando, come possibili destinatari della sospensione stessa, il &quot;beneficiario&quot; ed il &quot;richiedente&quot;, senza ulteriori specificazioni. Da una lettura complessiva del testo del decreto-legge (ad esempio l'articolo 12) sembra potersi ritenere che con la prima espressione si identifichi il percettore dell'assegno di inclusione, mentre la seconda indichi colui che fa richiesta di accesso al supporto per la formazione e il lavoro.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 15 specifica che la sospensione del beneficio non ha effetto retroattivo. In base al comma 18, se mutano le condizioni che hanno determinato la sospensione ovvero le stesse risultano inesistenti, è la stessa autorità giudiziaria che l'ha pronunciata a revocare il proprio precedente provvedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>È di interesse della Commissione giustizia anche la disciplina transitoria contenuta nell'articolo 13, comma 3, ai sensi del quale si dispone che il sistema sanzionatorio penale previsto dalla normativa vigente (articolo 7 del decreto-legge n. 4 del 2019) continui ad applicarsi in relazione al beneficio del reddito e della pensione di cittadinanza per i fatti commessi fino al 31 dicembre 2023.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con riferimento al tema della salute e sicurezza nei luoghi di lavoro viene in rilievo l'articolo 14 del decreto-legge, il quale reca un complesso di modifiche al decreto legislativo del 9 aprile 2008, n. 81. In particolare, la novella introdotta dal comma 1, lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							, amplia i casi in cui il datore di lavoro o il dirigente è obbligato alla nomina del medico competente in materia di sicurezza dei lavoratori; si introduce infatti la fattispecie della richiesta della medesima nomina da parte del documento di valutazione dei rischi, fattispecie che si aggiunge alle ipotesi in cui sia richiesta dalla disciplina la sorveglianza sanitaria (la quale presuppone la nomina del medico). La violazione dell'obbligo in oggetto rientra nell'ambito delle sanzioni penali di cui all'articolo 55, comma 5, lettera 
							<an:i>d)</an:i>
							, del citato decreto legislativo n. 81 del 2008, e successive modificazioni - sanzioni costituite dall'arresto da due a quattro mesi o dall'ammenda da 1.691,99. euro a 6.767,95 euro. La novella di cui alla successiva lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							 estende ai lavoratori autonomi e ai componenti dell'impresa familiare l'obbligo di utilizzo di idonee opere provvisionali in conformità alle norme in materia di sicurezza dei lavoratori nei cantieri temporanei o mobili: in caso di violazione del nuovo obbligo, si applicano le sanzioni penali di cui all'articolo 60, comma 1, lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							, dello stesso decreto legislativo n. 81, e successive modificazioni - sanzioni costituite dall'arresto fino a un mese o dall'ammenda da 245,70 euro a 737,10 euro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							 integra la disciplina degli obblighi del medico competente. In primo luogo, si introduce la previsione che, in occasione delle visite di assunzione, il medico competente debba richiedere al lavoratore la cartella sanitaria rilasciata dal precedente datore di lavoro e tener conto del contenuto di quest'ultima al fine della formulazione del giudizio di idoneità. Per i nuovi obblighi introdotti dalla novella di cui alla lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							 non sono previste sanzioni; si consideri l'opportunità di una valutazione in merito.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La novella di cui alla lettera 
							<an:i>f)</an:i>
							 costituisce un'integrazione della disciplina sul noleggio o concessione in uso di attrezzature di lavoro senza operatore: per la violazione dell'obbligo in esame la disciplina commina una sanzione amministrativa pecuniaria (a carico del noleggiatore o concedente), i cui limiti minimi e massimi sono pari, rispettivamente, a 921,38 euro e a 3.316,96 euro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Le novelle di cui alle lettere 
							<an:i>g)</an:i>
							 e 
							<an:i>h)</an:i>
							 introducono l'obbligo di formazione e di addestramento specifico per il datore di lavoro che faccia direttamente uso di attrezzature che &quot;richiedano per il loro impiego conoscenze o responsabilità particolari in relazione ai loro rischi specifici&quot; e definiscono le sanzioni penali per la violazione del nuovo obbligo. Le sanzioni penali - determinate mediante l'inserimento della fattispecie di violazione nell'articolo 87, comma 2, lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							, del citato decreto legislativo n. 81 del 2008 - sono costituite dalla pena dell'arresto da tre a sei mesi o dell'ammenda da 3.071,27 euro a 7.862,44 euro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento alla disciplina sanzionatoria per l'omesso versamento dei contributi, viene infine in rilievo il comma 1 dell'articolo 23, che modifica la disciplina delle sanzioni penali o amministrative pecuniarie per l'omissione di versamento dei contributi di previdenza e assistenza sociale da parte dei datori di lavoro, nonché da parte dei committenti dei contratti di collaborazione coordinata e continuativa rientranti nella cosiddetta Gestione separata dell'INPS. La modifica concerne la misura della sanzione amministrativa pecuniaria; si sostituiscono i limiti minimi e massimi di 10.000 euro e di 50.000 euro con nuovi limiti, commisurati all'importo omesso e pari, rispettivamente, al 150 per cento e al 400 per cento. Resta ferma la distinzione di fattispecie tra illecito penale e illecito invece sottoposto alla suddetta sanzione amministrativa. Il successivo comma 2 modifica il termine temporale per la notifica dell'illecito amministrativo in oggetto; la modifica si applica ai periodi di omissione contributiva decorrenti dal 1° gennaio 2023.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e98a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e290" href="#p22877">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dichiara aperta la discussione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e302" href="#p36404">
                        LOPREIATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) sottolinea che il provvedimento in esame è stato adottato fondamentalmente per superare il reddito di cittadinanza introdotto dal primo Governo Conte, che invece rappresenta ancora uno strumento di supporto importante per superare la piaga della povertà in un periodo di crisi economica non ancora finita. Il decreto-legge mira inoltre a smantellare ulteriormente le garanzie dei lavoratori rendendo, se possibile, ancora più precario il rapporto di lavoro con un forte svantaggio per i lavoratori nei confronti dei datori di lavoro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel complesso, la sua parte politica ritiene che il provvedimento aumenterà a dismisura disuguaglianze di carattere sociale già fortemente presenti nel tessuto del Paese. Esprime inoltre una forte perplessità sulle misure sanzionatorie previste dall'articolo 8 che ritiene, data la situazione, particolarmente severe. Per tutte queste ragioni preannuncia il voto contrario della sua parte politica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33022" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33022"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e320" href="#p33022">
                        POTENTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) interviene per sottolineare, invece, la portata assolutamente positiva del comma 2 dell'articolo 8 circa le sanzioni relative ai proventi economici derivanti da attività irregolari che, come è noto, rappresentano un problema rilevante del Paese.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e336" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:55:00"/>
					
               
					<an:i>            La seduta termina alle ore 9,55.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
