<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786"/>
					<an:FRBRdate date="2020-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="1786"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@/main/allegato.xml" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-06-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>1786</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 30 aprile 2020, n. 28, recante misure urgenti per la funzionalità dei sistemi di intercettazioni di conversazioni e comunicazioni, ulteriori misure urgenti in materia di ordinamento penitenziario, nonché disposizioni integrative e di coordinamento in materia di giustizia civile, amministrativa e contabile e misure urgenti per l'introduzione del sistema di allerta Covid-19</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 17 giugno 2020, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa del Governo:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 30 aprile 2020, n. 28, recante misure urgenti per la funzionalità dei sistemi di intercettazioni di conversazioni e comunicazioni, ulteriori misure urgenti in materia di ordinamento penitenziario, nonché disposizioni integrative e di coordinamento in materia di giustizia civile, amministrativa e contabile e misure urgenti per l'introduzione del sistema di allerta Covid-19">
			
         
         
			<an:article id="w1ab1b1b5b3">
				
            
				<an:num>1</an:num>
				
            
				<an:paragraph id="w1ab1b1b5b3b3">
					
               
					<an:num>1</an:num>
					
               
					<an:content id="w1ab1b1b5b3b3b3">
						
                  
						<an:p> Il decreto-legge 30 aprile 2020, n. 28, recante misure urgenti per la funzionalità dei sistemi di intercettazioni di conversazioni e comunicazioni, ulteriori misure urgenti in materia di ordinamento penitenziario, nonché disposizioni integrative e di coordinamento in materia di giustizia civile, amministrativa e contabile e misure urgenti per l'introduzione del sistema di allerta Covid-19, è convertito in legge con le modificazioni riportate in allegato alla presente legge.</an:p>
						
               
					</an:content>
					
            
				</an:paragraph>
				
            
				<an:paragraph id="w1ab1b1b5b3b5">
					
               
					<an:num>2</an:num>
					
               
					<an:content id="w1ab1b1b5b3b5b3">
						
                  
						<an:p>
							 Restano validi gli atti e i provvedimenti adottati e sono fatti salvi gli effetti prodottisi e i rapporti giuridici sorti sulla base dell'articolo 3, comma 1, lettera 
							<an:i>i)</an:i>
							, del decreto-legge 30 aprile 2020, n. 28.
						</an:p>
						
               
					</an:content>
					
            
				</an:paragraph>
				
            
				<an:paragraph id="w1ab1b1b5b3b7">
					
               
					<an:num>3</an:num>
					
               
					<an:content id="w1ab1b1b5b3b7b3">
						
                  
						<an:p> Il decreto-legge 10 maggio 2020, n. 29, è abrogato. Restano validi gli atti e i provvedimenti adottati e sono fatti salvi gli effetti prodottisi e i rapporti giuridici sorti sulla base del medesimo decreto-legge 10 maggio 2020, n. 29.</an:p>
						
               
					</an:content>
					
            
				</an:paragraph>
				
            
				<an:paragraph id="w1ab1b1b5b3b9">
					
               
					<an:num>4</an:num>
					
               
					<an:content id="w1ab1b1b5b3b9b3">
						
                  
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
						
               
					</an:content>
					
            
				</an:paragraph>
				
         
			</an:article>
			
         
            
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
			
         
      
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="Allegato">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2020-06-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="1786"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2020-06-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2020-06-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2020-06-17/1786/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					
         
					<an:p style="text-align:right;">
						
            
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato</an:span>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p style="text-align:center;">
						MODIFICAZIONI APPORTATE IN SEDE DI CONVERSIONE
						<an:eol/>
						AL DECRETO-LEGGE 30 APRILE 2020, N. 28
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>Dopo l'articolo 1 è inserito il seguente:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						« Art. 1
						<an:i>-bis</an:i>
						. – (
						<an:i>Utilizzo di aeromobili a pilotaggio remoto</an:i>
						
            
						<an:i>da parte del Corpo di polizia penitenziaria) – </an:i>
						1. All'articolo 5, comma 3-
						<an:i>sexies</an:i>
						, del decreto-legge 18 febbraio 2015, n. 7, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 aprile 2015, n. 43, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: “L'utilizzo di aeromobili a pilotaggio remoto da parte del personale abilitato del Corpo di polizia penitenziaria è previsto nell'ambito delle funzioni svolte dal predetto personale ai sensi dell'articolo 5 della legge 15 dicembre 1990, n. 395, per assicurare una più efficace vigilanza sugli istituti penitenziari e garantire la sicurezza all'interno dei medesimi”.
					</an:p>
					
         
					<an:p>2. All'attuazione delle disposizioni del presente articolo si provvede con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica ».</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>All'articolo 2:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>al comma 1:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>alla lettera </an:i>
						a)
						<an:i>, ai numeri 1) e 2), le parole:</an:i>
						 « ove ha sede il tribunale che ha emesso la sentenza » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « ove è stata pronunciata la sentenza di condanna o ove ha sede il giudice che procede »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>alla lettera </an:i>
						b):
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>al capoverso 1-</an:i>
						quinquies
						<an:i>, al primo periodo, le parole: </an:i>
						« ove ha sede il tribunale che ha emesso la sentenza »
						<an:i> sono sostituite dalle seguenti: </an:i>
						« ove è stata pronunciata la sentenza di condanna »
						<an:i> e l'ultimo periodo è sostituito dal seguente: </an:i>
						« Salvo che ricorrano esigenze di motivata eccezionale urgenza, il tribunale o il magistrato di sorveglianza non possono provvedere prima del decorso dei predetti termini »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>sono aggiunte, in fine, le seguenti parole:</an:i>
						 « e, al comma 7, le parole: “nei commi 1 e 1-
						<an:i>bis</an:i>
						” sono sostituite dalle seguenti: “nei commi 1, 1-
						<an:i>bis</an:i>
						 e 1-
						<an:i>ter</an:i>
						” ».
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>Dopo l'articolo 2 sono inseriti i seguenti:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						« Art. 2-
						<an:i>bis</an:i>
						. – 
						<an:i>(Misure urgenti in materia di detenzione domiciliare o di differimento della pena per motivi connessi all'emergenza sanitaria da COVID-19)</an:i>
						 – 1. Quando i condannati e gli internati per i delitti di cui agli articoli 270, 270-
						<an:i>bis</an:i>
						 e 416-
						<an:i>bis</an:i>
						 del codice penale e 74, comma 1, del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 9 ottobre 1990, n. 309, o per un delitto commesso avvalendosi delle condizioni o al fine di agevolare l'associazione mafiosa, o per un delitto commesso con finalità di terrorismo ai sensi dell'articolo 270-
						<an:i>sexies</an:i>
						 del codice penale, nonché i condannati e gli internati sottoposti al regime previsto dall'articolo 41-
						<an:i>bis</an:i>
						 della legge 26 luglio 1975, n. 354, sono ammessi alla detenzione domiciliare o usufruiscono del differimento della pena per motivi connessi all'emergenza sanitaria da COVID-19, il magistrato di sorveglianza o il tribunale di sorveglianza che ha adottato il provvedimento, acquisito il parere del procuratore della Repubblica presso il tribunale del capoluogo del distretto ove è stata pronunciata la sentenza di condanna e del Procuratore nazionale antimafia e antiterrorismo per i condannati e internati già sottoposti al regime di cui al predetto articolo 41-
						<an:i>bis</an:i>
						, valuta la permanenza dei motivi legati all'emergenza sanitaria entro il termine di quindici giorni dall'adozione del provvedimento e, successivamente, con cadenza mensile. La valutazione è effettuata immediatamente, anche prima della decorrenza dei termini sopra indicati, nel caso in cui il Dipartimento dell'amministrazione penitenziaria comunichi la disponibilità di strutture penitenziarie o di reparti di medicina protetta adeguati alle condizioni di salute del detenuto o dell'internato ammesso alla detenzione domiciliare o ad usufruire del differimento della pena.
					</an:p>
					
         
					<an:p>2. Prima di provvedere l'autorità giudiziaria sente l'autorità sanitaria regionale, in persona del Presidente della Giunta della regione, sulla situazione sanitaria locale e acquisisce dal Dipartimento dell'amministrazione penitenziaria informazioni in ordine all'eventuale disponibilità di strutture penitenziarie o di reparti di medicina protetta in cui il condannato o l'internato ammesso alla detenzione domiciliare o ad usufruire del differimento della pena può riprendere la detenzione o l'internamento senza pregiudizio per le sue condizioni di salute.</an:p>
					
         
					<an:p>3. L'autorità giudiziaria provvede valutando se permangono i motivi che hanno giustificato l'adozione del provvedimento di ammissione alla detenzione domiciliare o al differimento della pena, nonché la disponibilità di altre strutture penitenziarie o di reparti di medicina protetta idonei ad evitare il pregiudizio per la salute del detenuto o dell'internato. Il provvedimento con cui l'autorità giudiziaria revoca la detenzione domiciliare o il differimento della pena è immediatamente esecutivo.</an:p>
					
         
					<an:p>
						4. Quando il magistrato di sorveglianza procede alla valutazione del provvedimento provvisorio di ammissione alla detenzione domiciliare o di differimento della pena, i pareri e le informazioni acquisiti ai sensi dei commi 1 e 2 e i provvedimenti adottati all'esito della valutazione sono trasmessi immediatamente al tribunale di sorveglianza, per unirli a quelli già inviati ai sensi degli articoli 684, comma 2, del codice di procedura penale e 47-
						<an:i>ter</an:i>
						, comma 1-
						<an:i>quater</an:i>
						, della legge 26 luglio 1975, n. 354. Nel caso in cui il magistrato di sorveglianza abbia disposto la revoca della detenzione domiciliare o del differimento della pena adottati in via provvisoria, il tribunale di sorveglianza decide sull'ammissione alla detenzione domiciliare o sul differimento della pena entro trenta giorni dalla ricezione del provvedimento di revoca, anche in deroga al termine previsto dall'articolo 47, comma 4, della legge 26 luglio 1975, n. 354. Se la decisione del tribunale non interviene nel termine prescritto, il provvedimento di revoca perde efficacia.
					</an:p>
					
         
					<an:p>5. Le disposizioni di cui al presente articolo si applicano ai provvedimenti di ammissione alla detenzione domiciliare o di differimento della pena adottati successivamente al 23 febbraio 2020. Per i provvedimenti di revoca della detenzione domiciliare o del differimento della pena già adottati dal magistrato di sorveglianza alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, il termine di trenta giorni previsto dal comma 4 decorre dalla data di entrata in vigore della medesima legge.</an:p>
					
         
					<an:p>
						Art. 2-
						<an:i>ter</an:i>
						. – 
						<an:i>(Misure urgenti in materia di sostituzione della custodia cautelare in carcere con la misura degli arresti domiciliari per motivi connessi all'emergenza sanitaria da COVID-19) – </an:i>
						1. Quando, nei confronti di imputati per delitti di cui agli articoli 270, 270-
						<an:i>bis</an:i>
						 e 416-
						<an:i>bis</an:i>
						 del codice penale e 74, comma 1, del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 9 ottobre 1990, n. 309, o per delitti commessi avvalendosi delle condizioni o al fine di agevolare l'associazione mafiosa, o per un delitto commesso con finalità di terrorismo ai sensi dell'articolo 270-
						<an:i>sexies</an:i>
						 del codice penale, nonché di imputati sottoposti al regime previsto dall'articolo 41-
						<an:i>bis</an:i>
						 della legge 26 luglio 1975, n. 354, è stata disposta la sostituzione della custodia cautelare in carcere con la misura degli arresti domiciliari per motivi connessi all'emergenza sanitaria da COVID-19, il pubblico ministero verifica la permanenza dei predetti motivi entro il termine di quindici giorni dalla data di adozione della misura degli arresti domiciliari e, successivamente, con cadenza mensile, salvo quando il Dipartimento dell'amministrazione penitenziaria comunica la disponibilità di strutture penitenziarie o di reparti di medicina protetta adeguati alle condizioni di salute dell'imputato. Il pubblico ministero, quando acquisisce elementi in ordine al sopravvenuto mutamento delle condizioni che hanno giustificato la sostituzione della misura cautelare o alla disponibilità di strutture penitenziarie o reparti di medicina protetta adeguati alle condizioni di salute dell'imputato, chiede al giudice il ripristino della custodia cautelare in carcere, se reputa che permangono le originarie esigenze cautelari.
					</an:p>
					
         
					<an:p>2. Il giudice, fermo quanto previsto dall'articolo 299, comma 1, del codice di procedura penale, prima di provvedere sente l'autorità sanitaria regionale, in persona del Presidente della Giunta della regione, sulla situazione sanitaria locale e acquisisce dal Dipartimento dell'amministrazione penitenziaria informazioni in ordine all'eventuale disponibilità di strutture penitenziarie o di reparti di medicina protetta in cui l'imputato può essere nuovamente sottoposto alla custodia cautelare in carcere senza pregiudizio per le sue condizioni di salute. Il giudice provvede valutando la permanenza dei motivi che hanno giustificato l'adozione del provvedimento di sostituzione della custodia cautelare in carcere nonché la disponibilità di altre strutture penitenziarie o di reparti di medicina protetta idonei ad evitare il pregiudizio per la salute dell'imputato. Quando non è in grado di decidere allo stato degli atti, il giudice può disporre, anche d'ufficio e senza formalità, accertamenti in ordine alle condizioni di salute dell'imputato o procedere a perizia, nelle forme di cui agli articoli 220 e seguenti del codice di procedura penale, acquisendone gli esiti nei successivi quindici giorni.</an:p>
					
         
					<an:p>3. Le disposizioni di cui al presente articolo si applicano ai provvedimenti di sostituzione della misura della custodia cautelare in carcere con quella degli arresti domiciliari adottati successivamente al 23 febbraio 2020.</an:p>
					
         
					<an:p>
						Art. 2-
						<an:i>quater</an:i>
						. – 
						<an:i>(Misure urgenti di contrasto al COVID-19 per gli istituti penitenziari e gli istituti penali per i minorenni) – </an:i>
						1. Al fine di consentire il rispetto delle condizioni igienico-sanitarie idonee a prevenire il rischio di diffusione del COVID-19, negli istituti penitenziari e negli istituti penali per minorenni, a decorrere dal 19 maggio 2020 e fino al 30 giugno 2020, i colloqui con i congiunti o con altre persone cui hanno diritto i condannati, gli internati e gli imputati a norma degli articoli 18 della legge 26 luglio 1975, n. 354, 37 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 giugno 2000, n. 230, e 19 del decreto legislativo 2 ottobre 2018, n. 121, possono essere svolti a distanza, mediante, ove possibile, apparecchiature e collegamenti di cui dispone l'amministrazione penitenziaria e minorile o mediante corrispondenza telefonica, che può essere autorizzata oltre i limiti di cui all'articolo 39, comma 2, del citato decreto del Presidente della Repubblica n. 230 del 2000 e all'articolo 19, comma 1, del citato decreto legislativo n. 121 del 2018.
					</an:p>
					
         
					<an:p>2. Il direttore dell'istituto penitenziario e dell'istituto penale per i minorenni, sentiti, rispettivamente, il provveditore regionale dell'amministrazione penitenziaria e il dirigente del centro per la giustizia minorile, nonché l'autorità sanitaria regionale in persona del Presidente della Giunta della regione, stabilisce, nei limiti di legge, il numero massimo di colloqui da svolgere in presenza, fermo il diritto dei condannati, internati e imputati ad almeno un colloquio al mese in presenza di almeno un congiunto o altra persona.</an:p>
					
         
					<an:p>
						Art. 2-
						<an:i>quinquies</an:i>
						. – 
						<an:i>(Norme in materia di corrispondenza telefonica delle persone detenute)</an:i>
						 – 1. L'autorizzazione alla corrispondenza telefonica prevista dall'articolo 39 del regolamento recante norme sull'ordinamento penitenziario e sulle misure privative e limitative della libertà, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 giugno 2000, n. 230, può essere concessa, oltre i limiti stabiliti dal comma 2 del medesimo articolo 39, in considerazione di motivi di urgenza o di particolare rilevanza, nonché in caso di trasferimento del detenuto. L'autorizzazione può essere concessa una volta al giorno se la corrispondenza telefonica si svolga con figli minori o figli maggiorenni portatori di una disabilità grave; è inoltre concessa nei casi in cui si svolga con il coniuge, con l'altra parte dell'unione civile, con persona stabilmente convivente o legata all'internato da relazione stabilmente affettiva, con il padre, la madre, il fratello o la sorella del condannato qualora gli stessi siano ricoverati presso strutture ospedaliere. Quando si tratta di detenuti o internati per uno dei delitti previsti dal primo periodo del comma 1 dell'articolo 4-
						<an:i>bis</an:i>
						 della legge 26 luglio 1975, n. 354, l'autorizzazione non può essere concessa più di una volta a settimana. Le disposizioni del presente comma non si applicano ai detenuti sottoposti al regime previsto dall'articolo 41-
						<an:i>bis</an:i>
						 della legge 26 luglio 1975, n. 354.
					</an:p>
					
         
					<an:p>2. Il comma 3 dell'articolo 39 del regolamento recante norme sull'ordinamento penitenziario e sulle misure privative e limitative della libertà, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 giugno 2000, n. 230, cessa di avere efficacia.</an:p>
					
         
					<an:p>
						Art. 2-
						<an:i>sexies</an:i>
						. – 
						<an:i>(Disposizioni in materia di garanti dei detenuti) – </an:i>
						1. All'articolo 41-
						<an:i>bis</an:i>
						 della legge 26 luglio 1975, n. 354, dopo il comma 2-
						<an:i>quater</an:i>
						 sono inseriti i seguenti:
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						“
						<an:i>2-quater.1.</an:i>
						 Il Garante nazionale dei diritti delle persone detenute o private della libertà personale, quale meccanismo nazionale di prevenzione (NPM) secondo il Protocollo opzionale alla Convenzione delle Nazioni Unite contro la tortura e altri trattamenti o pene crudeli, inumani o degradanti, fatto a New York il 18 dicembre 2002, ratificato e reso esecutivo ai sensi della legge 9 novembre 2012, n. 195, accede senza limitazione alcuna all'interno delle sezioni speciali degli istituti incontrando detenuti ed internati sottoposti al regime speciale di cui al presente articolo e svolge con essi colloqui visivi riservati senza limiti di tempo, non sottoposti a controllo auditivo o a videoregistrazione e non computati ai fini della limitazione dei colloqui personali di cui al comma 2-
						<an:i>quater</an:i>
						.
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>2</an:i>
						-
						<an:i>quater.2.</an:i>
						 I garanti regionali dei diritti dei detenuti, comunque denominati, accedono, nell'ambito del territorio di competenza, all'interno delle sezioni speciali degli istituti incontrando detenuti ed internati sottoposti al regime speciale di cui al presente articolo e svolgono con essi colloqui visivi esclusivamente videoregistrati, che non sono computati ai fini della limitazione dei colloqui personali di cui al comma 2-
						<an:i>quater</an:i>
						.
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>2</an:i>
						-
						<an:i>quater.3.</an:i>
						 I garanti comunali, provinciali o delle aree metropolitane dei diritti dei detenuti, comunque denominati, nell'ambito del territorio di propria competenza, accedono esclusivamente in visita accompagnata agli istituti ove sono ristretti i detenuti di cui al presente articolo. Tale visita è consentita solo per verificare le condizioni di vita dei detenuti. Non sono consentiti colloqui visivi con i detenuti sottoposti al regime speciale di cui al presente articolo” ».
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>All'articolo 3</an:i>
						:
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>al comma 1:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>alla lettera </an:i>
						a)
						<an:i>, numero 1), le parole:</an:i>
						 « cause relative alla tutela dei minori, ad alimenti » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « cause relative ai diritti delle persone minorenni, al diritto all'assegno di mantenimento, agli alimenti e all'assegno divorzile »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>dopo la lettera b) è inserita la seguente:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						« 
						<an:i>b-bis)</an:i>
						 al comma 6, primo periodo, le parole: “31 luglio 2020” sono sostituite dalle seguenti: “30 giugno 2020” »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>la lettera</an:i>
						 c)
						<an:i> è sostituita dalla seguente</an:i>
						:
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						« 
						<an:i>c)</an:i>
						 al comma 7, lettera 
						<an:i>f)</an:i>
						, secondo periodo, dopo le parole: “l'effettiva partecipazione delle parti” sono aggiunte le seguenti: “; il luogo posto nell'ufficio giudiziario da cui il magistrato si collega con gli avvocati, le parti ed il personale addetto è considerato aula d'udienza a tutti gli effetti di legge” »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>dopo la lettera </an:i>
						c)
						<an:i> sono inserite le seguenti:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						« 
						<an:i>c</an:i>
						-
						<an:i>bis)</an:i>
						 il comma 7-
						<an:i>bis</an:i>
						 è sostituito dal seguente:
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						“
						<an:i>7-bis</an:i>
						. Fermo quanto disposto per gli incontri tra genitori e figli in spazio neutro, ovvero alla presenza di operatori del servizio socio-assistenziale, disposti con provvedimento giudiziale fino al 31 maggio 2020, dopo tale data è ripristinata la continuità degli incontri protetti tra genitori e figli già autorizzata dal tribunale per i minorenni per tutti i servizi residenziali, non residenziali e semiresidenziali per i minorenni, nonché negli spazi neutri, favorendo le condizioni che consentono le misure di distanziamento sociale. La sospensione degli incontri, nel caso in cui non sia possibile assicurare i collegamenti da remoto, può protrarsi esclusivamente in caso di taluno dei delitti di cui alla legge 19 luglio 2019, n. 69”;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>c-ter</an:i>
						) dopo il comma 11 è inserito il seguente:
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						“
						<an:i>11.1</an:i>
						. Dal 9 marzo 2020 al 31 luglio 2020, nei procedimenti civili, contenziosi o di volontaria giurisdizione innanzi al tribunale e alla corte di appello, il deposito degli atti del magistrato ha luogo esclusivamente con modalità telematiche, nel rispetto della normativa anche regolamentare concernente la sottoscrizione, la trasmissione e la ricezione dei documenti informatici. È comunque consentito il deposito degli atti di cui al periodo precedente con modalità non telematiche quando i sistemi informatici del dominio giustizia non sono funzionanti” »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>dopo la lettera h) è inserita la seguente:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						« 
						<an:i>h-bis</an:i>
						) al comma 20
						<an:i>-bis</an:i>
						, dopo l'ultimo periodo sono aggiunti i seguenti: “Il mediatore, apposta la propria sottoscrizione digitale, trasmette tramite posta elettronica certificata agli avvocati delle parti l'accordo così formato. In tali casi l'istanza di notificazione dell'accordo di mediazione può essere trasmessa all'ufficiale giudiziario mediante l'invio di un messaggio di posta elettronica certificata. L'ufficiale giudiziario estrae dall'allegato del messaggio di posta elettronica ricevuto le copie analogiche necessarie ed esegue la notificazione ai sensi degli articoli 137 e seguenti del codice di procedura civile, mediante consegna di copia analogica dell'atto da lui dichiarata conforme all'originale ai sensi dell'articolo 23, comma 1, del codice dell'amministrazione digitale, di cui al decreto legislativo 7 marzo 2005, n. 82” »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>la lettera</an:i>
						 i)
						<an:i> è soppressa</an:i>
						;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>dopo il comma 1 sono aggiunti i seguenti:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						« 1
						<an:i>-bis</an:i>
						. All'articolo 88 delle disposizioni per l'attuazione del codice di procedura civile e disposizioni transitorie, di cui al regio decreto 18 dicembre 1941, n. 1368, dopo il primo comma è inserito il seguente:
					</an:p>
					
         
					<an:p>“Quando il verbale di udienza, contenente gli accordi di cui al primo comma ovvero un verbale di conciliazione ai sensi degli articoli 185 e 420 del codice, è redatto con strumenti informatici, alla sottoscrizione delle parti, del cancelliere e dei difensori tiene luogo apposita dichiarazione del giudice che tali soggetti, resi pienamente edotti del contenuto degli accordi, li hanno accettati. Il verbale di conciliazione recante tale dichiarazione ha valore di titolo esecutivo e gli stessi effetti della conciliazione sottoscritta in udienza”.</an:p>
					
         
					<an:p>
						1-
						<an:i>ter</an:i>
						. All'articolo 16, comma 4, del decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221, dopo le parole: “Nei procedimenti civili” sono inserite le seguenti: “e in quelli davanti al Consiglio nazionale forense in sede giurisdizionale,”.
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						1-
						<an:i>quater</an:i>
						. All'articolo 3 del decreto-legge 23 febbraio 2020, n. 6, convertito, con modificazioni, dalla legge 5 marzo 2020, n. 13, dopo il comma 6-
						<an:i>bis</an:i>
						 è aggiunto il seguente:
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						“
						<an:i>6-ter.</an:i>
						 Nelle controversie in materia di obbligazioni contrattuali, nelle quali il rispetto delle misure di contenimento di cui al presente decreto, o comunque disposte durante l'emergenza epidemiologica da COVID-19 sulla base di disposizioni successive, può essere valutato ai sensi del comma 6-
						<an:i>bis</an:i>
						, il preventivo esperimento del procedimento di mediazione ai sensi del comma 1-
						<an:i>bis</an:i>
						 dell'articolo 5 del decreto legislativo 4 marzo 2010, n. 28, costituisce condizione di procedibilità della domanda” ».
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>Dopo l'articolo 3 è inserito il seguente:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						« Art. 3-
						<an:i>bis. – (Modifiche al decreto legislativo 29 marzo 1993, n. 119) – 1. </an:i>
						All'articolo 2 del decreto legislativo 29 marzo 1993, n. 119, dopo il comma 3 sono aggiunti i seguenti:
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>“3</an:i>
						-
						<an:i>bis.</an:i>
						 In caso di revoca del cambiamento delle generalità di cui al comma 3, le persone legate al destinatario del provvedimento di revoca da un rapporto di matrimonio, unione civile o filiazione, instaurato successivamente all'emissione del decreto di cambiamento delle generalità, possono avanzare motivata istanza alla commissione centrale affinché il provvedimento di revoca non produca effetti nei loro confronti. Per i figli minori si applica quanto previsto dall'articolo 1, comma 2.
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>3</an:i>
						-
						<an:i>ter.</an:i>
						 La commissione centrale, acquisiti elementi di valutazione dalle autorità provinciali di pubblica sicurezza e dal servizio centrale di protezione, accoglie l'istanza nel caso in cui l'applicazione della revoca delle generalità di cui al comma 3 esporrebbe il coniuge, la parte dell'unione civile o i figli a rischi per l'incolumità personale. In tal caso la commissione centrale provvede ai sensi del comma 3, indicando gli adempimenti da compiere negli atti, iscrizioni, trascrizioni o provvedimenti relativi alla persona.
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>3-quater.</an:i>
						 La disposizione di cui al comma 3-
						<an:i>bis</an:i>
						 si applica ai destinatari dei provvedimenti di revoca del cambiamento delle generalità nonché a coloro nei cui confronti siano stati adottati i medesimi provvedimenti nei ventiquattro mesi antecedenti la data di entrata in vigore della presente disposizione e fino al perdurare dello stato di emergenza relativa al COVID-19” ».
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>All'articolo 4:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>al comma 1:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>al primo periodo, le parole:</an:i>
						 « 5, 9, e 10 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti: </an:i>
						« 5 e 9, »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>dopo il primo periodo sono inseriti i seguenti:</an:i>
						 « All'articolo 7 del decreto-legge 31 agosto 2016, n. 168, convertito, con modificazioni, dalla legge 25 ottobre 2016, n. 197, il comma 4 è abrogato. All'articolo 84 del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 aprile 2020, n. 27, l'ultimo periodo del comma 10 è soppresso »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>al sesto periodo, le parole:</an:i>
						 « un giorno » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « tre giorni »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>al nono periodo, le parole:</an:i>
						 « fino alle ore 9 antimeridiane del giorno dell'udienza stessa » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « fino alle ore 12 del giorno antecedente a quello dell'udienza stessa »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>al comma 2, capoverso 1, le parole:</an:i>
						 « e gli altri soggetti indicati dalla legge »
						<an:i> sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « , il Consiglio nazionale forense, il Consiglio di presidenza della giustizia amministrativa e le associazioni specialistiche maggiormente rappresentative ».
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>All'articolo</an:i>
						 5
						<an:i>:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>al comma 1:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>alla lettera </an:i>
						a)
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « 31 luglio 2020 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « 31 agosto 2020 »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>dopo la lettera </an:i>
						a)
						<an:i> è inserita la seguente:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						« 
						<an:i>a-bis)</an:i>
						 al comma 4, primo periodo, le parole: “1° luglio 2020” sono sostituite dalle seguenti: “1° settembre 2020” »;
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>dopo il comma 1 è aggiunto il seguente:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						« 1-
						<an:i>bis.</an:i>
						 A decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, in relazione all'accresciuta esigenza di garantire la sicurezza degli approvvigionamenti pubblici di carattere strategico, l'ufficio di cui all'articolo 162, comma 5, del codice dei contratti pubblici, di cui al decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, assume la denominazione di Sezione centrale per il controllo dei contratti secretati e svolge, oltre alle funzioni ivi previste, anche il controllo preventivo di cui all'articolo 42, comma 3
						<an:i>-bis</an:i>
						, del regolamento di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 6 novembre 2015, n. 5. La predetta Sezione centrale si avvale di una struttura di supporto di livello non dirigenziale, nell'ambito della vigente dotazione organica del personale amministrativo e della magistratura contabile. Il Consiglio di presidenza della Corte dei conti, su proposta del Presidente, definisce criteri e modalità per salvaguardare le esigenze di massima riservatezza nella scelta dei magistrati da assegnare alla Sezione centrale e nell'operatività della stessa. Analoghi criteri e modalità sono osservati dal segretario generale nella scelta del personale di supporto da assegnare alla Sezione medesima. Con riferimento a quanto previsto dall'articolo 162, comma 5, secondo periodo, del codice di cui al decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, la relazione è trasmessa al Comitato parlamentare per la sicurezza della Repubblica ».
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						
            
						<an:i>Dopo l'articolo 7 è inserito il seguente:</an:i>
						
         
					</an:p>
					
         
					<an:p>
						« Art. 7
						<an:i>-bis</an:i>
						. – (
						<an:i>Sistemi di protezione dei minori dai rischi del cyberspazio)</an:i>
						 – 1. I contratti di fornitura nei servizi di comunicazione elettronica disciplinati dal codice di cui al decreto legislativo 1° agosto 2003, n. 259, devono prevedere tra i servizi preattivati sistemi di controllo parentale ovvero di filtro di contenuti inappropriati per i minori e di blocco di contenuti riservati ad un pubblico di età superiore agli anni diciotto.
					</an:p>
					
         
					<an:p>2. I servizi preattivati di cui al comma 1 sono gratuiti e disattivabili solo su richiesta del consumatore, titolare del contratto.</an:p>
					
         
					<an:p>3. Gli operatori di telefonia, di reti televisive e di comunicazioni elettroniche assicurano adeguate forme di pubblicità dei servizi preattivati di cui al comma 1 in modo da assicurare che i consumatori possano compiere scelte informate.</an:p>
					
         
					<an:p>4. In caso di violazione degli obblighi di cui al presente articolo, l'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni ordina all'operatore la cessazione della condotta e la restituzione delle eventuali somme ingiustificatamente addebitate agli utenti, indicando in ogni caso un termine non inferiore a sessanta giorni entro cui adempiere ».</an:p>
					
      
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
