<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1862"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-04-01"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-04-01" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1b1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="FALLUCCHI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1862</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Istituzione della Fondazione « ITS 
					<an:i>Academy</an:i>
					 per l'
					<an:i>hotellerie</an:i>
					, l'ospitalità, la cucina italiana e l'artigianato di eccellenza »
				</an:docTitle>
			</an:p>
			


			<an:p>
				d'iniziativa della senatrice 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1b1" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa">senatrice (FALLUCCHI)</an:docProponent>
			</an:p>
			

			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 1° APRILE 2026</an:p>
			


		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			


			<an:article id="w9aab1b7b3">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b3b2">
					<an:i>(Fondazione « ITS</an:i>
					 Academy 
					<an:i>per l'</an:i>
					hotellerie
					<an:i>, l'ospitalità, la cucina italiana e l'artigianato di eccellenza »)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b3b4b1">
						<an:p>
							È istituita la Fondazione « ITS 
							<an:i>Academy</an:i>
							 per l'
							<an:i>hotellerie</an:i>
							, l'ospitalità, la cucina italiana e l'artigianato di eccellenza », ai sensi dell'articolo 4 della legge 15 luglio 2022, n. 99, di seguito denominata « Fondazione », con il compito di garantire una formazione professionalizzante nei settori dell'
							<an:i>hotelleri</an:i>
							e, dell'ospitalità, della cucina italiana e dell'artigianato di eccellenza al fine di valorizzare la cucina italiana quale Patrimonio culturale immateriale dell'umanità, iscritto nella lista rappresentativa dell'UNESCO, espressione identitaria del Paese.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b5">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b5b2">
					<an:i>(Membri fondatori)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b4b1">
						<an:p>
							Il Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, il Ministero dell'università e della ricerca, il Ministero dell'istruzione e del merito, il Ministero della cultura, il Ministero del turismo e il Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 sono membri fondatori della Fondazione e ne definiscono, d'intesa tra loro, gli obiettivi strategici mediante l'adozione di atti di indirizzo.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b7">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b7b2">
					<an:i>(Atto costitutivo e statuto della Fondazione)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b7b4b1">
						<an:p>
							Con decreto del Ministro dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, di concerto con il Ministro dell'università e della ricerca, il Ministro dell'istruzione e del merito, il Ministro della cultura, il Ministro del turismo e il Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, da adottare entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabiliti l'atto costitutivo, lo statuto della Fondazione, le funzioni di vigilanza sulla stessa, gli organi sociali, i compensi, i criteri e le modalità per l'adesione di enti pubblici e soggetti privati alle attività della Fondazione stessa.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:list id="w9aab1b7b7b6a">
						<an:intro id="w9aab1b7b7b6b1">
							<an:p>Il patrimonio della Fondazione è costituito secondo quanto stabilito dall'articolo 6 e il suo funzionamento è assicurato mediante:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b7b7b6b3">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b7b6b3b1">
								<an:p>
									risorse previste a legislazione vigente per il sistema degli istituti tecnologici superiori (ITS 
									<an:i>Academy</an:i>
									);
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b7b6b5">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b7b6b5b1">
								<an:p>fondi europei della programmazione 2021-2027;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b7b6b7">
							<an:num>
								<an:i>c)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b7b6b7b1">
								<an:p>contributi regionali e territoriali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b7b6b9">
							<an:num>
								<an:i>d)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b7b6b9b1">
								<an:p>entrate proprie e contributi privati compatibili con le finalità istituzionali.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b9">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b9b2">
					<an:i>(Concessione di beni immobili dello Stato)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b9b4b1">
						<an:p>Alla Fondazione possono essere concessi in comodato gratuito beni immobili facenti parte del demanio e del patrimonio disponibile e indisponibile dello Stato, ferme restando le disposizioni del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 13 settembre 2005, n. 296, e il regime giuridico dei beni demaniali, previsto dagli articoli 823 e 829, primo comma, del codice civile.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b9b6b1">
						<an:p>La concessione di cui al comma 1 ha durata non inferiore a cinquanta anni, è rinnovabile ed è finalizzata esclusivamente alle attività della Fondazione. La concessione non comporta trasferimento della proprietà e disciplina gli obblighi di custodia, manutenzione e destinazione vincolata del bene.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7c11">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7c11b2">
					<an:i>(Clausola di rinvio normativo)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c11b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c11b4b1">
						<an:p>Per quanto non espressamente disciplinato dagli articoli da 1 a 4 e dal decreto di cui all'articolo 3, la Fondazione è regolata dal codice civile. Tutti gli atti connessi alle operazioni di costituzione della Fondazione e di conferimento e devoluzione alla stessa sono esclusi da ogni tributo e diritto e sono effettuati in regime di neutralità fiscale, ad eccezione dell'imposta sul valore aggiunto.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7c13">
				<an:num>Art. 6.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7c13b2">
					<an:i>(Disposizioni finanziarie)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c13b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c13b4b1">
						<an:p>Ai fini della presente legge è autorizzata la spesa in conto capitale di 30 milioni di euro per l'anno 2026, 30 milioni di euro per l'anno 2027 e 20 milioni di euro per l'anno 2028.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c13b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c13b6b1">
						<an:p>Agli oneri derivanti dal comma 1, pari a 30 milioni di euro per l'anno 2026, 30 milioni di euro per l'anno 2027 e 20 milioni di euro per l'anno 2028, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo speciale di conto capitale iscritto, ai fini del bilancio triennale 2026-2028, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2026.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c13b8">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c13b8b1">
						<an:p>Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2026-04-01" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1862"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2026-04-01" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2026-04-01" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-04-01/1862/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					

					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – Il presente disegno di legge nasce dalla volontà di istituire un polo di eccellenza formativa dedicato ad alcuni settori chiave del 
						<an:i>made in Italy</an:i>
						 e del turismo, quali l'
						<an:i>hotellerie</an:i>
						, l'ospitalità, la cucina italiana e l'artigianato di alta qualità. L'obiettivo è creare un'istituzione di prestigio, capace di formare le future generazioni di professionisti, elevando ulteriormente lo 
						<an:i>standard</an:i>
						 qualitativo di comparti strategici per l'economia, le attività turistiche e l'identità culturale della Nazione. Si istituisce a tal fine la Fondazione « ITS 
						<an:i>Academy</an:i>
						 per l'
						<an:i>hotellerie</an:i>
						, l'ospitalità, la cucina italiana e l'artigianato di eccellenza ».
						<an:eol/>
						Questa iniziativa prende vita sulla scorta del recente riconoscimento della cucina italiana quale Patrimonio culturale immateriale dell'umanità, iscritto nella lista rappresentativa dell'UNESCO, come espressione identitaria del Paese e sintesi di saperi, tradizioni, pratiche sociali e filiere produttive radicate nei territori. Tale riconoscimento rafforza l'esigenza che la formazione nei settori della ristorazione e dell'ospitalità non sia limitata a una dimensione meramente tecnica, ma integri la tutela e la trasmissione del patrimonio culturale immateriale, la qualità delle produzioni, la sostenibilità e l'innovazione, contribuendo alla valorizzazione internazionale del 
						<an:i>made in Italy</an:i>
						 e alla formazione di professionalità altamente qualificate. Non si tratta solo di preservare una tradizione, ma di proiettarla nel futuro, dotandola di competenze manageriali, tecnologiche e innovative, in grado di competere sui mercati globali e di rispondere alle esigenze di un turismo sempre più esigente.
						<an:eol/>
						Ad essa partecipano, come membri fondatori, il Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, il Ministero dell'università e della ricerca, il Ministero dell'istruzione e del merito, il Ministero della cultura, il Ministero del turismo e il Ministero delle imprese e del 
						<an:i>made in Italy</an:i>
						.
						<an:eol/>
						Vengono stabiliti, con decreto da adottare entro centottanta giorni dall'entrata in vigore della legge, l'atto costitutivo, lo statuto della Fondazione, le funzioni di vigilanza sulla stessa, gli organi sociali, i compensi, i criteri e le modalità per l'adesione di enti pubblici e di soggetti privati alle attività della Fondazione stessa. Il patrimonio della Fondazione è composto da fondi pubblici e privati.
						<an:eol/>
						Il disegno di legge si pone, inoltre, il proposito di utilizzare strutture appartenenti al patrimonio dello Stato che ad oggi rimangono inutilizzate, tra cui ex caserme, scuole, ex ospedali e spazi in disuso, spesso situati in contesti urbani strategici, valorizzando e restituendo loro una funzione stabile e qualificata, destinandole ad attività formative, educative e professionalizzanti.
						<an:eol/>
						A titolo di esempio, il compendio denominato Idroscalo « Ivo Monti », sito nel comune di Cagnano Varano (FG), e appartenente al patrimonio del Ministero della difesa, costituisce un bene pubblico di rilevante valore strategico e territoriale, oggi, tuttavia, privo di una funzione coerente con le esigenze di sviluppo economico, formativo e occupazionale del Paese. Tale struttura presenta ancora molti degli edifici che erano stati costruiti nei primi anni del Novecento, tra cui l'
						<an:i>hangar</an:i>
						, la caserma, l'ospedale, l'infermeria, il refettorio e le cucine. La sua riqualificazione risponderebbe a pieno alle esigenze e agli obiettivi della presente proposta, per collocazione strategica e per organizzazione degli spazi già pensati in un'ottica di attività recettizia.
						<an:eol/>
						Nel suo complesso, il disegno di legge persegue l'obiettivo di diffondere e implementare le conoscenze e la cultura del 
						<an:i>made in Italy</an:i>
						, in particolare, l'attività alberghiera e ristorativa, nonché di valorizzare e trasformare immobili pubblici di questa specie, oggi inutilizzati, in infrastrutture formative nazionali di eccellenza, pienamente integrate nel sistema degli istituti tecnologici superiori (ITS 
						<an:i>Academy</an:i>
						) e orientate allo sviluppo economico, occupazionale e culturale della Nazione. Si tratta, quindi, di un investimento strategico su capitale umano, un'azione concreta per sostenere l'occupazione giovanile e per rafforzare l'immagine dell'Italia nel mondo, come sinonimo di eccellenza.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
