<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.302/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.302"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.302/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.302"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.302/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.302/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.302/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.302/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.302/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.302/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-12-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-12-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.302/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1698" id="ar1" showAs="DDL 1698"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25568" id="EY" showAs="Aracri"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1698</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.302</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Aracri</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 39, aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «39-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 1 della legge 27 dicembre 2013, n. 147, dopo il comma 618, aggiungere i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;618-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di ridurre il numero delle pendenze giudiziarie, stabilizzando il gettito legato al recupero delle relative imposte, contributi e sanzioni ed. agevolando gli investimenti destinati alla crescita del livello occupazionale ed allo sviluppo delle imprese, le liti derivanti da ogni tipo di contestazione relativa ad attività di impresa o di lavoro autonomo, pendenti alla data del 31 ottobre 2014 dinanzi alle commissioni tributarie, al giudice del lavoro o al giudice ordinario in ogni grado del giudizio e anche a seguito del rinvio, possono essere definite a domanda del soggetto che ha proposto l'atto introduttivo del giudizio, con il pagamento di una somma:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        di 500 euro se il valore della lite è di importo fino a euro 2.000;</an:p>
				<an:p align="justify">        pari al 30 per cento del valore della lite se il valore della lite è superiore a euro 2.000</an:p>
				<an:p align="justify">        e la contestuale presentazione all'ufficio titolare dell'atto impugnato di un piano di investimenti per gli anni 2015 e 2016 pari alla differenza tra quanto versato e il valore della lite stessa.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        618-
					<an:i>ter</an:i>
					. Le somme dovute ai sensi del comma 618-
					<an:i>bis</an:i>
					 sono versate entro e non oltre il 31 marzo 2015, secondo le ordinarie modalità previste per il versamento diretto dei tributi e contributi cui la lite si riferisce, esclusa in ogni caso la compensazione prevista dall'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, e successive modificazioni. Dette somme possono essere versate anche ratealmente, in un massimo di sei rate trimestrali se le somme dovute superano euro 50.000. L'importo della prima rata è versato entro il termine indicato nel primo periodo. Gli interessi legali sono calcolati dal 1º aprile 2015 sull'importo delle rate successive. L'omesso versamento delle rate successive alla prima entro le date inicate comporta la decadenza dal beneficio e il recupero del residuo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        618-
					<an:i>quater</an:i>
					. La presentazione del piano di investimenti deve avvenire entro e non oltre il 31 marzo 2015, unitamente alla prova dell'avvenuto pagamento dell'importo dovuto o della prima rata, secondo le modalità stabilite con provvedimento del direttore del competente ufficio dell'amministrazione finanziaria dello Stato parte del giudizio.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        618-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Ai fIni del presente articolo si intende:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 per lite pendente, quella avente ad oggetto avvisi di accertamento, provvedimenti di irrogazione delle sanzioni ed ogni altro atto di imposizione e recupero di imposte e contributi, per i quali alla data di entrata in vigore della presente legge, è stato proposto l'atto introduttivo del giudizio, nonché quella per la quale l'atto introduttivo sia stato dichiarato inammissibile con pronuncia non passata in giudicato. Si intende, comunque, pendente la lite per la quale, alla 31 ottobre 2014, non sia intervenuta sentenza passata in giudicato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 per valore della lite, da assumere a base di calcolo della definizione, l'importo dell'imposta, dei contributi e delle sanzioni che hanno formato oggetto di contestazione in primo grado, al netto degli interessi; il valore della lite è determinato con riferimento a ciascun atto introduttivo del giudizio, indipendentemente dal numero di soggetti interessati e dai tributi e contributi in esso indicati.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        618-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Restano comunque dovute a titolo definitivo, con esclusione. delle sanzioni, le somme il cui pagamento è previsto dalle vigenti disposizioni in pendenza di lite, anche se non iscritte a ruolo o liquidate.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        618-
					<an:i>septies</an:i>
					. Le liti che possono essere definite ai sensi delle presenti disposizioni sono sospese fino al 30 giugno 2015; qualora sia stata già fissata la trattazione della lite nel suddetto periodo, i giudizi sono sospesi a richiesta del contribuente che dichiari di volersi avvalere di tali disposizioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        618-
					<an:i>octies</an:i>
					. Gli uffici di cui al comma 618-
					<an:i>bis</an:i>
					 trasmettono alle commissioni tributarie, ai tribunali e alle corte di appello, entro il 30 giugno 2015, un elenco delle liti pendenti per le quali è stata presentata domanda di definizione. Tali liti sono sospese fino a luglio 2017. L'estinzione del giudizio viene dichiarata a seguito di comunicazione degli uffici di cui al comma 618-
					<an:i>bis</an:i>
					 attestante la regolarità della domanda di definizione ed il pagamento integrale di quanto dovuto. La predetta comunicazione deve essere depositata nella segreteria della commissione o nella cancelleria degli uffici giudiziari entro luglio 2017. Entro la stessa data l'eventuale diniego della definizione, oltre ad essere comunicato alla segreteria della commissione o alla cancelleria degli uffici giudiziari, viene notificato all'interessato il quale, entro sessanta giorni, lo può impugnare dinanzi all'organo giurisdizionale presso il quale pende la lite.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        618-
					<an:i>novies</an:i>
					. La definizione di cui al comma 618-
					<an:i>bis</an:i>
					 effettuata da parte di uno dei coobbligati esplica efficacia a favore degli altri; inclusi quelli per i quali non sia più pendente, fatto salvo quanto previsto dal comma 618-
					<an:i>sexies</an:i>
					&quot;».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, al comma 66, aggiungere infine le seguenti parole:</an:i>
					 «, ivi comprese le variazioni di cui al periodo successivo. Le dotazioni di parte corrente, relative alle autorizzazioni di spesa di cui alla predetta Tabella C ad eccezione di quelle relative al Ministero del lavoro e delle politiche sociali, al Ministero della salute e al Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca, sono ridotte in maniera lineare per un importo pari a 100 milioni per l'anno 2015».
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Alla tabella A, voce Ministero dell'economia e delle finanze, apportare le seguenti variazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">            2015: - 20.000;</an:p>
				<an:p align="justify">            2016: - 20.000;</an:p>
				<an:p align="justify">            2017: - 20.000.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
