<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.165/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.165"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.165/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.165"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.165/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.165/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.165/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.165/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.165/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.165/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-12-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-12-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.165/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1698" id="ar1" showAs="DDL 1698"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25458" id="EY" showAs="Milo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/961" id="E4" showAs="Ferrara"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1698</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.165</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Milo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Ferrara</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>All'articolo 3, sostituire il comma 21 con il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        21. Per esigenze di ordine pubblico e sicurezza nonché di tutela dei minori di età e delle fasce sociali più deboli, in attesa del riordino della disciplina in materia di Giochi Pubblici conseguente all'attuazione della delega legislativa di cui all'articolo 14 della legge 11 marzo 2014, n. 23:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>g)</an:i>
					 I soggetti che offrono, in proprio ovvero mediante Gestori, scommesse con vincite in denaro in «Punti di Gioco» aperti al pubblico in carenza di concessione rilasciata dallo Stato e non collegati al totalizzatore nazionale dell'Agenzia delle dogane e dei monopoli, già attivi al 31 dicembre 2014, possono sanare la propria posizione mediante:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1) Adesione, entro 30 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, alle previsioni ivi contenute per ottenere rilascio di «Nulla asta» da parte dell'Agenzia delle dogane e dei monopoli, tramite apposito Modello da questa predisposto contenente apposito Disciplinare per la raccolta delle scommesse e con testuale versamento, per ogni Punto di Gioco, dell'importo forfettario di euro 12.000,00;</an:p>
				<an:p align="justify">        2) Richiesta, entro 15 giorni dall'ottenimento del «Nulla Osta», della Licenza di Polizia ex art. 88 TULPS da parte propria o del Gestore incaricato alla raccolta delle scommesse;</an:p>
				<an:p align="justify">        3) Collegamento, entro 90 giorni dall'ottenimento del «Nulla'Osta.», al totalizzatore nazionale dell'Agenzia delle dogane e dei monopoli, di tutti i Punti di Gioco;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 L'adempimento alle previsioni di cui alla lettera a) del presente comma equipara l'attività dei soggetti aderenti a quella. regolata dallo schema di convenzione sottoscritto dai Punti di Gioco operativi ai sensi dell'art. 10, comma 9-
					<an:i>octies</an:i>
					 del decreto-legge2 marzo 2012, n. 16 convertito con modificazioni dalla legge 26 aprile 2012, n. 44; stante la limitata durata di operatività dei Nulla. Osta, e in previsione del riordino della disciplina dei giochi pubblici, il disciplinare redatto dall'Agenzia delle dogane è dei monopoli dovrà prevedere la non applicazione per questi soggetti delle seguenti previsioni contenute nella citata convenzione: art. 5, punto 1, lettere 
					<an:i>a), b), d) f)</an:i>
					; art. 8, punto l, lettere 
					<an:i>c), d), g), h)</an:i>
					; art. 8, punto 5; art. 13, punto 3, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					; art. 14, punto 2; art. 14, punto 5, lettera c); art. 16. Il mancato rispetto dei restanti obblighi convenzionali e di ogni regolamento conseguente alla raccolta dei Giochi Pubblici comporterà l'applicazione di quanto previsto dall'art. 22 della suddetta convenzione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 Gli atti di accertamento relativi al versamento dell'imposta unica di cui al decreto legislativo 23 dicembre 1998, n. 504 e successive modificazioni, già notificati entro il 3.1 dicembre 2014 ai soggetti che aderiscono alle previsioni di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del presente comma, perdono effetto a. partire dall'assolvimento di quanto previsto dai precedenti punti 1) e 2) della lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>j)</an:i>
					 L'articolo 7, comma 10 del decreto-legge 13 settembre 2012, n. 158, convertito con modificazioni dalla legge 8 novembre 2012, n. 189 per le concessioni attualmente operative si applica anche ai Punti di Gioco che aderiscono alla presente legge che, in attesa ,del previsto riordino del settore, non tiene conto dalle distanze dai cosiddetti «luoghi sensibili»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>k)</an:i>
					 Dal 31 gennaio 2015 è vietata la raccolta di Giochi e scommesse in locali aperti al pubblico che operano in carenza di Concessione o di autorizzazione dell'Agenzia delle dogane e dei monopoli di cui alla presente legge.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 il mancato rispetto del divieto di cui alla lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					 comporta, la non applicabilità di quanto previsto dalla precedente lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, l'immediata chiusura del punto vendita, il sequestro di tutte le apparecchiature e il pagamento, per ogni giorno di attività a partire dal 1º gennaio 2015:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1) di una sanzione amministrativa pecuniaria pari al doppio della media della raccolta di scommesse effettuata nella provincia ove è ubicato l'esercizio, desunta dai dati registrati nel totalizzatore nazionale;</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2) per ciascuno degli apparecchi di cui all'articolo 110, comma 6, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del regio decreto n. 773 del 1931, del prelievo unificato previsto a legislazione vigente per tale tipologia di apparecchi su un imponibile medio forfetario giornaliero di euro 750;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3) per ciascun altro apparecchio, dell'imposta unica di cui al decreto legislativo 23 dicembre 1998, n. 504, e successive modificazioni, in ragione di un'aliquota di prelievo del tre per cento su un imponibile medio forfetario giornaliero di euro 750.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4) Per ciascun apparecchio di cui ai precedenti numeri 2) e 3), il titolare dell'esercizio pubblico è soggetto, oltre al pagamento dell'imposta, alla sanzione amministrativa pecuniaria di euro 10.000. L'apparecchio è in ogni caso soggetto a confisca. amministrativa e, qualora di esso non sia consentito l'asporto da parte dell'Agenzia delle dogane e dei monopoli ovvero della Forza di Polizia che procede, il titolare dell'esercizio è custode dell'apparecchio confiscato, con obbligo di procedere a sua cura. e spese alla distruzione dell'apparecchio entro dieci giorni dalla confisca, nonché alla consegna all'Agenzia delle dogane e dei monopoli della scheda madre dell'apparecchio confiscato, in caso di apparecchio di cui all'articolo 110, comma 6, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del regio decreto n. 773 del 1931, ovvero dell'apparato 
					<an:i>hardware</an:i>
					 di suo funzionamento, in caso di apparecchio di qualunque altra tipologia il titolare dell'esercizio è soggetto alla sanzione amministrativa pecuniaria di euro duecento per ogni giorno di ritardo nella distruzione dell'apparecchio ovvero nella consegna dei componenti di cui al secondo periodo del presente comma.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente eliminare i comma 24, 25 e 26.</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
