<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/1.110/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/1.110"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/1.110/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.110"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/1.110/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/1.110/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/1.110/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/1.110/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/1.110/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/1.110/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-12-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-12-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/1.110/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1698" id="ar1" showAs="DDL 1698"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17578" id="EY" showAs="De Petris"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29041" id="E4" showAs="Barozzino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29068" id="ECB" showAs="Cervellini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22918" id="EHB" showAs="De Cristofaro"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29160" id="EMB" showAs="Petraglia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29186" id="ERB" showAs="Stefano"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1698</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.110</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">De Petris</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Barozzino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Cervellini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">De Cristofaro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Petraglia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Stefano</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire i commi da 16 a 19 con i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">        «16. Il Fondo per il Piano triennale straordinario per il lavoro di cui all'articolo 1, comma 90, della presente legge, è finanziato, oltre che con le maggiori entrate ed i risparmi determinati dalle disposizioni di cui ai commi da 95 a 22, con il trasferimento da parte dell'erario a tale Fondo di 5 miliardi di euro per l'anno 2015 e di 4,3 miliardi per ciascuno degli anni 2016 e 2017.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        16-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di fare fronte all'emergenza lavorativa tramite un Piano triennale straordinario per il lavoro per gli anni 2015-2017, viene istituito presso il ministero del lavoro e delle politiche sociali un Fondo per il Piano straordinario per il lavoro alimentato come stabilito dalle disposizioni di cui al presente articolo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        16-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per definire le modalità di attuazione del Piano triennale per il lavoro e per contribuire alla realizzazione di un Programma triennale di interventi urgenti ai fini ecologici e sociali, il Governo adotta, su proposta dei Ministri del lavoro e delle politiche sociali, dello sviluppo economico dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, della pubblica istruzione dell'università e della ricerca e delle politiche agricole alimentari e forestali, entro tre mesi dall'entrata in vigore della presente legge, uno o più regolamenti ai sensi dell'articolo 17, comma 2, della legge 23 agosto 1988, n. 400.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        16-
					<an:i>quater</an:i>
					. I regolamenti di cui al comma 2 si attengono ai seguenti principi e criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 costituzione di una Agenzia per lo sviluppo dell'occupazione con il compito di assumere disoccupati con contratti a tempo determinato per la realizzazione del Programma triennale di interventi urgenti ai fini ecologici e sociali le cui spese annue non possono superare il limite massimo di 3 milioni di euro;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 previsione nel programma triennale di azioni di contrasto del dissesto idrogeologico, di un piano per la messa in sicurezza degli edifici scolastici, della realizzazione dell'autonomia e dell'efficientamento energetici degli edifici pubblici, di un piano straordinario per la creazione di asili nido pubblici;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 ripartizione regionale e per aree di particolare disagio occupazionale delle risorse e dei disoccupati da avviare alle attività;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 previsione delle modalità per la presentazione di progetti attinenti al Programma;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 previsione delle modalità di presentazione della domanda e dei criteri per stabilire le priorità nell'avvio dei disoccupati alle attività;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>j)</an:i>
					 previsione delle modalità di espletamento dell'attività dei disoccupati assunti, inclusi la previsione di attività formative;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 previsione delle modalità per il vaglio da parte dell'Agenzia dei progetti presentati dando priorità alle ricadute occupazionali, ma anche a quelle produttive in termini di nuovi processi, prodotti o servizi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 previsione di forme di collaborazione per la realizzazione dei progetti con università, dipartimenti, centri di ricerca dipartimentali e/o interdipartimentali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 definizione delle modalità con le quali l'Agenzia rendiconta annualmente dei risultati conseguiti nella realizzazione dei singoli programmi e piani di cui al comma 2;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>j)</an:i>
					 definizione delle modalità per la partecipazione dei cittadini interessati all'elaborazione ed al controllo dell'attuazione dei progetti di cui alla lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        16-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Sugli schemi di regolamenti di cui ai comma 2 è acquisita l'intesa della Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, e il parere del Consiglio di Stato e delle competenti Commissioni parlamentari. I pareri sono espressi entro trenta giorni dalla ricezione. Decorso tale termine, i regolamenti sono comunque emanati.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        16-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Al Fondo di cui al comma 1, oltre ai maggiori introiti ed ai maggiori risparmi derivanti dalle disposizioni di cui all'articolo 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 e dalle modifiche all'articolo 26, comma 11, della presente legge, confluiscono le maggiori entrate ed i risparmi determinati dalle disposizioni di cui ai commi da 6 a 22, il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, sentito il Ministro dell'economia e delle finanze, provvede con proprio decreto ad autorizzare le spese per i diversi programmi del Piano per il lavoro sulle base delle risorse del Fondo stesso.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        16-
					<an:i>septies</an:i>
					. Al finanziamento del fondo di cui al comma 1 si provvede anche, quanto a un miliardo di euro per ciascuno degli anni 2015, 2016 e 2017, a valere sulla corrispondente riprogrammazione delle risorse del fondo di rotazione di cui all'articolo 5 della legge 16 aprile 1987, n. 183, già destinate agli interventi del Piano di azione coesione, ai sensi dell'articolo 23, comma 4, della legge 12 novembre 2011, n. 183, che, dal sistema di monitoraggio del Dipartimento della Ragioneria generale dello Stato del Ministero dell'economia e delle finanze, risultano non ancora impegnate alla data del 30 settembre 2014.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        16-
					<an:i>octies</an:i>
					. Entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Gruppo di azione coesione di cui al decreto del Ministro della coesione territoriale 1º agosto 2012 provvede all'individuazione delle specifiche linee di intervento oggetto di riprogrammazione ai sensi del comma 6. Le predette risorse sono versate all'entrata del bilancio dello Stato e restano acquisite all'Erario.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        16-
					<an:i>nonies</an:i>
					. I benefici contributivi di cui all'articolo 8, comma 9, della legge 29 dicembre 1990, n. 407, e successive modificazioni, sono soppressi con riferimento alle assunzioni dei lavoratori ivi indicati decorrenti dal 1º gennaio 2015. Le maggiori entrate contributive derivanti da tale soppressione confluiscono nel Fondo di cui al comma 1.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        16-
					<an:i>decies</an:i>
					. regimi di esenzione, esclusione e favore fiscale, di cui all'allegato C-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, sono ridotti, con l'esclusione delle disposizioni a tutela dei redditi di lavoro dipendente e autonomo, dei redditi da pensione, della famiglia, della salute, delle persone economicamente o socialmente svantaggiate, del patrimonio artistico e culturale, della ricerca e dell'ambiente, in misura tale da determinare effetti positivi, ai fini dell'indebitamento netto, non inferiori a 500 milioni di euro per l'anno 2015, a 1.500 milioni di euro per l'anno 2016 e a 1.700 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2017. Con uno o più decreti dei Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare ai sensi dell'articolo 17 della legge 23 agosto 1988, n. 400, sono stabilite le modalità tecniche per l'attuazione dei presente comma con riferimento ai singoli regimi interessati.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        17. Le spese sostenute dalle amministrazioni pubbliche inserite nel conto economico consolidato della pubblica amministrazione, come individuate dall'istituto nazionale di statistica (ISTAT) ai sensi dell'articolo 1 della legge 31 dicembre 2009, n. 196, incluse le autorità indipendenti, per l'acquisto, la manutenzione, il noleggio e l'esercizio di autovetture, nonché per l'acquisto di buoni taxi, sono ridotte in misura tale da assicurare almeno 200 milioni per ciascuno degli anni 2015 e 2016 e almeno 250 milioni di euro a decorrere dal 2017. La presente disposizione non si applica alle autovetture utilizzate dal Corpo nazionale dei vigili del fuoco o per i servizi istituzionali di tutela dell'ordine e della sicurezza pubblica. I contratti di locazione o noleggio in corso alla data di entrata in vigore della presente legge possono essere ceduti, anche senza l'assenso del contraente privato, alle Forze di polizia, con il trasferimento delle relative risorse finanziarie sino alla scadenza del contratto, fermi restando i limiti di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 agosto 2011, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 214 del 14 settembre 2011, l'utilizzo delle autovetture di servizio e di rappresentanza assegnate in uso esclusivo è concesso per le sole esigenze di servizio del titolare. La violazione delle disposizioni di cui alla presente lettera è valutabile ai fini della responsabilità amministrativa e disciplinare dei dirigenti. Al fine di garantire flessibilità e razionalità nella gestione delle risorse, in conseguenza della riduzione del parco auto il personale già adibito a mansioni di autista o di supporto alla gestione del parco auto ove appartenente ad altre amministrazioni, è restituito con decorrenza immediata alle amministrazioni di appartenenza. Il restante personale è conseguentemente assegnato a mansioni differenti, con assegnazione di un profilo professionale coerente con le nuove mansioni, fermi restando l'area professionale di appartenenza ed il trattamento economico fondamentale in godimento.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        17-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'aliquota dell'addizionale di cui al comma 16 dell'articolo 81 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito con modificazioni dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, è aumentata di 1 punto percentuale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        17-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 96 del testo unico delle imposte sui redditi approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, al comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, primo periodo, le parole &quot;nei limiti del 96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;nei limiti del 95 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        17-
					<an:i>quater</an:i>
					. Al decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, sono apportate le seguenti modifiche: 
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 8, le parole &quot;nella misura del 96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;nella misura del 95 per cento&quot;; 
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 9, le parole &quot;nella misura del 96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;nella misura del 95 per cento&quot;; 
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 7, comma 2, le parole &quot;nella misura del 96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;nella misura del 95 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        17-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. All'articolo 3, comma 1, del decreto-legge 26 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89, le parole: &quot;nella misura del 26 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;nella misura del 35 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        18. All'articolo 1 della legge 24 dicembre 2012, n. 228, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 491, primo periodo premettere le parole: &quot;In attesa dell'introduzione di una normativa europea, in via transitoria&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al medesimo comma 491, sostituire le parole: &quot;Per valore della transazione si intende il valore dei saldo netto delle transazioni regolate giornalmente relative al medesimo strumento fInanziario e concluse nella stessa giornata operativa da un medesimo soggetto, ovvero il corrispettivo versato.&quot; con le seguenti: &quot;Per valore della transazione si intende il valore della singola operazione.&quot;, e sostituire le parole: &quot;Sono altresì esclusi dall'imposta i trasferimenti di proprietà di azioni negoziate in mercati regolamentari o sistemi multilaterali di negoziazione emesse da società la cui capitalizzazione media nel mese di novembre dell'anno precedente a quello in cui avviene il trasferimento di proprietà sia inferiore a 500 milioni di euro&quot; con le seguenti: &quot;Sono altresi escli dall'imposta i trasferimenti di proprietà di azioni emesse da società la cui capitalizzaziolle media nel mese di novembre dell'anno precedente a quello in cui avviene il trasferimento di proprietà sia inferiore a 500 milioni di euro&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dal comma 492, eliminare le parole: &quot;che abbiano come sottostante prevalentemente uno o più strumenti finanziari di cui al comma 491, o il cui valore dipenda prevalentemente da uno o più degli strumenti finanziari di cui al medesimo comma,&quot;, &quot;, che permettano di acquisire o di vendere prevalentemente uno o più strumenti finanziari di cui al comma 4910 che comportino un regolamento in contanti determinato con riferimento prevalentemente a uno o più strumenti finanziari indicati al precedente comma&quot; e sostituire le parole &quot;ad imposta in misura fissa, determinata con riferimento alla tipologia di strumento e al valore del contratto, secondo la tabella 3 allegata alla presente legge&quot; con le parole &quot;ad imposta con aliquota dello 0,05 per cento sul valore della transazione&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo il comma 499, aggiungere il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;499-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nella nota 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 all'articolo 13 della tariffa allegata al decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 642, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: 'Non sono altresì soggette all'imposta le comunicazioni relative ai depositi di titoli emessi con modalità diverse da quelle cartolari e comunque oggetto di successiva dematerializzazione, il cui complessivo valore nominale o di rimborso posseduto presso ciascuna banca sia pari o inferiore a mille euro,'&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 500, aggiungere, in fine, il seguente periodo: &quot;Quanto previsto in via transitoria nei commi dal 491 al presente deve essere adeguato alla normativa europea in fase di definizione (proposta di direttiva COM (2013) 71), entro sei mesi dall'entrata in vigore di quest'ultima, prevedendo, in particolare l'introduzione del principio di emissione a complemento dei più generale principio di residenza onde limitare quanto più possibile i fenomeni di delocalizzazione degli istituti finanziari&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        18-
					<an:i>bis</an:i>
					. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità di applicazione delle modifiche introdotte all'imposta sulle transazioni finanziarie dal precedente comma 15.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        18-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 2, comma 1, del decreto-legge n. 16 del 6 marzo 2014, come convertito dalla legge n. 68 del 2 maggio 2014, la lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è soppressa.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        18-
					<an:i>quater</an:i>
					. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge sono abrogate le seguenti disposizioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 articolo 37, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica n. 917 del 1986 (TUIR), ultimo periodo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 articolo 90, comma 1 del decreto del Presidente della Repubblica n. 917 del 1986 (TUIR) il terzo ed il quarto periodo; articolo 144, comma 1, del decreto del Presidente della Repubblica n. 917 del 1986 (TUIR) il terzo periodo ed il quarto periodo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        18-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. A partire dal periodo d'imposta 2015 è istituita un'imposta patrimoniale ordinaria sulle grandi ricchezze, la cui base imponibile è costituita dalla ricchezza, netta delle famiglie superiore ad 800.000 euro risultante dalla somma delle attività reali e delle attività finanziarie al netto delle passività finanziarie incluso il patrimonio non strumentale delle società, nella misura dello 0,7 per cento per un imponibile da 800.000 euro a 2 milioni, e nella misura dell'1 per cento per ricchezze, di valore superiore ai 2 milioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        18-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Ai fini dell'accertamento del valore patrimoniale da assoggettare all'imposta di cui al comma 19 precedente, si ricorre all'utilizzo delle informazioni desunte dai pubblico registro dei beni mobili registrati e dei dati trasmessi dai soggetti emittenti nello Stato valori mobiliari.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        18-
					<an:i>septies</an:i>
					. Al fine di evitare la doppia imposizione, dall'imposta determinata ai sensi dei precedenti commi 19 e 20 si detrae un importo pari all'imposta netta già pagata sulle medesime attività.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        18-
					<an:i>octies</an:i>
					. L'articolo 11, comma 1, del decreto del Presidente della Repubblica n. 917 del 1986, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;1. L'imposta lorda è determinata applicando al reddito complessivo, al netto degli oneri deducibili indicati nell'articolo 10, le seguenti aliquote per scaglioni di reddito:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 fino a 15.000 euro, 23 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 oltre 15.000 euro e fino a 28.000 euro, 27 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 oltre 28.000 euro e fino a 55.000 euro, 38 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 oltre 55.000 euro e fino a 75.000 euro, 41 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 oltre 75.000 euro, e fino a 100.000 euro, 43 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 oltre 100.000 euro e fino a 150.000 euro, 45 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 oltre 150.000 euro, e fino a 200.00 euro, 47 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 oltre 200.000 euro 49 per cento.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        18-
					<an:i>nonies</an:i>
					. Per finanziare gli interventi contro il dissesto idrogeologico e gli interventi integrati finalizzati alla riduzione del rischio, alla tutela e al recupero degli ecosistemi e della biodiversità e che integrino gli obiettivi della Direttiva 2000/60/CE, che istituisce il quadro per razione comunitaria in materia di acque, e della Direttiva 2007/60/CE, relativa alla valutazione e alla gestione dei rischi di alluvioni, è autorizzata una spesa annua per il triennio 2015-2017 pari al 10 per cento delle risorse del Fondo di cui al comma 1.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        18-
					<an:i>decies</an:i>
					. Per il finanziamento e l'implementazione dei servizi socio educativi per la prima infanzia al fine di incrementare la presa in carico degli utenti di detti servizi, sono stanziati finanziamenti pari al 5 per cento delle risorse del fondo di cui al comma 1 per ciascun anno del triennio 2015-2017 per la realizzazione di nuovi asili nido pubblici, nonché per la manutenzione e la messa in sicurezza degli asili nido pubblici esistenti. Con decreto del Ministero delle infrastrutture e trasporti di concerto con il Ministero del lavoro e delle politiche sociali, da emanare entro novanta giorni dalla data di approvazione della presente legge, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono stabiliti i criteri e le modalità di attuazione delle disposizioni di cui al presente comma, e le modalità di ripartizione delle risorse tra le regioni e le province autonome di Trento e Bolzano.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        19. Per gli anni 2015, 2016 e 2017, nel saldo finanziario in termini di competenza mista rilevate ai fini della verifica del rispetto del patto di stabilità interno, non sono considerate le spese in conto capitale collegato ai progetti di cui al comma 3 sostenute dalle regioni, dalle province e dai comuni, per un importo complessivo annuo pari al 15 per cento del Fondo di cui al comma 2 per ciascun anno del triennio 2015-2017. Ai fini della distribuzione della predetta esclusione tra i singoli enti territoriali, gli enti locali e le regioni comunicano all'Agenzia gli spazi finanziari di cui necessitano per sostenere i pagamenti di cui al presente comma.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        19-
					<an:i>bis</an:i>
					. Con decreto del ministero dell'economia e delle finanze, sulla base di una relazione dell'Agenzia in riferimento alle comunicazioni degli enti territoriali di cui al comma 25, sono individuati su base proporzionale, gli importi dei pagamenti da escludere dal patto di stabilità interno.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        19-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per la prosecuzione degli interventi per la messa in sicurezza di edifici scolastici è autorizzato lo stanziamento di una somma annua pari al15 per cento del Fondo di cui al comma 1, per ciascun anno del triennio 2015-2017.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        19-
					<an:i>quater</an:i>
					. Al fine di favorire gli interventi per incrementare l'efficienza e la prestazione energetica negli edifici pubblici e la riduzione del consumo di energia dei medesimi edifici, anche nei rispetto degli obiettivi e delle disposizioni di cui al decreto-legge 4 giugno 2013, n. 63, convertito, con modificazioni, nella legge 3 agosto 2013, n. 90, per una transizione verso gli edifici a energia quasi zero, sono stanziate risorse pari al 5 per cento del Fondo di cui al comma 1 per ciascun anno del triennio 2015-2017. Con decreto del Minitero dello sviluppo economico sentito, il Ministero dell'economia, da emanare entro sessanta giorni dalla data di approvazione della presente legge, previo parere della Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono stabiliti i criteri e le modalità di attuazione delle disposizioni di cui al presente comma.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 2, comma 67, sostituire le parole:</an:i>
					 «è ridotta di 238 milioni di euro per l'anno 2015 e di 200 milioni di euro a decorrere dal 2016» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «è ridotta di 638 milioni di euro per l'anno 2015 e di 600 milioni a decorrere dal 2016».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
