<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/G2.8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/G2.8"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/G2.8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G2.8"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/G2.8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/G2.8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/G2.8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/G2.8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/G2.8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/G2.8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-12-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-12-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/G2.8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1698" showAs="DDL 1698"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/29090" showAs="Donno"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/29142" showAs="Moronese"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/29147" showAs="Nugnes"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/22558" showAs="Iurlaro"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1698</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G2.8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Donno</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Moronese</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Nugnes</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Iurlaro</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame del disegno di legge di stabilità per il 2015,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 2, commi 131, del disegno di legge in esame reca disposizioni circa l'autorizzazione di spesa per la prosecuzione del Piano irriguo nazionale;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            nel 2004 l'Acquedotto pugliese SpA predisponeva un progetto preliminare inserito nell'Accordo di programma quadro per la tutela delle acque e gestione integrata delle risorse idriche di realizzazione di un nuovo impianto di depurazione a servizio degli abitanti di Sava, Manduria e delle marine di Manduria (Taranto);</an:p>
				<an:p align="justify">            a seguito dell'analisi delle alternative riguardanti l'ubicazione dell'impianto di depurazione, gli enti coinvolti stabilivano che il sito dovesse essere posto in prossimità delle marine di Manduria;</an:p>
				<an:p align="justify">            con decreto n. 210/CD/A del 19 dicembre 2005, il commissario delegato per l'emergenza ambientale finanziava la costruzione dell'impianto per un importo di 11.360.000 euro, rinviando «l'assunzione di determinazioni in ordine all'importo necessario a finanziare la realizzazione della condotta sottomarina all'adozione del successivo provvedimento», prevedendo lo scarico del nuovo impianto in battigia;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'Acquedotto pugliese SpA predisponeva, con protocollo n. 2802 del 30 maggio 2006, un ulteriore progetto preliminare di realizzazione di un nuovo impianto di depurazione avente la previsione dello scarico in battigia;</an:p>
				<an:p align="justify">            stante l'importanza dell'opera, l'elevata mole di pareri e autorizzazioni da acquisire nonché le implicazioni paesaggistiche, ambientali e archeologiche, veniva indetta una conferenza dei servizi, poi sospesa con esito negativo a causa del parere contrario del comune di Manduria alla realizzazione del progetto;</an:p>
				<an:p align="justify">            con nota 2830 del 9 luglio 2007, il commissario delegato per l'emergenza ambientale in Puglia nel prendere atto degli esiti della conferenza dei servizi, invitava l'Acquedotto pugliese SpA a procedere comunque alla redazione del successivo livello di progettazione;</an:p>
				<an:p align="justify">            con determina dirigenziale n. 232 del 26 maggio 2009 il commissario approvava il progetto dell'opera con valore di pubblica utilità, urgenza ed indifferibilità e di variante urbanistica;</an:p>
				<an:p align="justify">            nonostante numerosi atti presentati dalle amministrazioni locali limitrofe e da taluni cittadini, con deliberazione n. 1236 del 12 giugno 2012, la Giunta regionale pugliese confermava formalmente la volontà di realizzare l'impianto e l'intera rete di distribuzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            la realizzazione dello scarico a mare dei reflui per il tramite di condotta sottomarina determinerebbe gravi danni all'ecosistema marino e alla risorsa naturale costiera in aperto contrasto con l'articolo 73 del codice dell'ambiente di cui al decreto legislativo n. 152 del 2006;</an:p>
				<an:p align="justify">            il depuratore consortile, così come attualmente previsto, si porrebbe altresì in contrasto con l'articolo 106, il quale stabilisce che le acque reflue urbane che scaricano in acque recipienti individuate quali aree sensibili, devono essere sottoposte ad un trattamento più spinto;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'area in cui dovrebbe sorgere il depuratore è stata dichiarata area naturale protetta dalla legge regionale n. 24 del 2002, nonché il tratto di terre e di mare prospiciente è stato individuato quale «zona SIC» (sito d'interesse comunitario) con decreto del Ministero dell'ambiente del 7 marzo 2012. Pertanto, l'allocazione dell'impianto di depurazione in tali zone risulterebbe certamente inidonea alla tutela delle stesse e contraria alle normative richiamate;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato inoltre che:</an:p>
				<an:p align="justify">            si sono susseguiti numerosi incontri con le autorità e gli uffici regionali preposti alla gestione della problematica;</an:p>
				<an:p align="justify">            in data 11 aprile 2012 il comitato cittadino di Manduria «Noscaricoamare» incontrava presso la Regione il presidente della Commissione regionale Ambiente, l'assessore per i lavori pubblici e il dirigente del settore tutela delle acque. In tale occasione, il comitato presentava una proposta alternativa al progetto regionale del costruendo depuratore consortile;</an:p>
				<an:p align="justify">            tale proposta prevede l'utilizzo di pozzi sperdenti in zona non satura quale recapito finale dei reflui, insieme agli altri interventi di riutilizzo dei reflui del depuratore quali il «riuso in agricoltura» e lo «stoccaggio per irrigazione di soccorso», previsti nello stesso piano di tutela delle acque, approvato con deliberazione del Consiglio regionale n. 230 del 20 ottobre 2009, e per di più ribaditi nella stessa delibera regionale n. 1236 del 12 giugno 2012;</an:p>
				<an:p align="justify">            la relazione tecnica è stata oggetto di riscontro da parte del Servizio tutela delle acque della Regione, con nota protocollo n. AOO_075-0003586 del 2 agosto 2012, in cui non sono state fatte particolari obiezioni, fatta salva l'ovvia necessità di individuare preventivamente un comprensorio idrico e predisporre la rete di distribuzione tramite protocollo d'intesa;</an:p>
				<an:p align="justify">            la proposta alternativa presenta indiscutibili vantaggi ambientali quali la riduzione degli effetti della contaminazione salina in atto lungo la fascia del litorale jonico, l'assenza di scarico di reflui nel mare data da un completo riutilizzo dei reflui, nonché la tutela dell'economia agricola e turistica;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la tutela della salute, annessa e conseguente a tale problematica, costituisce 
					<an:i>ex</an:i>
					 articolo 117 della Costituzione materia di legislazione concorrente con potestà legislativa spettante alle Regioni e comprensiva di poteri autorizzativi in deroga alla legislazione nazionale,
				</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo a valutare la possibilità, nell'ambito delle proprie competenze:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 di sollecitare la Regione Puglia, di concerto con i comuni di Manduria, Avetrana, Sava e Maruggio, a individuare soluzioni tecniche condivisibili che tutelino l'ambiente, l'ecosistema e che rispettino il dettato normativo del codice dell'ambiente;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 attivare politiche ambientali atte al contrasto dell'intrusione marina e della costante desertificazione dei territori interessati, scongiurando il rischio concreto della compromissione dell'equilibrio ambientale.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
