<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/19.0.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/19.0.4"/>
					<an:FRBRdate date="2012-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/19.0.4/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="19.0.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/19.0.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/19.0.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/19.0.4/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/19.0.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/19.0.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-02-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/19.0.4/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-02-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-02-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3124/C/19.0.4/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3124" id="ar1" showAs="DDL 3124"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/4" id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 5° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17558" id="EAB" showAs="Boscetto"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3124</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 19.0.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Boscetto</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 19</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 19-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Proroga del criterio di valutazione di titoli di debito pubblico</an:p>
				<an:p align="center">detenuti da imprese di assicurazioni)</an:p>
				<an:p>
					        1. Nell'articolo 15 del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2, e successive modificazioni, dopo il comma 15-
					<an:i>ter</an:i>
					 sono inseriti i seguenti commi:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''15-
					<an:i>quater</an:i>
					. Le imprese di cui all'articolo 210, commi 1 e 2 di cui al decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209, a partire dall'esercizio 2012 e fino all'entrata in vigore della direttiva 2009/138/CE (Solvency II) ai fini della solvibilità individuale di cui al capo IV del titolo III e di quella corretta di cui al capo IV del titolo XV del medesimo decreto, nonché ai fini della copertura delle riserve di cui al capo III del titolo IlI, possono valutare i titoli di debito emessi o garantiti da Stati dell'Unione Europea in base al costo d'acquisto fatta eccezione per le perdite di carattere durevole. Le imprese applicano le disposizioni di cui al presente comma previa verifica della coerenza con la struttura degli impegni finanziari connessi al proprio portafoglio assicurativo sulla base di un piano dell'andamento dei flussi finanziari netti previsti per l'esercizio in corso. Gli effetti derivanti dall'applicazione del presente comma non sono duplicabili con altri benefici che direttamente o indirettamente incidono sul calcolo della solvibilità individuale e corretta.
				</an:p>
				<an:p>
					        15-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Le imprese di cui all'articolo 210, commi 1 e 2 di cui al decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209, assicurano la permanenza nell'impresa e nel gruppo di risorse finanziarie corrispondenti alla differenza di valutazione tra costo d'acquisto e valore di mercato. Tale differenza è integralmente ammessa quale elemento costitutivo del margine di solvibilità individuale, nella verifica di solvibilità corretta nonché ai fini della copertura delle riserve, a meno che non si evidenzino scostamenti rilevanti dei flussi finanziari netti rispetto a quelli previsti nel piano di cui al comma 15-
					<an:i>quater.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        15-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Le modalità attuative delle disposizioni di cui al comma 15-
					<an:i>quater</an:i>
					 sono stabilite con regolamento dall'ISVAP, che, oltre ad assicurare la coerenza con altri benefici che direttamente o indirettamente incidono sul calcolo della solvibilità individuale e corretta, disciplina i principi di carattere generale da adottare per la redazione del piano di cui al comma 15-
					<an:i>quater</an:i>
					 e definisce quando gli scostamenti siano da considerare rilevanti.
				</an:p>
				<an:p>
					        15-
					<an:i>septies</an:i>
					. Nel caso l'impresa accerti uno scostamento rilevante di cui al comma 15-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, la stessa è tenuta a segnalarlo tempestivamente all'ISVAP. In questo caso, la differenza di valutazione tra costo d'acquisto e valore di mercato è ammessa quale elemento costitutivo del margine di solvibilità individuale nonché ai fini della copertura delle riserve solo fino al 50 per cento del margine di solvibilità disponibile o, se inferiore, del margine di solvibilità richiesto e al 40 per cento degli elementi costitutivi o, se inferiore, della sommatoria dei margini di solvibilità richiesti dalle imprese di assicurazione, riassicurazione e di partecipazione assicurativa incluse nella verifica di solvibilità corretta.
				</an:p>
				<an:p>
					        15-
					<an:i>opties</an:i>
					. Qualora le verifiche dell'ISVAP portino a ritenere che lo scostamento rilevante rispetto al piano di cui ai commi precedenti sia di carattere strutturale e tale da rendere necessaria la significativa dismissione dei titoli di cui al comma 15-
					<an:i>quater</an:i>
					, impregiudicati gli effetti delle disposizioni di cui ai Titoli XIV, XV e XVI del decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209, l'ISVAP può emanare, a fini di stabilità, disposizioni di carattere particolare aventi ad oggetto il governo societario, i requisiti generali di organizzazione, i sistemi di remunerazione, e, ove la situazione lo richieda, adottare provvedimenti limitativi concernenti la distribuzione degli utili o di altri elementi del patrimonio.''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
