<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820"/>
					<an:FRBRdate date="2026-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1820"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-02-25"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-02-25" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1b1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="POTENTI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1820</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Modifiche al decreto-legge 22 dicembre 2011, n. 211, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 febbraio 2012, n. 9, in materia di residenze per l'esecuzione delle misure di sicurezza</an:docTitle>
			</an:p>
			


			<an:p>
				d'iniziativa del senatore 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1b1" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa">POTENTI</an:docProponent>
			</an:p>
			

			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 25 FEBBRAIO 2026</an:p>
			


		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			


			<an:article id="w9aab1b7b3">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b3b2">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 3-</an:i>
					ter 
					<an:i>del decreto-legge 22 dicembre 2011, n. 211, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 febbraio 2012, n. 9)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:list id="w9aab1b7b3b4a">
						<an:intro id="w9aab1b7b3b4b1">
							<an:p>
								All'articolo 3-
								<an:i>ter</an:i>
								 del decreto-legge 22 dicembre 2011, n. 211, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 febbraio 2012, n. 9, sono apportate le seguenti modificazioni:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b7b3b4b3">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b3b4b3b1">
								<an:p>dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>2</an:i>
									-
									<an:i>bis</an:i>
									. A decorrere dal 1° gennaio 2027 è istituita, nell'ambito delle strutture di cui al comma 2, una struttura per l'esecuzione delle misure di sicurezza detentive, denominata “residenza per l'esecuzione delle misure di sicurezza (REMS) di primo livello” (REMS di primo livello). La REMS di primo livello è una struttura ad alta sicurezza a gestione mista, sanitaria per l'assistenza delle persone ospitate e giudiziaria per quanto attiene alla sicurezza degli operatori e degli utenti, garantita mediante l'impiego di personale delle Forze di polizia operante in forma coordinata. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, le strutture di cui al comma 2 assumono la denominazione di “residenze per l'esecuzione delle misure di sicurezza (REMS) di secondo livello” »;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b3b4b5">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:list id="w9aab1b7b3b4b5a">
								<an:intro id="w9aab1b7b3b4b5b1">
									<an:p>al comma 4 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w9aab1b7b3b4b5b3">
									<an:num>1) </an:num>
									<an:content id="w9aab1b7b3b4b5b3b1">
										<an:p>al primo periodo, dopo le parole: « di cui al comma 2 » sono inserite le seguenti: « , delle REMS di primo livello, delle Comunità terapeutiche riabilitative psichiatriche (CTRP) e dei Dipartimenti di salute mentale, »;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w9aab1b7b3b4b5b5">
									<an:num>2) </an:num>
									<an:content id="w9aab1b7b3b4b5b5b1">
										<an:p>dopo il terzo periodo sono aggiunti, in fine, i seguenti: « L'autorità giudiziaria procedente dispone, con provvedimento motivato, che il soggetto destinatario di una misura di sicurezza detentiva sia trasferito presso la REMS di primo livello più vicina al luogo di residenza, per un periodo non superiore a sei mesi, rinnovabile solo in casi documentati ed eccezionali. La medesima REMS trasmette senza indugio all'autorità giudiziaria procedente e al perito nominato le valutazioni specialistiche effettuate, gli orientamenti diagnostici e le prospettive assistenziali ritenute più appropriate per la tempestiva rivalutazione del soggetto, nonché l'indicazione dei tempi previsti per l'eventuale passaggio a una REMS di secondo livello, a una CTRP o a un Dipartimento di salute mentale. Le REMS di primo livello possono accogliere, in casi eccezionali e documentati, per periodi di tempo determinati, soggetti già in trattamento presso le REMS di secondo livello, le CTRP o i Dipartimenti di salute mentale, che manifestino livelli di pericolosità non contenibili in contesti assistenziali di minore intensità »;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b3b4b7">
							<an:num>
								<an:i>c)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b3b4b7b1">
								<an:p>dopo il comma 4 è inserito il seguente:</an:p>
								

								<an:p>
									« 
									<an:i>4</an:i>
									-
									<an:i>bis</an:i>
									. Le attività svolte presso le REMS di primo livello comprendono:
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>a)</an:i>
									 l'identificazione della persona e l'acquisizione del fascicolo giudiziario;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>b)</an:i>
									 la valutazione multidisciplinare intensiva;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>c)</an:i>
									 la gestione multidisciplinare, nel breve periodo, dei soggetti che presentano elevati livelli di pericolosità e di aggressività;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>d)</an:i>
									 la somministrazione di strumenti diagnostici, testologici ed eventualmente strumentali;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>e)</an:i>
									 l'osservazione del soggetto nell'ambito della vita di comunità;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>f)</an:i>
									 la conferma o la modifica della diagnosi dell'infermità che ha determinato l'applicazione della misura di sicurezza;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>g)</an:i>
									 la valutazione del livello di pericolosità sotto il profilo psichiatrico;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>h)</an:i>
									 la valutazione dell'efficacia terapeutica e comportamentale dei trattamenti;
								</an:p>
								

								<an:p>
									<an:i>i)</an:i>
									 la redazione di una relazione destinata al perito e all'autorità giudiziaria procedente, in base alla quale il soggetto può essere indirizzato alla tipologia assistenziale più idonea, compresa la libertà vigilata con affidamento al Dipartimento di salute mentale ».
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b3b6b1">
						<an:p>
							Entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, con decreto di natura non regolamentare del Ministro della salute, di concerto con il Ministro della giustizia, d'intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sono definiti, a integrazione di quanto previsto dal decreto del Presidente della Repubblica 14 gennaio 1997, pubblicato nel supplemento ordinario alla 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							 n. 42 del 20 febbraio 1997, ulteriori requisiti strutturali, tecnologici e organizzativi delle REMS di primo livello, con riguardo ai livelli di sicurezza basso, medio ed alto, determinati in relazione al grado di pericolosità sociale dei soggetti ospitati.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b5">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b5b2">
					<an:i>(Disposizioni finanziarie)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b4b1">
						<an:p>Per l'attuazione delle disposizioni di cui all'articolo 1 della presente legge, e in particolare per la realizzazione e la riconversione delle strutture, è autorizzata la spesa di 100 milioni di euro per l'anno 2027 e di 50 milioni di euro per l'anno 2028, cui si provvede mediante utilizzo di quota parte delle risorse di cui all'articolo 20 della legge 11 marzo 1988, n. 67.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b6b1">
						<an:p>
							Con decreto del Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, e in deroga alla procedura di attuazione del programma pluriennale di interventi di cui al citato articolo 20 della legge n. 67 del 1988, le risorse di cui al comma 1 del presente articolo sono ripartite tra le regioni e sono assegnate alle singole regioni con decreto del Ministro della salute sulla base di programmi di utilizzo proposti dalle regioni medesime, ad integrazione dei programmi di cui all'articolo 3-
							<an:i>ter</an:i>
							, comma 6, del citato decreto-legge n. 211 del 2011, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 9 del 2012.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b8">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:list id="w9aab1b7b5b8a">
						<an:intro id="w9aab1b7b5b8b1">
							<an:p>Per gli oneri di esercizio derivanti dall'attuazione dell'articolo 1 è autorizzata la spesa nel limite massimo complessivo di 10 milioni di euro per l'anno 2027 e di 20 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2028, cui si provvede:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b7b5b8b3">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b5b8b3b1">
								<an:p>quanto a 5 milioni per l'anno 2027 e a 10 milioni annui a decorrere dall'anno 2028, mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2026-2028, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2026, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della salute;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b5b8b5">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b5b8b5b1">
								<an:p>quanto a 5 milioni per l'anno 2027 e a 10 milioni annui a decorrere dall'anno 2028, mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2026-2028, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2026, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della giustizia.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2026-02-25" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1820"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2026-02-25" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2026-02-25" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-02-25/1820/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					

					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – Il presente disegno di legge mira a istituire una nuova struttura destinata all'esecuzione delle misure di sicurezza detentive, denominata « residenza per l'esecuzione delle misure di sicurezza di primo livello » (REMS di primo livello), che si aggiunge alle residenze per l'esecuzione delle misure di sicurezza a gestione sanitaria già istituite che assumono la denominazione di « residenze per l'esecuzione delle misure di sicurezza di secondo livello » ( REMS di secondo livello). Le REMS di primo livello sono strutture ad alta sicurezza a gestione mista: sanitaria per l'assistenza delle persone ospitate e giudiziaria per quanto attiene alla sicurezza degli operatori e degli utenti, garantita mediante l'impiego di personale delle Forze di polizia operante in forma coordinata.
						<an:eol/>
						L'autorità giudiziaria procedente dispone, con provvedimento motivato, che il soggetto destinatario di una misura di sicurezza detentiva sia trasferito presso la REMS di primo livello più vicina al luogo di residenza, per un tempo non superiore a sei mesi, rinnovabile solo in casi documentati ed eccezionali. La struttura trasmette senza indugio all'autorità giudiziaria e al perito le valutazioni specialistiche effettuate, gli orientamenti diagnostici e le prospettive assistenziali ritenute più appropriate per la tempestiva rivalutazione del soggetto, nonché l'indicazione dei tempi previsti per l'eventuale passaggio a una REMS di secondo livello, a una Comunità terapeutica riabilitativa psichiatrica (CTRP) o a un Dipartimento di salute mentale. Le REMS di primo livello possono accogliere, in casi eccezionali e documentati, per periodi di tempo determinati, soggetti già in trattamento presso le REMS di secondo livello, le CTRP o i Dipartimenti di salute mentale, che manifestino livelli di pericolosità non contenibili in contesti assistenziali di minore intensità.
						<an:eol/>
						Le attività svolte presso le REMS di primo livello comprendono: l'identificazione della persona e l'acquisizione del fascicolo giudiziario; la valutazione multidisciplinare intensiva; la gestione multidisciplinare, nel breve periodo, dei soggetti che presentano elevati livelli di pericolosità e di aggressività; la somministrazione di strumenti diagnostici, testologici ed eventualmente strumentali; l'osservazione del soggetto nell'ambito della vita di comunità; la conferma o la modifica della diagnosi dell'infermità che ha determinato l'applicazione della misura di sicurezza; la valutazione del livello di pericolosità sotto il profilo psichiatrico; la valutazione dell'efficacia terapeutica e comportamentale dei trattamenti; la redazione di una relazione destinata al perito e all'autorità giudiziaria procedente, in base alla quale il soggetto può essere indirizzato alla tipologia assistenziale più idonea compresa la libertà vigilata con affidamento al Dipartimento di salute mentale.
						<an:eol/>
						Con decreto di natura non regolamentare del Ministro della salute, di concerto con il Ministro della giustizia, d'intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, saranno poi definiti gli ulteriori requisiti strutturali, tecnologici e organizzativi delle REMS di primo livello, con riguardo ai livelli di sicurezza basso, medio ed alto, determinati in relazione al grado di pericolosità sociale dei soggetti ospitati.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
