<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/A/21.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/A/21.1"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/A/21.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="21.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/A/21.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/A/21.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/A/21.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/A/21.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/A/21.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/A/21.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-04-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-04-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1818/A/21.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1818" showAs="DDL 1818"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDDW0RGCEEC5JVE1CFTVQ1IJB2XMMGL0GSWU3H3TOE3PPTYTMFSSPN" href="http://dati.senato.it/29425" showAs="GIORGIS"/>
				<an:TLCPerson id="ID4XJXIGDEJ3PRE2HX1TPCLZF0FENGFZU3NKSY5TFCG4RHPZHKQUZ" href="http://dati.senato.it/29273" showAs="BAZOLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDROWY0J0XY0TJFRP2MBYQLBK5OG3JHVTNLEQQEZBJBJQ3Y2K31TPC" href="http://dati.senato.it/32578" showAs="ALFIERI"/>
				<an:TLCPerson id="IDWYQV040XD2NYBCWRFHJEMVYTXP1HUVDQCKGT2PD1CS2RSQILKFFB" href="http://dati.senato.it/29521" showAs="PARRINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDQYI5OHGD0IINIQVNJB4S5BPSZL2EUZDTMXQMV5HBGPQBPK4NAYKC" href="http://dati.senato.it/29490" showAs="MELONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDDNQTV3LG45NPDIFUQRU2ANUIYCJICZWOCBT1YWPUVIF5GDNIGZAN" href="http://dati.senato.it/29138" showAs="MIRABELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDK44JNWGARO42ND0X1G1PXBTDUA5WWXJ3K1Q5LE1GE0KVB2IB0MC" href="http://dati.senato.it/25411" showAs="ROSSOMANDO"/>
				<an:TLCPerson id="IDMCVYQ550FOZDL4FC3RBVHXCHOCUYE5VSWVSNLFOR3JOYCMCJW0NC" href="http://dati.senato.it/29604" showAs="VALENTE"/>
				<an:TLCPerson id="IDRLFK1J2DA0LZK2PSXI3W5LTPZP32452LAZLJHFPTFTS1GTJONKPK" href="http://dati.senato.it/25377" showAs="VERINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDCX11DSVXSM1TH1NEUKCNAUDITMQ42WYYCZAYSBLMBWBXPTIYLIKH" href="http://dati.senato.it/29467" showAs="MALPEZZI"/>
				<an:TLCPerson id="IDHL5S30K0NZKKGNZICPMOPUZMIZLYSSYBYDMHLOFI0BTZ0YL3ORB" href="http://dati.senato.it/36411" showAs="NICITA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1818</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 21.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDW0RGCEEC5JVE1CFTVQ1IJB2XMMGL0GSWU3H3TOE3PPTYTMFSSPN" as="#tipoSenatore">GIORGIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4XJXIGDEJ3PRE2HX1TPCLZF0FENGFZU3NKSY5TFCG4RHPZHKQUZ" as="#tipoSenatore">BAZOLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDROWY0J0XY0TJFRP2MBYQLBK5OG3JHVTNLEQQEZBJBJQ3Y2K31TPC" as="#tipoSenatore">ALFIERI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDWYQV040XD2NYBCWRFHJEMVYTXP1HUVDQCKGT2PD1CS2RSQILKFFB" as="#tipoSenatore">PARRINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQYI5OHGD0IINIQVNJB4S5BPSZL2EUZDTMXQMV5HBGPQBPK4NAYKC" as="#tipoSenatore">MELONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDNQTV3LG45NPDIFUQRU2ANUIYCJICZWOCBT1YWPUVIF5GDNIGZAN" as="#tipoSenatore">MIRABELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDK44JNWGARO42ND0X1G1PXBTDUA5WWXJ3K1Q5LE1GE0KVB2IB0MC" as="#tipoSenatore">ROSSOMANDO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDMCVYQ550FOZDL4FC3RBVHXCHOCUYE5VSWVSNLFOR3JOYCMCJW0NC" as="#tipoSenatore">VALENTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRLFK1J2DA0LZK2PSXI3W5LTPZP32452LAZLJHFPTFTS1GTJONKPK" as="#tipoSenatore">VERINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCX11DSVXSM1TH1NEUKCNAUDITMQ42WYYCZAYSBLMBWBXPTIYLIKH" as="#tipoSenatore">MALPEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDHL5S30K0NZKKGNZICPMOPUZMIZLYSSYBYDMHLOFI0BTZ0YL3ORB" as="#tipoSenatore">NICITA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire i commi da 1 a 8 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>          &quot;1. Al fine di potenziare il settore informatico e dell'innovazione tecnologica, tecnico-logistico, aeronautico, navale e sanitario, il Corpo della guardia di finanza, fino al 31 dicembre 2027, nei limiti delle risorse finanziarie disponibili e a valere sulle facoltà assunzionali previste a legislazione vigente, è autorizzato a indire:</an:p>
				<an:p>          a) concorsi pubblici, per titoli ed esami, per il reclutamento, con il grado di maresciallo, di cittadini italiani, anche se alle armi:</an:p>
				<an:p>          1) di età non superiore a 28 anni;</an:p>
				<an:p>          2) in possesso, alla data di scadenza del termine per la presentazione della domanda di partecipazione al concorso, di una laurea triennale, rientrante nelle classi di laurea previste dal bando di concorso, in materie informatiche, tecnico-logistiche, aeronautiche, navali o abilitanti all'esercizio delle professioni sanitarie specificate dal medesimo bando, nonché, per il settore sanitario, dell'iscrizione al relativo albo professionale;</an:p>
				<an:p>          b) concorsi interni, per titoli ed esami, di cui all'articolo 35, comma 1, lettera b), numero 2) del decreto legislativo 12 maggio 1995, n. 199, riservati al personale dei ruoli sovrintendenti, appuntati e finanzieri in servizio permanente in possesso, alla data di scadenza del termine per la presentazione della domanda di partecipazione al concorso, di uno dei titoli di studio di cui alla precedente lettera a), punto 2), nonché, per il settore sanitario, dell'iscrizione al relativo albo professionale, oltre agli ulteriori requisiti previsti nell'articolo 36, comma 5, dello stesso decreto legislativo 12 maggio 1995, n. 199.</an:p>
				<an:p>          2. I posti rimasti scoperti all'esito dei concorsi di cui al comma 1 sono recuperati nell'ambito dell'esercizio delle facoltà assunzionali relative all'anno di riferimento.</an:p>
				<an:p>          3. I vincitori del concorso pubblico di cui al comma 1, lettera a), sono:</an:p>
				<an:p>          a) nominati marescialli con anzianità relativa stabilita nell'ordine determinato dalla graduatoria finale di concorso, con decorrenza dalla data di inizio del corso, e iscritti in ruolo dopo i parigrado del contingente ordinario in possesso della medesima anzianità giuridica di grado. Gli effetti economici della nomina decorrono dalla data di effettivo incorporamento, se successiva alla data di inizio del corso;</an:p>
				<an:p>          b) avviati alla frequenza di un corso di formazione di durata non inferiore a sei mesi, al superamento del quale l'anzianità relativa è rideterminata nell'ordine della graduatoria finale, con decorrenza di cui alla lettera a). Con determinazione del Comandante Generale della Guardia di finanza sono stabiliti la durata, la sede e le modalità di svolgimento del corso, ivi inclusi i relativi programmi didattici, nonché la disciplina dei casi di rinvio e mancato superamento del medesimo corso;</an:p>
				<an:p>          c) destinati, al termine del corso di cui alla lettera b), allo svolgimento di incarichi propri del settore per il quale hanno concorso, con successivo vincolo d'impiego nei medesimi incarichi.</an:p>
				<an:p>          4. I vincitori del concorso interno di cui al comma 1, lettera b) sono:</an:p>
				<an:p>          a) nominati marescialli con anzianità relativa stabilita nell'ordine determinato dalla graduatoria finale di concorso, con decorrenza dalla data di inizio del corso, e iscritti in ruolo dopo i parigrado del contingente ordinario in possesso della medesima anzianità giuridica di grado;</an:p>
				<an:p>          b) avviati alla frequenza di un corso di formazione di durata non inferiore a sei mesi, al superamento del quale l'anzianità relativa è rideterminata nell'ordine della graduatoria finale, con decorrenza di cui alla lettera a). Con determinazione del Comandante Generale della Guardia di finanza sono stabiliti la durata, la sede e le modalità di svolgimento del corso, ivi inclusi i relativi programmi didattici, nonché la disciplina dei casi di rinvio e mancato superamento del medesimo corso;</an:p>
				<an:p>          c) destinati, al termine del corso di cui alla lettera b), allo svolgimento di incarichi propri del settore per il quale hanno concorso, con successivo vincolo d'impiego nei medesimi incarichi.</an:p>
				<an:p>
					          5. In deroga alle disposizioni di cui all'articolo 8
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 2, del decreto legislativo 19 marzo 2001, n. 68, al personale arruolato ai sensi del comma 1, lettera a) del presente articolo per l'impiego nel settore tecnico-logistico, aeronautico, navale e sanitario è attribuita la sola qualifica di agente di pubblica sicurezza. Al personale vincitore del concorso di cui al comma 1, lettera b), e nominato al termine del corso di cui al comma 4 sono attribuite le qualifiche di ufficiale di polizia giudiziaria, ufficiale di polizia tributaria e agente di pubblica sicurezza.
				</an:p>
				<an:p>          6. Al personale di cui al comma 5, arruolato ai sensi del comma 1, lettera a) del presente articolo, e a quello già reclutato ai sensi dell'articolo 15, commi da 25 a 29, del decreto legge 22 aprile 2023, n. 44, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 giugno 2023, n. 74, qualora impiegato nell'ambito degli organi di esecuzione del servizio di cui all'articolo 2, comma 2, lettera b), del decreto del Presidente della Repubblica 29 gennaio 1999, n. 34, sono altresì attribuite le qualifiche di ufficiale di polizia giudiziaria e di ufficiale di polizia tributaria, previa frequenza di un ulteriore corso di formazione che si svolge con le modalità definite con determinazione del Comandante Generale della Guardia di finanza.</an:p>
				<an:p>          7. Le disposizioni di cui agli articoli 32 del decreto del Presidente della Repubblica 29 dicembre 1973, n. 1092 e 1783 del decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66, si applicano, a valere sulle facoltà assunzionali previste a legislazione vigente, anche al personale della Guardia di finanza dei settori informatico e dell'innovazione tecnologica, tecnico-logistico, aeronautico, navale nonché sanitario, per la cui nomina in servizio permanente effettivo sia richiesto il possesso della laurea o titolo equipollente.</an:p>
				<an:p>          8. In deroga all'articolo 49, comma 2, lettera a), del decreto legislativo 12 maggio 1995, n. 199, il personale arruolato ai sensi del comma 1, lettera a), contrae una ferma volontaria di due anni, con decorrenza dalla data di arruolamento.&quot;</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
