<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/21/10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/21/10"/>
					<an:FRBRdate date="2016-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/21/10/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2085/21/10"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/21/10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/21/10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/21/10/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/21/10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/21/10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/21/10/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-07-12" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2016-07-12" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/21/10/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2085" id="ar1" showAs="DDL 2085"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/" id="IDWLS3BNZT5L3XD2HSUH05JOR1TDXQWXSVGIQCIXFAHEEJU54KHLWI" showAs="MANDELLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2085</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2085/21/10</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDWLS3BNZT5L3XD2HSUH05JOR1TDXQWXSVGIQCIXFAHEEJU54KHLWI">MANDELLI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato, in sede di esame dell'AS 2085 recante «legge annuale per il mercato e la concorrenza»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            la figura dell'amministratore di condominio sin dal 1942 è prevista dal codice civile, che ne definisce l'obbligatorietà al superamento di un determinato numero di condomini (articolo 1129 c.c. norma inderogabile). Oggi l'80 per cento degli italiani è proprietario di casa prevalentemente in condominio e gli amministratori sono più di trecentocinquantamila;</an:p>
				<an:p>
					            tale figura professionale prima della cosiddetta «Riforma del Condominio» (legge n. 220 del 2012) non doveva possedere alcun requisito specifico, pur avendo responsabilità dal punto di vista civile e penale di notevole rilevanza. Con l'entrata in vigore della legge succitata, 18 giugno 2013, la situazione è notevolmente cambiata. Infatti, l'articolo 71-
					<an:i>bis</an:i>
					 delle disposizioni per l'attuazione del codice civile recita testualmente:
				</an:p>
				<an:p>            «Possono svolgere l'incarico di amministratore di condominio coloro:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 che hanno il godimento dei diritti civili;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 che non sono stati condannati per delitti contro la pubblica amministrazione, l'amministrazione della giustizia, la fede pubblica, il patrimonio o per ogni altro delitto non colposo per il quale la legge commina la pena della reclusione non inferiore, nel minimo. a due anni e, nel massimo, a cinque anni;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 che non sono stati sottoposti a misure di prevenzione divenute definitive, salvo che non sia intervenuta la riabilitazione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 che non sono interdetti o inabilitati;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 il cui nome non risulta annotato nell'elenco dei protesti cambiari;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 che hanno conseguito il diploma di scuola secondaria di secondo grado;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 che hanno frequentato un corso di formazione iniziale e svolgono attività di formazione periodica in materia di amministrazione condominiale.
				</an:p>
				<an:p>
					            I requisiti di cui alle lettere 
					<an:i>f)</an:i>
					 e 
					<an:i>g)</an:i>
					 del primo comma non sono necessari qualora l'amministratore sia nominato tra i condomini dello stabile.
				</an:p>
				<an:p>            Possono svolgere l'incarico di amministratore di condominio anche società di cui al titolo V del libro V del codice. In tal caso, i requisiti devono essere posseduti dai soci illimitatamente responsabili. dagli amministratori e dai dipendenti incaricati di svolgere le funzioni di amministrazione dei condomini a favore dei quali la società presta i servizi.</an:p>
				<an:p>
					            La perdita dei requisiti di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>c)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					 del primo comma comporta la cessazione dall'incarico. In tale evenienza ciascun condomino può convocare senza formalità l'assemblea per la nomina del nuovo amministratore.
				</an:p>
				<an:p>
					            A quanti hanno svolto attività di amministrazione di condominio per almeno un anno, nell'arco dei tre anni precedenti alla data di entrata in vigore della presente disposizione, è consentito lo svolgimento dell'attività di amministratore anche in mancanza dei requisiti di cui alle lettere 
					<an:i>f)</an:i>
					 e 
					<an:i>g)</an:i>
					 del primo comma. Resta salvo l'obbligo di formazione periodica»;
				</an:p>
				<an:p>
					            ad oggi, solo la parte relativa alla formazione e all'aggiornamento periodico è stata disciplinata con apposito Regolamento del Ministero della giustizia (decreto ministeriale n. 140 del 2014 in attuazione dell'articolo l, comma 9, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del decreto-legge n. 145 del 2013);
				</an:p>
				<an:p>            in sostanza il decreto ministeriale pone nuove regole per i corsi di formazione, definendone in durata. le materie oggetto d'insegnamento e, non meno, chi può essere il docente di questo tipo di corsi:</an:p>
				<an:p>
					            allo stato attuale chi svolge attività in modo professionale è quasi sempre iscritto ad una associazione di categoria del settore, le quali sono in parte regolamentate dalla legge n. 4 del 2013 (
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 22 del 26 gennaio 2013) e, pertanto, volendo tali associazioni possono chiedere di essere iscritte nell'apposito elenco tenuto dal Ministero dello sviluppo economico;
				</an:p>
				<an:p>
					            nonostante, quindi, vi siano numerosi decreti e nei fatti ben due leggi a regolamentare la figura professionale dell'amministratore, le più rappresentative associazioni di categoria di riferimento lamentano una concorrenza ancora eccessivamente scorretta per due motivi principali: la mancanza di un tariffario e l'improvvisazione con la quale viene svolta l'attività eludendo i requisiti professionali richiesti dall'articolo 71-
					<an:i>bis</an:i>
					, delle disposizioni per l'attuazione del codice civile. Questo anche a causa della scarsa conoscenza da parte dei condomini di tale norma;
				</an:p>
				<an:p>
					            infatti, dall'entrata in vigore della «Riforma del Condominio» (legge n. 220 del 2012) non vi è alcun meccanismo di controllo per verificare se l'amministratore possiede i requisiti obbligatori su elencati (articolo 71-
					<an:i>bis</an:i>
					, delle disposizioni per l'attuazione del codice civile);
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>
					            al fine di garantire una corretta concorrenza nello svolgimento della professione e per fornire ulteriori garanzie all'utenza condominiale, a valutare l'opportunità di intraprendere ogni iniziativa utile all'individuazione dei requisiti di professionalità che deve avere l'amministratore e a darne adeguata pubblicità, obbligandolo ad allegare al verbale di nomina, già in sede assembleare, la documentazione che attesti di essere in possesso dei requisiti di cui all'articolo 71-
					<an:i>bis</an:i>
					 delle disposizioni per l'attuazione del codice civile e del decreto ministeriale n. 140 del 2014.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
