<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/36/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/36/5"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/36/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/3584/36/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/36/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/36/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/36/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/36/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/36/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/36/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-12-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-12-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/G/3584/36/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3584" showAs="DDL 3584"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/21978" showAs="Germontani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3584</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/3584/36/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Germontani</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La 5a Commissione,</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>premesso che:</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>il fatturato complessivo delle Aziende che si occupatno di Ricerche di Mercato, Sondaggi di Opinione e Ricerca Sociale è di oltre 600 milioni di euro e rappresenta circa l'80 per cento del volume complessivo di affari dell'intero settore;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>il settore delle ricerche di mercato coinvolge, in Italia, circa 160 Aziende con un totale di 5.900 addetti e circa 20.000 collaboratori;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>il settore si occupa di fornire consulenza a Enti Pubblici e Aziende Private offrendo una base informativa necessaria a decisioni strategiche, indispensabili per gli investimenti che si vogliono sviluppare e attrarre in Italia.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>Considerato che:</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>l'attività degli Istituti si concretizza in circa 18.000 progetti di ricerca/consulenza all'anno;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>ciascuno dei suddetti progetti prevede il reperimento di informazioni presso i cittadini/consumatori, le aziende e/o l'osservazione di ciò che accade;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>per lo svolgimento delle proprie attività gli Istituti si avvalgono di personale addetto alla raccolta di dati/informazioni che opera effettivamente in modo autonomo, secondo la propria disponibilità di tempo;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>tale personale - rappresentato da 20.000 collaboratori - viene attivati ad hoc per ciascuna commessa, rappresentando quindi una voce di costo variabile direttamente legata alla presenza di una attività da svolgere;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>alla luce del fatto che fino a prima della recente riforma Fornero tali collaboratori erano inquadrati con contratti di lavoro a progetto;</an:p>
				<an:p>le norme dettate dalla legge 92/2012 in tema di lavoro a progetto impongono soluzioni normative non compatibili con la particolare tipologia di attività connessa con la raccolta dati/informazioni;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>tale situazione rischia di porre in seria difficoltà tutte le Aziende del settore che, trovandosi gli attuali contratti in scadenza (buona parte al 31/12/12), non sono in grado di identificare una nuova forma contrattuale di inquadramento;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>le Aziende del settore necessitano di uno strumento flessibili e modulabile in relazione alle variabili e imprevedibili esigenze della clientela;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>l'applicazione generalizzata del contratto di lavoro subordinato, come disciplinato dalla Riforma Fornero, rischia di generare costi insostenibili per il settore, a fronte di una tipologia contrattuale fin troppo vincolante per il collaboratore, fatto che potrebbe anche causare la chiusura/il trasferimento all'estero di attività che generano ricchezza in Italia.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>Impegna il Governo a:</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>valutare l'opportunità di introdurre una specifica eccezione ai contratti di lavoro a progetto - di cui al comma 1 dell'articolo 61 del decreto legislativo n. 276 del 2003 - per cui qualora si debba stipulare un contratto a progetto nel settore delle ricerche di mercato, statistiche e scientifiche non finalizzate alla vendita diretta di beni, il progetto possa prescindere da un determinato risultato finale riconducibile all'attività del singolo operatore, a condizione che venga salvaguardata l'autonomia dello stesso.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>Intervenire in tal senso risulta d'importanza vitale per le aziende del comparto che, in assenza di tale misura, rischiano di essere messe fuori mercato a causa di una eccessiva ed ingiustificata rigidità nella gestione dei collaboratori, cosa che avrebbe, come immediata conseguenza, che i contratti degli attuali 20.000 collaboratori non sarebbero rinnovabili, e sarebbero a rischio anche i posti di lavoro dei 5.900 addetto del settore.</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
