<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/1.365/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/1.365"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/1.365/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.365"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/1.365/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/1.365/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/1.365/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/1.365/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/1.365/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/1.365/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-12-18"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-12-18" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/1.365/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3584" showAs="DDL 3584"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/1919" showAs="Poli Bortone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3584</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.365</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Poli Bortone</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 94, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        94-
					<an:i>bis</an:i>
					. Lo Stato promuove l'acquisizione da parte degli enti locali di edifici urbani e rurali, nonché di immobili pubblici dismessi, presenti sul territorio nazionale in stato di abbandono e comunque in disuso da almeno tre anni dalla data di entrata in vigore della presente legge, allo scopo di riutilizzarli e di valorizzarli in un'ottica di benefici diretti e indiretti per i cittadini, di aumento dell'occupazione, di sviluppo economico del territorio e dell'ambiente.
				</an:p>
				<an:p>
					        94-
					<an:i>ter</an:i>
					. Il Ministro dello sviluppo economico e infrastrutture e trasporti, di concerto con i Ministri dell'ambiente e tutela del territorio e del mare e dell'economia e delle finanze, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, promuove la ricognizione degli edifici e degli immobili pubblici e privati di cui al comma 94-
					<an:i>bis</an:i>
					, e ne redige il relativo elenco.
				</an:p>
				<an:p>
					        94-
					<an:i>quater</an:i>
					. Le Regioni, nel rispetto delle relative competenze, sentite le competenti commissioni consiliari, possono esercitare sugli edifici e sugli immobili di cui al comma 94-bis, iscritti nell'elenco di cui al comma 94-
					<an:i>ter</an:i>
					, il diritto di prelazione, secondo quanto previsto dalla vigente normativa.
				</an:p>
				<an:p>
					        94-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. I comuni, nella redazione dei nuovi piani urbanistici generali, prevedono prioritariamente disposizioni relative al riutilizzo funzionale degli edifici e degli immobili di cui al comma 94-
					<an:i>bis</an:i>
					 e, conseguentemente, individuano residualmente le nuove aree edificabili, che comunque non possono superare il 50 per cento della superficie complessiva dei suddetti beni.
				</an:p>
				<an:p>
					        94-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Gli enti locali che intendono acquisire o utilizzare gli edifici e gli immobili di cui al comma 94-
					<an:i>bis</an:i>
					 ubicati nel loro territorio presentano alla regione, entro il 31 marzo di ogni anno, apposita domanda di contributo corredata da una relazione che indichi la destinazione d'uso nonché il preventivo di spesa per l'acquisto e per gli interventi necessari a garantire il pieno utilizzo dell'immobile.
				</an:p>
				<an:p>
					        94-
					<an:i>septies</an:i>
					. Le regioni trasmettono le domande di contributo di cui al comma 94-
					<an:i>sexies</an:i>
					 al Ministero dell'economia e delle finanze che, con apposito decreto, entro il 3.1 gennaio di ogni anno, definisce criteri e modalità per la loro presentazione. Entro la medesima data il Ministero dell'economia e delle finanze individua altresì, d'intesa con le regioni, i criteri di priorità per l'erogazione dei contributi di cui al comma 94-sexies, tenuto conto della destinazione d'uso e dell'entità demografica degli enti locali interessati.
				</an:p>
				<an:p>
					        94-
					<an:i>octies</an:i>
					. Ai fini dell'attuazione delle disposizioni di cui ai comma da 94-bis a 94-decies presso il Ministero dell'economia e delle finanze sono istituiti:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 un Fondo per l'erogazione di contributi finalizzati all'acquisto degli edifici e degli immobili di cui al comma 94-
					<an:i>bis</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 un Fondo per l'erogazione di contributi volti alla realizzazione di opere di sistemazione per il riutilizzo degli edifici e degli immobili di cui al comma 94-
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        94-
					<an:i>nonies</an:i>
					. Le regioni concedono agli enti locali i contributi di cui al comma 94-octies, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, per importi non superiori al cinquanta per cento del prezzo di acquisto, fino ad un massimo di 500.000 euro.
				</an:p>
				<an:p>
					        94-
					<an:i>decise</an:i>
					. Le regioni concedono agli enti locali i contributi di cui al comma 94-
					<an:i>octies</an:i>
					, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, per importi non superiori al 30 per cento delle spese sostenute e comunque fino ad un massimo di 300.000 euro.
				</an:p>
				<an:p>
					        94-
					<an:i>undecies</an:i>
					. All'onere derivante dall'attuazione delle disposizioni di cui ai commi da 94-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 94decies, valutato in 200 milioni di euro per ciascuno degli anni 2013, 2014, 2015, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2013-2015, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2013, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero dello sviluppo economico e infrastrutture e trasporti. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, al maggiore onere derivante dall'attuazione delle presenti disposizioni si provvede mediante riduzione, fino al 20 per cento, a partire dall'anno 2013, delle dotazioni di parte corrente, relative alle autorizzazioni di spesa di cui alla Tabella C della presente legge, i cui stanziamenti sono iscritti in bilancio come spese rimodulabili.</an:i>
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
