<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/3.39/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/3.39"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/3.39/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.39"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/3.39/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/3.39/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/3.39/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/3.39/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/3.39/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/3.39/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-12-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-12-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3584/C/3.39/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3584" id="ar1" showAs="DDL 3584"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4639" id="EAB" showAs="Esposito"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3584</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.39</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Esposito</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 3, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «3-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 285 del decreto del Presidente della Repubblica 5 ottobre 2010, n.  207 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1 è aggiunto il seguente periodo: ''Alle società di revisione di cui al precedente periodo è demandato altresì il compito di verificare l'adeguatezza e la corretta movimentazione del conto separato di cui al comma 6 del presente articolo''.
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 4, dopo la lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, è aggiunta la seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''
					<an:i>f)</an:i>
					 sono cedibili e rimborsabili esclusivamente alloro valore nominale''.
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 6 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''6. Al fine di assicurare maggiore garanzia alle operazioni di regolamento dei flussi finanziari inerenti la cessione dei buoni pasto e l'incasso dei pagamenti da parte degli esercenti convenzionati le società di emissione sono tenute a:</an:p>
				<an:p>            1) costituire un conto separato ove far confluire le somme equivalenti al totale del valore facciale dei buoni pasto emessi e gli addebiti scaturenti dalle somme erogate ai soggetti convenzionati; le somme accreditate su tali conti possono, sotto la responsabilità della società di emissione, essere oggetto di investimenti temporanei a condizione che l'importo investito sia immediatamente disponibile in qualsiasi momento al valore nominale iniziale;</an:p>
				<an:p>            2) adottare rigide misure antifalsificazione e di tracciabilità del buono pasto'';</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo il comma 11 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «11-
					<an:i>bis</an:i>
					. Ai fini dell'imposta sul valore aggiunto, le operazioni poste in essere dall' esercizio convenzionato si considerano effettuate ai sensi dell'articolo 6 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n.  633, al momento dell'utilizzo del buono pasto presso l'esercizio convenzionato. La cessione del buono pasto effettuata dalla società di emissione alla stazione appaltante ed il rimborso del valore facciale del buono pasto da parte della società di emissione all'esercizio convenzionato costituiscono operazioni non rilevanti ai fini IVA.
				</an:p>
				<an:p>
					        3
					<an:i>-ter.</an:i>
					 Le disposizioni di cui al precedente comma si applicano a decorrere dal 1º gennaio 2015, data dalla quale cessano di avere applicazione eventuali clausole contrattuali in essere tra le società di emissione e le stazioni appaltanti nonché tra le prime e gli esercizi convenzionati incompatibili con le modifiche apportate dal presente comma.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>quater</an:i>
					 . I buoni pasto emessi prima di tal data e non ancora presentati al rimborso, saranno fatturati dagli esercizi convenzionati alle società di emissione e rimborsati da esse ai primi in base al regime contrattuale e fiscale in essere fino al 31 dicembre 2014, anche in caso di rimborso successivo a tale data. Il Ministero dell'economia, sentito il Ministro delle attività produttive e le organizzazioni di settore, emana entro il 15 gennaio 2014 un regolamento al fine di definire le modalità di transizione al nuovo regime fiscale e contrattuale di cui al comma 3-bis, avendo interesse di minimizzare i disagi per tutti gli operatori economici coinvolti.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 Al fine di garantire la tracciabilità, efficienza gestionale e controllo delle anomalie d'utilizzo dei buoni da parte degli attori della filiera, contrastando i fenomeni di evasione legati alla emissione, alla circolazione e all'incasso dei buoni pasto come definiti dall'articolo 3, comma 1, lettera 
					<an:i>zz</an:i>
					, del decreto del Presidente della Repubblica 5 ottobre 2010, n.  207, a far data dal 1º gennaio 2015 è fatto obbligo alle società di emissione di emettere solo buoni pasto in formato elettronico. I buoni pasto emessi in formato cartaceo fino a tal data saranno validi sino alla loro naturale scadenza È istituito entro il 1º gennaio 2015 un ''Circuito nazionale buoni pasto'' informatizzato, da utilizzarsi in via esclusiva per le transazioni legate all'utilizzo dei buoni pasto in formato elettronico, il cui accesso è riservato alle sole società di emissione e agli esercenti convenzionati a ricevere detti buoni. Il Ministro dell'economia, entro il 15 gennaio 2014, emana con regolamento le disposizioni di attuazione necessarie alla istituzione, alla realizzazione della infrastruttura tecnologica e alla gestione del ''Circuito nazionale buoni pasto''. Con lo stesso regolamento sono definiti:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 i criteri di selezione e i requisiti di onorabilità e professionalità dei soggetti incaricati dello sviluppo e della gestione del ''Circuito nazionale buoni pasto'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il corrispettivo e la durata degli incarichi di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 che precede;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 le regole di adesione al ''Circuito nazionale buoni pasto'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 le regole di funzionamento del ''Circuito nazionale buoni pasto''.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>sexies</an:i>
					. In sede di applicazione del comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, il Ministro dell'economia entro il 31 dicembre 2015 verifica i risultati raggiunti in termini di maggiori entrate derivanti dalla riemersione di aree di evasione del settore e di maggior gettito fiscale. Qualora essi raggiungano la somma di 80 milioni di euro, con proprio decreto provvede all'incremento della soglia di 5,29 euro che non concorre a formare reddito da lavoro dipendente ai sensi dell'articolo 51 comma 2 lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 del testo unico delle imposte sul reddito».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
