<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/56.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/56.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/56.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="56.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/56.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/56.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/56.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/56.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/56.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/56.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-09-23" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-09-23" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/56.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1883" id="ar1" showAs="Ddl 1883"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/4351" id="ID0E5" showAs="Gianclaudio Bressa"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29115" id="ID0EIB" showAs="Albert Laniece"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32727" id="ID0ESB" showAs="Julia Unterberger"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32718" id="ID0E3B" showAs="Dieter Steger"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1883</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 56.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bressa</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EIB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Laniece</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ESB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Unterberger</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E3B">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Steger</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 56-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Nuove disposizioni in materia di grandi derivazioni idroelettriche)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. In relazione al carattere strategico degli impianti di produzione di energia idroelettrica e all'esigenza di garantire anche in ordine agli stessi una tutela effettiva dell'interesse nazionale di cui al decreto legge 15 marzo 2012, n. 21 ( e successive modifiche e integrazioni), nonché in relazione alla situazione di crisi determinata dalla diffusione epidemiologica del 
					<an:i>virus</an:i>
					 COVID-19 e alla necessità di promuovere la tempestiva realizzazione di investimenti funzionali alla ripresa economica, al decreto legislativo 16 marzo 1999, n. 79, all'articolo 12, i commi 1, 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, 1-
					<an:i>quater</an:i>
					 e 1-
					<an:i>sexies</an:i>
					 sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''
					<an:i>1</an:i>
					. Allo scopo di evitare che i rilevanti interessi pubblici relativi alla sicurezza e al funzionamento degli impianti di produzione idroelettrica possano essere messi in pericolo dallo svolgimento di procedure di assegnazione delle concessioni di grande derivazione per uso idroelettrico in assenza di orientamenti comuni a livello europeo in ordine alle modalità di espletamento delle stesse, le relative gare ad evidenza pubblica saranno indette dalle regioni dopo l'entrata in vigore delle norme nazionali dirette a dare attuazione alle disposizioni europee che detteranno tali orientamenti comuni. Dopo l'entrata in vigore delle suddette norme nazionali, le regioni, almeno cinque anni prima dello scadere di una concessione di grande derivazione d'acqua per uso idroelettrico e nei casi di decadenza, rinuncia e revoca, ove non ritengano sussistere un prevalente interesse pubblico ad un diverso uso delle acque, incompatibile con il mantenimento dell'utilizzo idroelettrico, indicono una gara ad evidenza pubblica, nel rispetto delle procedure definite dalle citate norme nazionali e comunque in conformità ai princìpi fondamentali di tutela della concorrenza, libertà di stabilimento, trasparenza e non discriminazione. Nel caso di concessioni già scadute o con scadenza anteriore ai cinque anni tale gara dovrà essere indetta entro e non oltre 12 mesi dall'entrata in vigore delle norme nazionali di attuazione delle disposizioni europee che detteranno i predetti orientamenti comuni.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>1</an:i>
					-bis. Le norme nazionali di attuazione delle disposizioni europee volte a definire gli orientamenti comuni per la riassegnazione delle concessioni di grandi derivazioni idroelettriche saranno adottate sentita la Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281.''.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. L'esercizio delle concessioni di grandi derivazioni idroelettriche già scadute nonché di quelle in scadenza prima dell'entrata in vigore delle norme nazionali di attuazione delle disposizioni europee in tema di riassegnazione, in attesa dell'entrata in vigore delle predette norme nazionali attuative e fino alla conseguente riassegnazione mediante gara, viene proseguito dai titolari attuali per garantire la sicurezza e la continuità della produzione elettrica da fonte rinnovabile sino al subentro dell'aggiudicatario e alle stesse condizioni stabilite dagli atti concessori vigenti, fatto salvo quanto previsto ai successivi commi del presente articolo.</an:p>
				

				<an:p>
					        3. Fino alla riassegnazione della concessione di grande derivazione ad uso idroelettrico, il titolare della concessione scaduta è tenuto a versare annualmente all'Amministrazione concedente un canone aggiuntivo, ulteriore al canone demaniale, come previsto dal comma 1-
					<an:i>septies</an:i>
					 dell'articolo 12 del decreto legislativo 16 marzo 1999, n. 79, modificato ai sensi della presente legge. Tale canone aggiuntivo è determinato in misura pari a 20 euro per ogni kW di potenza nominale media di concessione per ogni annualità o proporzionalmente per frazione di annualità.
				</an:p>
				

				<an:p>        4. Fatta salva la necessità delle regioni di disporre delle risorse adeguate allo svolgimento delle funzioni ad esse assegnate in materia, quota parte del canone aggiuntivo di cui al comma 3 viene obbligatoriamente destinato al miglioramento e risanamento ambientale del bacino idrografico di riferimento, nonché come misura di compensazione territoriale a favore degli enti locali interessati, da definirsi mediante Accordo di Programma di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n 267, e successive modificazioni, fra i comuni montani del bacino imbrifero interessato e le regioni di pertinenza.</an:p>
				

				<an:p>
					        5. In conseguenza di quanto previsto nel comma 4 del presente articolo, nel comma 1-
					<an:i>septies</an:i>
					 dell'articolo 12 del decreto legislativo 16 marzo 1999, n. 79, le parole: ''; tale canone aggiuntivo è destinato per un importo non inferiore al 60 per cento alle province e alle città metropolitane il cui territorio è interessato dalle derivazioni'' sono eliminate.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        6. È stabilita con legge regionale l'assegnazione alle province e alle città metropolitane territorialmente interessate dalle grandi derivazioni idroelettriche di quota parte del canone introitato nell'anno precedente per effetto delle disposizioni di cui al comma 1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 dell'articolo 12 del decreto legislativo 16 marzo 1999, n. 79, i cui proventi vengono impiegati - mediante accordo di programma con gli enti locali interessati - sui territori dei comuni montani di pertinenza. Tale quota dovrà essere definita in una misura più elevata per le province montane di cui all'articolo 1 della legge 7 aprile 2014, n. 56, che impiegano i proventi secondo le modalità anzidette. Dev'essere comunque fatta salva l'esigenza di rispettare l'equilibrio economico-finanziario della gestione degli impianti.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7. Al comma 1-
					<an:i>septies</an:i>
					 dell'articolo 12 del decreto legislativo 16 marzo 1999, n. 79, le parole: ''sono determinati il valore minimo della componente fissa del canone di cui al comma 1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 e il valore minimo del canone aggiuntivo di cui al precedente periodo; in caso di mancata adozione del decreto entro il termine di 180 giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, fermi restando i criteri di ripartizione di cui al presente comma e al comma 1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, le regioni possono determinare l'importo dei canoni di cui al periodo precedente in misura non inferiore a 30 euro per la componente fissa del canone e a 20 euro per il canone aggiuntivo per ogni kW di potenza nominale media di concessione per ogni annualità'' sono sostituite dalle seguenti: ''sono determinati i criteri per la definizione da parte delle regioni della componente fissa e variabile del canone di cui al comma 1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, così da assicurarne una sufficiente omogeneità a livello nazionale e da garantire il rispetto dei principi di economicità, ragionevolezza e proporzionalità; in caso di mancata adozione del decreto entro il termine di 180 giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, le regioni possono determinare l'importo della componente fissa del canone di cui al comma 1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 in misura non inferiore a 30 euro per ogni kW di potenza nominale media di concessione per ogni annualità, ferma l'esigenza di rispettare i suddetti principi di economicità, ragionevolezza e proporzionalità''.
				</an:p>
				

				<an:p>        8. Al fine di promuovere il rilancio dell'economia e la ripresa degli investimenti, i concessionari di grandi derivazioni idroelettriche che realizzino con oneri a proprio carico un significativo piano di investimenti avente ad oggetto, secondo un programma sottoposto alla preventiva autorizzazione dell'amministrazione concedente, interventi di manutenzione straordinaria, nonché di miglioramento tecnologico e strutturale, necessari per assicurare la maggiore efficienza dei beni di cui all'articolo 25, primo comma, del regio decreto 11 dicembre 1933, n. 1775, e interventi necessari per assicurare la migliore conservazione dei volumi di invaso e ottimizzare la funzionalità degli organi di servizio e di manovra o di miglioramento e risanamento ambientale, hanno diritto ad una rideterminazione della durata della concessione. Per garantire l'adozione di criteri e procedure uniformi su tutto il territorio nazionale, fatto salvo quanto previsto per le regioni a statuto speciale e per le province autonome di Trento e di Bolzano dal successivo comma 9, tale rideterminazione, non inferiore a 10 anni, dovrà essere operata dall'amministrazione concedente sulla base dei parametri tecnico-economici stabiliti, in funzione dell'entità e del valore degli investimenti previsti, entro il termine di 6 mesi dall'entrata in vigore della presente norma, con decreto del Ministro dello sviluppo economico, di concerto con il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, con il Ministro delle infrastrutture e trasporti e con il Ministro degli affari regionali e delle autonomie locali, previa intesa in sede di Conferenza Unificata ai sensi dell'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, su proposta dell'Autorità di regolazione per energia reti e ambiente (ARERA) da formulare entro il termine di 60 giorni dall'entrata in vigore della presente norma. In vista della realizzazione del piano di investimenti, i concessionari di grande derivazione idroelettrica, entro 6 mesi dell'entrata in vigore del medesimo decreto, devono, pena la decadenza della relativa facoltà, comunicare all'ente concedente la richiesta di rideterminazione della durata della concessione ed il programma degli interventi da effettuare, impegnandosi ad eseguire il predetto piano a partire dalla data dell'atto amministrativo con cui viene rideterminata la durata della concessione e a completarlo entro un periodo temporale equivalente alla misura della suddetta rideterminazione. In caso di mancata emanazione del decreto di cui sopra entro il termine di 6 mesi dall'entrata in vigore della presente norma, i parametri per la rideterminazione della durata delle concessioni, in funzione dell'entità e del valore degli investimenti previsti e sulla base della proposta dell'Autorità di regolazione per energia reti e ambiente, sono stabiliti con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, previo esperimento di una procedura volta a promuovere il raggiungimento dell'intesa in sede di Conferenza Unificata. I titolari di concessioni di grande derivazione idroelettrica comunque scadute prima dell'entrata in vigore delle norme nazionali di cui al precedente comma 1, fermo restando il diritto alla rideterminazione della durata della concessione per un tempo non inferiore a 10 anni secondo i parametri definiti dal suddetto decreto interministeriale, hanno l'obbligo di realizzare il piano di investimenti di cui ai precedenti periodi del presente comma.</an:p>
				

				<an:p>        9. Le regioni a statuto speciale e le province autonome di Trento e di Bolzano possono prevedere con legge che i concessionari di grandi derivazioni idroelettriche che realizzino con oneri a proprio carico un significativo piano di investimenti avente ad oggetto gli interventi di cui al comma 8 abbiano diritto ad una rideterminazione della durata della concessione, disciplinando le relative condizioni e modalità procedimentali.</an:p>
				

				<an:p>
					        10. Al comma 1-
					<an:i>octies</an:i>
					 dell'articolo 12 del decreto legislativo 16 marzo 1999, n. 79, sono aggiunte alla fine le seguenti parole: ''Nel rispetto dell'ordinamento dell'Unione europea e degli accordi internazionali, nonché dei princìpi fondamentali dell'ordinamento statale, le regioni a statuto speciale e le province autonome di Trento e di Bolzano disciplinano con legge le modalità e le procedure di assegnazione delle concessioni per grandi derivazioni d'acqua a scopo idroelettrico, stabilendo in particolare modalità di affidamento, norme procedurali per lo svolgimento delle gare, i termini di indizione delle stesse, i criteri di ammissione e di aggiudicazione, i requisiti finanziari, organizzativi e tecnici dei partecipanti. La legge disciplina inoltre la durata delle concessioni, i criteri per la determinazione dei canoni di concessione per l'utilizzo e la valorizzazione del demanio idrico e dei beni patrimoniali costituiti dagli impianti afferenti le grandi derivazioni idroelettriche, i parametri di sviluppo degli impianti nonché le modalità di valutazione degli aspetti paesaggistici e di impatto ambientale, determinando le conseguenti misure di compensazione ambientale e territoriale, anche a carattere finanziario. Alla scadenza delle concessioni disciplinate dal presente comma, i beni di cui all'articolo 25, primo comma, del testo unico di cui al regio decreto 11 dicembre 1933, n. 1775, in stato di regolare funzionamento, passano senza compenso in proprietà delle regioni a statuto speciale o delle province autonome di Trento e di Bolzano. Al concessionario che abbia eseguito, a proprie spese e nel periodo di validità della concessione, investimenti sui beni di cui al precedente periodo, purché previsti dall'atto di concessione o comunque autorizzati dal concedente, spetta alla scadenza della concessione, o nei casi di decadenza o rinuncia, un indennizzo pari al valore della parte di bene non ammortizzato, secondo quanto previsto dalla legge di cui al secondo periodo del presente comma. Per i beni diversi da quelli previsti dai periodi precedenti si applica la disciplina stabilita dall'articolo 25, secondo comma e seguenti, del testo unico di cui al regio decreto 11 dicembre 1933, n. 1775, intendendosi sostituiti gli organi statali ivi indicati con i corrispondenti organi degli enti locali di competenza per i rispettivi territori.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        11. Al fine di omogeneizzare la disciplina italiana con quella prevalente in altri Stati membri dell'Unione europea, il limite di 3.000 kW di potenza nominale media annua di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, comma 2, dell'articolo 6 del regio decreto 11 dicembre 1933, n. 1775, è elevato a 10.000 kW.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
