<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/G/1883/16/1 e 8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/G/1883/16/1 e 8"/>
					<an:FRBRdate date="2020-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/G/1883/16/1 e 8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1883/16/1 e 8"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/G/1883/16/1 e 8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/G/1883/16/1 e 8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/G/1883/16/1 e 8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/G/1883/16/1 e 8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/G/1883/16/1 e 8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/G/1883/16/1 e 8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-10-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-10-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/G/1883/16/1 e 8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1883" showAs="Ddl 1883"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29174" showAs="Vincenzo Santangelo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1883</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1883/16/1 e 8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Santangelo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge recante conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 16 luglio 2020, n. 76 (A.S. 1883),</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>            il decreto-legge in esame contiene disposizioni di diversa natura, ivi comprese, all'articolo 17 alcune norme inerenti la stabilità finanziaria degli enti locali;</an:p>
				

				<an:p>
					        è noto che alcuni enti territoriali versano in gravi condizioni economiche, acuitesi ancor di più nell'ultimo periodo contraddistinto dalla diffusione del virus pandemico Covid-19 e dal conseguente periodo di 
					<an:i>lockdown</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>        invero, già prima dell'emergenza sanitaria, diversi erano gli enti territoriali in dissesto o predissesto che lamentavano la grave carenza di personale che rischiava di impedire persino il regolare adempimento delle funzioni fondamentali loro assegnate;</an:p>
				

				<an:p>        in particolare, il titolo VIII del d.lgs. 167/2000 disciplina gli obblighi a carico degli enti locali deficitari o dissestati. Nel dettaglio, ai sensi dell'articolo 242 del Tuel «sono da considerarsi in condizioni strutturalmente deficitarie gli enti locali che presentano gravi ed incontrovertibili condizioni di squilibrio, rilevabili da un'apposita tabella, da allegare al rendiconto della gestione, contenente parametri obiettivi dei quali almeno la metà presentino valori deficitari». Al contempo, ai sensi dell'articolo 244, si ha «stato di dissesto finanziario se l'ente non può garantire l'assolvimento delle funzioni e dei servizi indispensabili»;</an:p>
				

				<an:p>        gli enti locali strutturalmente deficitari e gli enti locali in dissesto sono assoggettati ai rigidi controlli previsti dall'articolo 243 del d.lgs. 267/2000. Tra questi il controllo centrale sulle dotazioni organiche e sulle assunzioni di personale da parte della Commissione per la finanza e gli organici degli enti locali. Controllo che risulta esercitato in relazione alla verifica sulla compatibilità finanziaria;</an:p>
				

				<an:p>
					        inoltre, ove detti enti abbiano fatto ricorso alla procedura di riequilibrio finanziario pluriennale di cui all'articolo 243
					<an:i>-bis</an:i>
					 del Tuel, per l'intera durata del piano, gli stessi sono assoggettati a diversi controlli tra cui quello sulle dotazioni organiche e sulle assunzioni di personale previsto dall'articolo 243, comma 1 (ai sensi del comma 8, lett. 
					<an:i>d)</an:i>
					 dell'articolo 243-
					<an:i>bis)</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>        considerato che:</an:p>
				

				<an:p>
					            diversi enti locali si ritrovano tuttora impossibilitati a far fronte alle gravissime carenze in organico ed esposti, pertanto, al rischio di non essere in grado di fornire i servizi essenziali cui sono preposti. 
					<an:i>Deficit</an:i>
					 degli organici che è destinato ad acuirsi in misura maggiore a seguito dell'aumento del numero pensionamenti avvenuti con Quota 100;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        peraltro, la condizione di sottodimensionamento dell'organico, priva l'ente dell'indispensabile apporto di professionalità e di competenze tecniche, rendendo ancora più arduo l'irto percorso di risanamento del 
					<an:i>deficit</an:i>
					 finanziario,
				</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>
					            a valutare l'opportunità di introdurre una disciplina che consenta di sopperire ai gravi 
					<an:i>deficit</an:i>
					 organici degli enti locali, ivi compresi quelli deficitari o dissestati, al fine di garantire l'esercizio delle funzioni fondamentali ad essi assegnate dalla legge;
				</an:p>
				

				<an:p>        a valutare l'opportunità di favorire la mobilità anche tra pubbliche amministrazioni locali ovvero l'utilizzo di forme contrattuali flessibili, come strumento eccezionale cui far fronte in caso di urgenze gravi e indifferibili.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
