<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/19.0.48/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/19.0.48"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/19.0.48/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="19.0.48"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/19.0.48/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/19.0.48/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/19.0.48/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/19.0.48/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/19.0.48/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/19.0.48/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-09-03" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-09-03" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/19.0.48/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1883" id="ar1" showAs="Ddl 1883"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32600" id="ID0E5" showAs="Maria Domenica Castellone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1883</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 19.0.48</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Castellone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 19-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni in materia di concorsi e di accesso ai ruoli del Servizio sanitario nazionale)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al decreto del Presidente della Repubblica 10 dicembre 1997, n. 483, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'articolo 24 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''Art. 24. - 
					<an:i>(Concorso per il primo livello dirigenziale medico - Requisiti specifici di ammissione, organizzazione della selezione e graduatoria di merito) - 1.</an:i>
					 I requisiti specifici di ammissione al concorso sono i seguenti: 
					<an:i>a)</an:i>
					 laurea in medicina e chirurgia; 
					<an:i>b)</an:i>
					 specializzazione nella disciplina oggetto del concorso; 
					<an:i>c)</an:i>
					 iscrizione all'albo dell'ordine dei medici chirurghi, attestata da certificato in data non anteriore a sei mesi rispetto a quella di scadenza del bando.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 L'organizzazione delle selezioni è posta in capo alle singole Regioni e Provincie autonome, che, con cadenza periodica almeno annuale, effettuano una ricognizione dei ruoli dirigenziali carenti nelle Aziende Sanitarie, in modo da mettere a concorso le posizioni scoperte attraverso selezioni a graduatoria unica regionale, o provinciale nel caso delle Provincie autonome.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Presso ogni Regione e Provincia autonoma, con cadenza biennale, l'Assessorato con delega alla Salute, ovvero l'omologa Agenzia Regionale, istituisce le Commissioni di valutazione incaricate di espletare le procedure di selezione, differenziate per branca specialistica. Tali commissioni sono composte ciascuna da 5 componenti, più due supplenti, ed un dirigente amministrativo con funzioni di segretario, ed un garante dei cittadini, tutti individuati a mezzo di sorteggio effettuato ad opera del Ministero della Salute all'interno di Albi nazionali distinti per categoria e specialità.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 La Regione predispone ed espleta le procedure per il reclutamento dei dirigenti medici sulla base della ricognizione effettuata ed in coerenza con la programmazione e pianificazione del fabbisogno di risorse umane.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 In esito alla selezione viene stilata una graduatoria di merito unica su base regionale, della durata di tre anni, alla quale le Aziende Sanitarie attingono anche in base alle competenze richieste''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 26 è abrogato.
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'articolo 27 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''Art. 27. - 
					<an:i>(Punteggio) - 1.</an:i>
					 La Commissione di valutazione attribuisce un punteggio massimo di 100 punti, così ripartiti:
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Valutazione dei titoli di studio ed accademici, acquisiti in Italia ed all'estero, per un punteggio massimo di 20, attribuiti secondo i seguenti criteri:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 laurea: sino a 5 punti in funzione del voto di laurea;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 diploma di specializzazione nella disciplina o nella disciplina equipollente: sino a 5 punti;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dottorato di ricerca con documentata attività assistenziale: sino a 6 punti;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 
					<an:i>masters</an:i>
					 universitari: sino a 2 punti per anno di durata, per un massimo di 4 punti.
				</an:p>
				

				<an:p>
					         
					<an:i>2.</an:i>
					 Valutazione dei titoli di carriera per un punteggio massimo di 50, attribuiti secondo i seguenti criteri:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 punteggio di 1 per mese lavorato nella disciplina oggetto di selezione presso il SSN, nel ruolo di Dirigente del SSN;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 punteggio di 0,5 per mese lavorato nella disciplina oggetto di selezione presso il SSN, nel ruolo di co.co.co., co.co.pro., libero professionale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 punteggio di 0,5 per mese lavorato nella disciplina oggetto di selezione presso strutture convenzionate col SSN, con contratto a tempo indeterminato;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 valutazione delle pubblicazioni, per un punteggio massimo di 15, attribuiti secondo i seguenti criteri:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 punteggio di 0,5 per ogni pubblicazione di articolo scientifico su riviste nazionali sottoposte a 
					<an:i>peer-review</an:i>
					 ed indicizzate;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 punteggio di 1 per ogni pubblicazione di articolo scientifico su riviste internazionali sottoposte a 
					<an:i>peer-review</an:i>
					 ed indicizzate.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Valutazione di periodi di lavoro trascorsi all'estero, per un punteggio massimo di 15, attribuiti secondo i seguenti criteri:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 punteggio di 1 per anno lavorato nella disciplina oggetto di selezione presso strutture assistenziali. I periodi trascorsi all'estero dovranno essere certificati, legalmente tradotti ed apostillati per avere validità.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Ciascun candidato può avanzare ricorso avverso all'esito delle valutazioni e delle verifiche delle competenze, entro 15 giorni dalla pubblicazione della graduatoria di merito''».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, al Titolo II, Capo III, dopo le parole:</an:i>
					 «Sistema universitario e» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «disposizioni concernenti il sistema sanitario e».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
