<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/20.0.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/20.0.3"/>
					<an:FRBRdate date="2020-08-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/20.0.3/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="20.0.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/20.0.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/20.0.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-08-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/20.0.3/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/20.0.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/20.0.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-08-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/20.0.3/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-08-12" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-08-12" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/C/20.0.3/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1883" id="ar1" showAs="Ddl 1883"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32606" id="ID0E5" showAs="Gianmarco Corbetta"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1883</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 20.0.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Corbetta</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					<an:i>, aggiungere, in fine, il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 20
					<an:i>-</an:i>
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni concernenti il personale della Polizia di Stato)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Alla Tabella A allegata al decreto del Presidente della Repubblica 24 aprile 1982, n. 335, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 alla riga relativa alla qualifica di dirigente superiore, nella colonna concernente la funzione, le parole: ''dirigente di ufficio territoriale a livello regionale o interregionale per le esigenze di polizia stradale o ferroviaria o di frontiera, nonché postale e delle comunicazioni di particolare rilevanza'' sono sostituite dalle seguenti: ''dirigente di ufficio territoriale a livello regionale o interregionale per le esigenze di polizia stradale o di frontiera, nonché di polizia ferroviaria o postale e delle comunicazioni di particolare rilevanza; dirigente di ufficio territoriale per le esigenze di polizia di frontiera di particolare rilevanza'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 alla riga relativa alla qualifica di primo dirigente, nella colonna concernente la funzione, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>        1) le parole: ''nonché a livello regionale o interregionale per la polizia postale e delle comunicazioni'' sono sostituite dalle seguenti: ''nonché a livello regionale o interregionale per le esigenze di polizia ferroviaria o postale e delle comunicazioni'';</an:p>
				

				<an:p>        2) dopo le parole: ''vice dirigente di ufficio territoriale a livello regionale o interregionale di particolare rilevanza per le esigenze di polizia stradale o ferroviaria o di frontiera o postale e delle comunicazioni;'' sono aggiunte le seguenti: ''vice dirigente di ufficio territoriale per le esigenze di polizia di frontiera di particolare rilevanza;'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 alla riga relativa alle qualifiche di vice questore e vice questore aggiunto, nella colonna concernente la funzione, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>        1) dopo le parole: ''dirigente di commissariato distaccato di pubblica sicurezza'' sono aggiunte le seguenti: ''di significativa rilevanza'';</an:p>
				

				<an:p>        2) dopo le parole: ''vice direttore di divisione o di ufficio equiparato o direttore di sezione o di ufficio equiparato'' sono aggiunge le seguenti: ''di significativa rilevanza'';</an:p>
				

				<an:p>        3) le parole: ''dirigente di sezione o di ufficio equiparato di ispettorato o di ufficio speciale di pubblica sicurezza'' sono sostituite dalle seguenti: ''dirigente di sezione o di ufficio equiparato di significativa rilevanza di ispettorato o di ufficio speciale di pubblica sicurezza, o dirigente di ufficio speciale di pubblica sicurezza istituito presso le regioni; direttore di sezione investigativa periferica di significativa rilevanza per le attività di contrasto della criminalità organizzata''.</an:p>
				

				<an:p>        4) le parole: ''dirigente o vice dirigente o dirigente di settore di reparto mobile o di reparto speciale'' sono sostituite dalle seguenti: ''dirigente o vice dirigente o dirigente di settore di significativa rilevanza di reparto mobile o di reparto speciale'';</an:p>
				

				<an:p>        5) le parole: ''direttore o vice direttore o direttore di settore di istituto di istruzione'' sono sostituite dalle seguenti: ''direttore o vice direttore o direttore di settore di significativa rilevanza di istituto di istruzione''.</an:p>
				

				<an:p>        2. Alla voce ''carriera dei funzionari tecnici di polizia'' della Tabella A allegata al decreto del Presidente della Repubblica 24 aprile 1982, n. 337, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 nella parte attinente al Ruolo Ingegneri sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) nella colonna relativa alle funzioni, alla riga relativa alla qualifica di primo dirigente tecnico, le parole: ''direttore/dirigente di ufficio tecnico periferico'' sono sostituite dalle seguenti: ''direttore/dirigente o vice-direttore/vice-dirigente di ufficio tecnico periferico'';</an:p>
				

				<an:p>                2) nella colonna attinente ai posti in organico, le parole: ''Posti in organico'' sono sostituite dalle seguenti: ''Posti di funzione'';</an:p>
				

				<an:p>                3) nella colonna attinente ai posti in organico, alla riga relativa alle qualifiche di direttore tecnico superiore e di direttore tecnico capo, la parola: ''102'' è sostituita dalla seguente: ''135'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 nella parte attinente al Ruolo Fisici sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) nella colonna relativa alle funzioni, alla riga relativa alla qualifica di primo dirigente tecnico, le parole: ''direttore/dirigente di ufficio tecnico periferico'' sono sostituite dalle seguenti: ''direttore/ dirigente o vice-direttore/vice-dirigente di ufficio tecnico periferico'';</an:p>
				

				<an:p>                2) nella colonna relativa ai posti di funzione, alle righe relative alle qualifiche di direttore tecnico superiore e di direttore tecnico capo, le parole: ''100 (120)'' sono sostituite dalle seguenti: ''115 (135)''.</an:p>
				

				<an:p>        3. All'articolo 2, comma 2, quinto periodo, del decreto legislativo 5 ottobre 2000, n. 334, le parole: ''Nella sostituzione'' sono sostituite dalle seguenti: ''Se titolari del relativo incarico, nonché nella sostituzione''».</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, alla rubrica del Capo III aggiungere in fine le parole:</an:i>
					 «e dell'amministrazione della pubblica sicurezza».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
