<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.24/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.24"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.24/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="15.24"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.24/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.24/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.24/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.24/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.24/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.24/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-10-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-10-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2626/C/15.24/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2626" showAs="DDL 2626"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/25224" showAs="Sangalli"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/22720" showAs="Bubbico"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25251" showAs="Armato"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/25231" showAs="Fioroni"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/17557" showAs="Garraffa"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/25229" showAs="Granaiola"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/5126" showAs="Latorre"/>
				<an:TLCPerson id="EDC" href="http://dati.senato.it/senatore/23080" showAs="Tomaselli"/>
				<an:TLCPerson id="EIC" href="http://dati.senato.it/senatore/17750" showAs="Pinotti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2626</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 15.24</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Sangalli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Bubbico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Armato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Granaiola</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Latorre</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDC" as="#tipoSenatore">Tomaselli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EIC" as="#tipoSenatore">Pinotti</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 15</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 15-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Disposizioni in materia di appartenenza dei risultati della ricerca svolta nelle università e negli enti pubblici di ricerca)</an:p>
				<an:p>        1. Le disposizioni dei presente articolo si applicano alle innovazioni per le quali è stata depositata la richiesta di protezione, ovvero è stato acquisito il diritto di titolarità, in caso di innovazioni per le quali è previsto il deposito, successivamente alla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>        2. Ai sensi dell'articolo 64 del codice della proprietà industriale, di cui al decreto legislativo 10 febbraio 2005, n. 30, e successive modificazioni, i risultati dell'attività di ricerca appartengono alle università, alla pubblica amministrazione o agli enti pubblici promotori e interessati aventi tra i propri scopi istituzionali finalità di ricerca, quando tali attività sono svolte da un inventore con il quale intercorre un rapporto di lavoro e purché tali attività siano realizzate nell'ambito di contratti di ricerca o di consulenza, o di convenzioni o di altri strumenti normativi italiani o dell'Unione europea relativi all'attività di ricerca.</an:p>
				<an:p>        3. All'inventore di cui al comma 2 spetta in tutti i casi di essere riconosciuto autore dell'invenzione e di ottenere almeno il 30 per cento dei proventi o dei canoni derivanti dallo sfruttamento del brevetto. Nel caso di concorso di più inventori a una medesima attività di ricerca, spetta a tutti i partecipanti il diritto di essere riconosciuti autori. Il diritto a percepire il 30 per cento del proventi o dei canoni derivanti dallo sfruttamento del brevetto è ripartito fra tutti gli autori in parti eguali, salvo che sia concordata o accertata una diversa partecipazione alla realizzazione dell'invenzione. In tale ultimo casa, la ripartizione avviene in misura proporzionale al contributo da ciascuno offerto.</an:p>
				<an:p>        4. L'inventore di cui al comma 2 comunica la propria invenzione all'università, alla pubblica amministrazione o all'ente pubblico con il quale intercorre il rapporto di lavoro secondo le modalità dal medesimo stabilite, affinché esso possa manifestare entro due mesi dalla comunicazione il proprio interesse a esercitare il diritto di richiedere il relativo brevetto. Decorso inutilmente Il termine di cui al periodo precedente, o comunque qualora l'università, la pubblica amministrazione o l'ente pubblico non abbia proceduto al deposito del brevetto entro i sei mesi successivi alla manifestazione di interesse, il diritto di deposito del brevetto spetta all'inventore.</an:p>
				<an:p>        5. Qualora l'università, la pubblica amministrazione o l'ente pubblico abbia esercitato il diritto di richiedere il brevetto, ma non ne abbia iniziato lo sfruttamento entro i due mesi successivi, l'inventore, a richiesta, acquisisce il diritto di sfruttare gratuitamente l'Invenzione e di esercitare i diritti patrimoniali a essa connessi.</an:p>
				<an:p>        6. Le università, le pubbliche amministrazioni e gli enti pubblici interessati hanno facoltà di decidere in quali Paesi si estende l'efficacia della domanda prioritaria di protezione. L'inventore ha il diritto di decidere se l'estensione deve essere effettuata in territori esclusi dall'università, dalla pubblica amministrazione o dall'ente pubblico. In fase di rinnovo annuale, qualora l'università, la pubblica amministrazione o l'ente pubblico decida di non mantenere la corresponsione dell'annualità in Paesi non più ritenuti di proprio interesse, l'inventore ha la facoltà di mantenere, a sue spese, il pagamento di tali annualità. In tutti i casi previsti dal presente articolo l'inventore è titolare del 70 per cento dei proventi o dei canoni derivanti dallo sfruttamento effettuato nei Paesi dallo stessa prescelti o comunque rinnovati con tasse di mantenimento a suo carico. Il restante 30 per cento è devoluto all'università, alla pubblica amministrazione o all'ente pubblico interessato. Qualora l'università, la pubblica amministrazione o l'ente pubblico decida, dopo il deposito del brevetto, di cederlo a terzi, all'inventore spetta il diritto di prelazione per l'acquisto.</an:p>
				<an:p>        7. Nel caso di ricerche finanziate, in tutto o in parte, da soggetti privati, ovvero realizzate nell'ambito di specifici progetti di ricerca finanziati da enti pubblici diversi dall'università, dalla pubblica amministrazione o dall'ente pubblico di appartenenza dei ricercatori, l'università, la pubblica amministrazione o l'ente pubblico interessato, nell'ambito della propria autonomia, stabilisce ciascun aspetto del rapporti reciproci, fermo restando che all'inventore spettano comunque il diritto di essere riconosciuto autore dell'invenzione e una percentuale dei proventi o dei canoni derivanti dal suo sfruttamento.</an:p>
				<an:p>        8. Le università, le pubbliche amministrazioni o gli enti pubblici di cui al comma 2 si dotano, singolarmente o attraverso rapporti convenzionali o associativi tra loro o con enti locali, con fondazioni o con istituzioni pubbliche o private, di strutture idonee a valorizzare le invenzioni realizzate dai ricercatori e delle quali sono titolari.</an:p>
				<an:p>        9. Le modalità di erogazione dei contributi di cui al presente articolo sono definite mediante un regolamento adottato con decreto del Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>        11. L'articolo 65 del codice della proprietà industriale, di cui al decreto legislativo 10 febbraio 2005, n. 30, è abrogato.</an:p>
				<an:p>        12. Alla copertura degli oneri derivanti dall'erogazione dei proventi e dei canoni di cui al presente articolo, pari a 5 milioni di euro per l'anno 2011, a 10 milioni di euro per l'anno 2012 e a 15 milioni di euro a decorrere dall'anno 2013, si provvede a valere sui maggiori risparmi di spesa di cui al comma 13.</an:p>
				<an:p>        13. Con riferimento alle amministrazioni pubbliche inserite nel conto consolidato della pubblica amministrazione, come individuate dall'ISTAT, ai sensi dell'articolo 1, comma 3, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, a pena di configurazione di danno erariale a carico dei soggetti responsabili, l'uso delle autovetture in dotazione a ciascuna amministrazione è ammesso strettamente per esigenze di servizio ed è in ogni caso escluso per trasferimenti verso e dal luogo di lavoro. La presente disposizione non si applica alle autovetture assegnate, ai fini di tutela e sicurezza personale, a soggetti esposti a pericolo, ai sensi dell'articolo 7, comma 3, della legge 4 maggio 1998, n. 133. L'uso in via esclusiva delle autovetture di servizio è ammesso esclusivamente per i titolari delle seguenti cariche:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 Presidente del Consiglio dei ministri e Vicepresidente del Consiglio dei ministri;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 Ministri e Vice Ministri;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 Sottosegretari di Stato;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 primo presidente e procuratore generale della Corte di cassazione e presidente del Tribunale superiore delle acque pubbliche, presidente del Consiglio di Stato, presidente e procuratore generale della Corte dei conti, avvocato generale dello Stato, segretario generale della Presidenza del Consiglio dei ministri, presidente del Consiglio di giustizia amministrativa della Regione siciliana;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 presidenti di autorità indipendenti.
				</an:p>
				<an:p>        Ai sensi dell'articolo 2, comma 122, della legge 23 dicembre 1996, n. 662, tutti coloro che hanno ricoperto cariche pubbliche a qualsiasi titolo, e che sono cessati dalla carica, perdono il diritto all'uso dell'autovettura di Stato. Ciascuna amministrazione procede alla individuazione delle autovetture in esubero, ai fini della loro dismissione entro il 31 dicembre 2011. Dalle disposizioni di cui al presente comma devono derivare risparmi non inferiori a 5 milioni di euro per l'anno 2011, a 10 milioni di euro per l'anno 2012 e a 15 milioni di euro per l'anno 2013. I risparmi devono essere conseguiti dalle amministrazioni pubbliche e, in caso di accertamento di minori economie rispetto agli obiettivi di cui al presente comma, si provvede alla corrispondente riduzione, per ciascuna amministrazione inadempiente, delle dotazioni di bilancio relative a spese non obbligatorie, fino alla totale copertura dell'obiettivo di risparmio ad essa assegnato».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
