<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/23/10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/23/10"/>
					<an:FRBRdate date="2016-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/23/10/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2085/23/10"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/23/10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/23/10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/23/10/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/23/10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/23/10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/23/10/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-08-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2016-08-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/G/2085/23/10/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2085" id="ar1" showAs="DDL 2085"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10" id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/" id="IDTRRAWZX5RTQXPF3FTTUXQ4UDKBCG022YHBYCL1E0R442AYGX4P1N" showAs="PANIZZA, LANIECE, PALERMO, BERGER, ZIN"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2085</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2085/23/10</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDTRRAWZX5RTQXPF3FTTUXQ4UDKBCG022YHBYCL1E0R442AYGX4P1N">PANIZZA, LANIECE, PALERMO, BERGER, ZIN</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato, in sede di esame dell'AS 2085 recante «legge annuale per il mercato e la concorrenza»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            molte volte è capitato di andare in farmacia e sentirsi dire che il farmaco prescritto non è disponibile o, addirittura, introvabile. La scena si ripete sempre più spesso nelle farmacie di tutta Italia e i medicinali che mancano all'appello sono praticamente di ogni tipo: antibiotici, antidepressivi, farmaci per l'emicrania, antitumorali, antiasmatici, antiepilettici. Una lunga lista che col passare del tempo si fa sempre più lunga e include moltissimi farmaci di classe A, ovvero quelli ritenuti essenziali nella cura delle malattie e che per questo sono rimborsati dal Servizio sanitario nazionale;</an:p>
				<an:p>            quello che preoccupa di più è che molti dei medicinali irreperibili sono «unici», cioè non esiste uno alternativo e/o sostitutivo;</an:p>
				<an:p>
					            le ragioni sembrano essere diverse: secondo i distributori all'ingrosso le case farmaceutiche contingenterebbero la produzione dei loro medicinali nel nostro Paese a vantaggio di mercati esteri più redditizi; le aziende farmaceutiche, a loro volta, additano i distributori all'ingrosso, sempre più dediti al 
					<an:i>business</an:i>
					 del 
					<an:i>parallel trade</an:i>
					 (esportano farmaci dall'Italia, dove mediamente i prezzi dei farmaci di classe A sono più bassi, in Paesi dove i prezzi degli stessi medicinali sono più alti);
				</an:p>
				<an:p>            quella del commercio parallelo è un'attività del tutto legale e in Europa sfiora i 5 miliardi e mezzo di euro. Questa pratica, però, mina il diritto alle cure dei cittadini residenti nei Paesi da cui i farmaci fuggono;</an:p>
				<an:p>            non va dimenticato, inoltre, il campo dei traffici illeciti. Capita, infatti, che a seguito di una falsificazione dei documenti, i farmaci vengano reintrodotti nella catena distributiva di altri Paesi europei;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            il Ministero della salute ha tentato di mettere un argine alla fuga dei farmaci. Nel mese di giugno 2014, infatti, è stato emanato un provvedimento che impone ai distributori che esportano di garantire comunque un assortimento permanente di medicinali sufficiente a rispondere alle esigenze delle zone da loro servite e di provvedere alla consegna delle forniture richieste in tempi brevissimi su tutto il territorio nazionale. Il decreto ha anche formalizzato la procedura che devono seguire i farmacisti per segnalare le carenze da loro riscontrate;</an:p>
				<an:p>            tuttavia, nonostante il provvedimento, i farmaci necessari per la tutela della salute del cittadino continuano a non essere disponibili sul mercato nazionale e fuggono verso «altri lidi», non garantendo, così, la continuità terapeutica a migliaia di cittadini;</an:p>
				<an:p>            per controllare il fenomeno della «fuga dei farmaci» sarebbe necessario estendere la tracciatura del farmaco anche a livello europeo, così da poter controllare esattamente dove le confezioni vengano realmente vendute. La tracciabilità europea consentirebbe, infatti, di avere un quadro chiaro e preciso dei movimenti dei farmaci in uscita dall'Italia, restituendo trasparenza ad un mercato che al momento presenta punti di oscurità da risolvere urgentemente;</an:p>
				<an:p>            al fine di controllare che i farmaci commercializzati sul territorio italiano siano effettivamente distribuiti nel nostro Paese, sarebbe fondamentale un maggior ruolo di controllo da parte delle autorità competenti su due fronti fondamentali: da un lato sull'industria che produce, affinché si renda evidente l'effettiva destinazione della sua produzione al mercato italiano; e dall'altro sulle farmacie che chiedono l'autorizzazione a fare distribuzione intermedia affinché posseggano tutti i requisiti previsti dal decreto legislativo n. 219 del 2006;</an:p>
				<an:p>
					            in alcuni altri Paesi dell'Unione europea, in particolare nel Regno Unito, tale fenomeno è stato affrontato attraverso l'introduzione della clausola denominata 
					<an:i>sunset clause</an:i>
					 (clausola del tramonto) in funzione della quale l'autorizzazione viene revocata se, dopo un'ispezione obbligatoria (che in Italia. sarebbe di competenza regionale) e trascorsi uno o due anni dalla concessione dell'autorizzazione, non risulti che il grossista abbia iniziato l'attività di distribuzione vera e propria ovvero non abbia soddisfatto i requisiti richiesti (per esempio, non detenga il 90 per cento dei farmaci),
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p>            tanto premesso,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            ad intraprendere iniziative atte a prevenire efficacemente stati di carenza o indisponibilità, anche temporanea, di taluni medicinali sul territorio nazionale imputabili direttamente o indirettamente alla pratica della «esportazione parallela», al fine di garantire una corretta tutela della salute dei cittadini.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
