<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/47.0.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/47.0.7"/>
					<an:FRBRdate date="2016-06-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/47.0.7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="47.0.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/47.0.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/47.0.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-06-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/47.0.7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/47.0.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/47.0.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-06-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/47.0.7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-06-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2016-06-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/C/47.0.7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2085" showAs="DDL 2085"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDW33WO0DG2VRIBGWC43UMCLZJWGC4SGSEHDLJHKLRZCVXBVXFJWJN" href="http://dati.senato.it/senatore/" showAs="Buemi, Fausto Guilherme Longo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2085</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 47.0.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDW33WO0DG2VRIBGWC43UMCLZJWGC4SGSEHDLJHKLRZCVXBVXFJWJN" as="#tipoSenatore">Buemi, Fausto Guilherme Longo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 47-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Disposizioni per la concorrenza in ambito forense)</an:p>
				<an:p>        1. L'articolo 131 del decreto del Presidente della Repubblica del 30 maggio 2002, n. 115 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					    -''Articolo 131 (L) - 
					<an:i>(Effetti dell'ammissione al patrocinio) 1.</an:i>
					 - Per effetto dell'ammissione al patrocinio e relativamente alle spese a carico della parte ammessa, alcune sono prenotate a debito, altre sono anticipate dall'erario.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2</an:i>
					. Sono spese prenotate a debito:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 il contributo unificato nel processo civile, nel processo amministrativo e nel processo tributario;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 l'imposta di bollo, ai sensi dell'articolo 17, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 642, nel processo contabile;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 le spese forfettizzate per le notificazioni a richiesta d'ufficio nel processo civile;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 l'imposta di registro ai sensi dell'articolo 59, comma 1, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto del Presidente della Repubblica 26 aprile 1986, n. 131, nel processo civile e amministrativo;
				</an:p>
				<an:p>
					            e) l'imposta ipotecaria e catastale ai sensi dell'articolo 16, comma 1, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, del decreto legislativo 31 ottobre 1990, n. 347;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 i diritti di copia.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3</an:i>
					. Gli onorari dovuti al consulente tecnico di parte e all'ausiliario del magistrato sono prenotati a debito, a domanda, anche nel caso di transazione della lite, se non e possibile la ripetizione dalla parte a carico della quale sono poste le spese processuali, o dalla stessa parte ammessa, per vittoria della causa o per revoca dell'ammissione. Lo stesso trattamento si applica agli onorari di notaio per lo svolgimento di funzioni ad essi demandate dal magistrato nei casi previsti dalla legge e all'indennità di custodia del bene sottoposto a sequestro.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 Sono spese anticipate dall'erario:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 gli onorari e le spese dovuti al difensore, con l'esclusione dell'ipotesi in cui lo stesso, agisca in proprio per il recupero giudiziale di propri crediti maturati nell'esercizio dell'attività professionale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 le indennità e le spese di viaggio spettanti ai magistrati, agli appartenenti agli uffici e agli ufficiali giudiziari per le trasferte relative al compimento di atti del processo fuori dalla sede in cui si svolge, nel processo civile;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 le indennità e le spese di viaggio spettanti a testimoni, a notai, a consulenti tecnici di parte e ausiliari del magistrato, nonché le spese sostenute per l'adempimento dell'incarico da parte di questi ultimi;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 le spese per gli strumenti di pubblicità legale dei provvedimenti del magistrato nel processo civile;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 le spese per il compimento dell'opera non eseguita o per la distruzione di quella compiuta nel processo civile;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 le spese per le notificazioni a richiesta d'ufficio.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5.</an:i>
					 Sono prenotati a debito o anticipati ai sensi dell'articolo 33, i diritti e le indennità di trasferta o le spese di spedizione degli ufficiali giudiziari per le notificazioni e gli atti di esecuzione a richiesta di parte''.
				</an:p>
				<an:p>        2. L'articolo unico della legge 2 aprile 1958, n. 319 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''Articolo unico. - 
					<an:i>1</an:i>
					. Gli atti, i documenti ed i provvedimenti relativi'alle cause per controversie individuali di lavoro o concernenti rapporti di pubblico impiego, nonché gli atti, i documenti ed i provvedimenti relativi alle cause per controversie aventi ad oggetto il recupero di crediti riguardanti compensi o rimborsi derivanti dall'esercizio di una libera professione, gli atti relativi ai provvedimenti di conciliazione dinanzi agli uffici del lavoro e della massima occupazione o previsti da contratti o accordi collettivi di lavoro nonché alle cause per controversie di previdenza e assistenza obbligatorie sono esenti, senza limite di valore o di competenza, dall'imposta di bollo, di registro e da ogni spesa, tassa o diritto di qualsiasi specie e natura, fatto salvo quanto previsto dall'articolo 9, comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115. Sono allo stesso modo esenti gli atti e i documenti relativi alla esecuzione sia immobiliare che mobiliare. delle sentenze ed ordinanze emesse negli stessi giudizi, nonché quelli riferentisi a recupero dei crediti per prestazioni di lavoro nelle procedure di fallimento, di concordato preventivo e di liquidazione coatta amministrativa.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Le disposizioni di cui al comma 1 si applicano alle procedure di cui agli articoli 618-
					<an:i>bis</an:i>
					, 825 e 826 del codice di procedura civile''.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 All'articolo 9 del decreto del Presidente della Repubblica n. 115 del 2002, il comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nei processi per controversie di previdenza ed assistenza obbligatorie, nonché quelli per controversie aventi ad oggetto il recupero di crediti riguardanti compensi o rimborsi derivanti dall'esercizio di una libera professione e per quelle individuali di lavoro o concernenti rapporti di pubblico impiego, le parti che sono titolari di un reddito imponibile ai fini dell'imposta personale sul reddito, risultante dall'ultima dichiarazione, superiore a tre volte l'importo previsto dall'articolo 76, sono soggette, rispettivamente, al contributo unificato di iscrizione a ruolo nella misura di cui all'articolo 13, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, e comma 3, salvo che per i processi dinanzi alla Corte di cassazione in cui il contributo è dovuto nella misura di cui all'articolo 13, comma 1''».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
