<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-10-03/62/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-10-03/62"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-10-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="62"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-10-03/62/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-10-03/62/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-10-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-10-03/62/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-10-03/62/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-10-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-10-03"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2023-10-03/62/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e68a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36420" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36420" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32779" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32779" showAs="ROSSO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32619" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32619" showAs="DI GIROLAMO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29270" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29270" showAs="BASSO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AMBIENTE, TRANSIZIONE ECOLOGICA, ENERGIA, LAVORI PUBBLICI, COMUNICAZIONI, INNOVAZIONE TECNOLOGICA)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>62</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>ROSA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.62 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:35:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,35.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="SULLA PUBBLICAZIONE DEI DOCUMENTI ACQUISITI ">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">SULLA PUBBLICAZIONE DEI DOCUMENTI ACQUISITI </an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p36420" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36420"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e68" href="#p36420">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che la documentazione acquisita dalla Commissione nell'ambito dell'esame dei disegni di legge n. 
							<an:a href="https://www.senato.it/loc/link.asp?tipodoc=sddliter&amp;leg=19&amp;id=55205">29</an:a>
							 e congiunti (Rigenerazione urbana), nonché del disegno di legge n. 
							<an:a href="https://www.senato.it/loc/link.asp?tipodoc=sddliter&amp;leg=19&amp;id=57473">870</an:a>
							 (d-l 121/2023 qualità dell'aria e limitazioni della circolazione stradale), sarà resa disponibile per la pubblica consultazione sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e90" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e90">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e98" name="DDL 29 E CONGIUNTI (RIGENERAZIONE URBANA)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e98">DDL 29 E CONGIUNTI (RIGENERAZIONE URBANA)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>29</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Misure per la rigenerazione urbana
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>761</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di rigenerazione urbana
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>863</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di rigenerazione urbana
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione congiunta dei disegni di legge nn. 29 e 761, congiunzione con la discussione del disegno di legge n. 863 e rinvio)</an:p>
					 
                     
					<an:p>Prosegue la discussione congiunta, sospesa nella seduta del 27 settembre.</an:p>
					
                  
                
 
 
               
               
					<an:speech by="#p32779" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32779"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e188" href="#p32779">
                        ROSSO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, che si compone di cinque articoli.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1, dopo aver fornito la definizione di rigenerazione urbana e dei relativi interventi, prevede che i comuni approvino un piano di rigenerazione urbana - individuando, anche su proposta dei privati, gli ambiti urbani ove si rendono necessari gli interventi - e definiscano gli interventi ammissibili. Esso inoltre elenca le misure incentivanti di cui beneficiano gli interventi e introduce alcune semplificazioni procedurali, segnatamente in materia di svolgimento della conferenza di servizi.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 prevede l'istituzione, nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze, di un Fondo nazionale per la rigenerazione urbana, le cui risorse sono attribuite per il cofinanziamento: di interventi di rigenerazione urbana presentati dai comuni e dalle città metropolitane, dando priorità ai comuni che hanno adottato i piani di rigenerazione urbana; di attività di ricerca scientifica, finalizzate allo studio e alla sperimentazione dei materiali edili sostenibili e a basso impatto ambientale; di attività di studio e prototipazione di nuove tipologie costruttive innovative e sostenibili.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 istituisce, presso la Presidenza del Consiglio dei ministri, la Cabina di regia nazionale per la rigenerazione urbana, disciplinandone composizione e funzioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Esso inoltre attribuisce al Ministero della pubblica amministrazione il compito di promuovere e accompagnare i processi di trasformazione delle pubbliche amministrazioni anche nelle attività di formazione e di assistenza ai comuni per le pratiche che riguardano la rigenerazione urbana.</an:p>
						
                  
						<an:p>Al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti viene invece assegnato il compito di sostenere gli investimenti di rigenerazione urbana stimolando la realizzazione all'interno delle città di nuove infrastrutture sociali e di sistemi di mobilità innovativi e sostenibili.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 autorizza i sindaci, al fine di garantire la rapida esecuzione degli interventi di rigenerazione urbana, a operare con gli stessi poteri che il decreto-legge &quot;sblocca cantieri&quot; ha conferito ai commissari straordinari per gli interventi infrastrutturali di particolare complessità, nel rispetto dei principi derivanti dall'ordinamento dell'Unione europea e in deroga a vari articoli del codice dei contratti pubblici. I relativi contratti sono sottoposti a condizione risolutiva ove sopravvenga documentazione interdittiva. L'articolo in esame detta inoltre disposizioni per le occupazioni e per le espropriazioni delle aree occorrenti per l'esecuzione degli interventi di rigenerazione urbana e individua compiti e poteri degli amministratori locali.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 reca la clausola di invarianza finanziaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, ricorda che sono stati già incardinati due disegni di legge che vertono sul medesimo oggetto, sui quali oggi sono iniziate le audizioni, e che dovrebbero essere esaminati congiuntamente a quello appena illustrato e ad altri eventuali disegni di legge aventi il medesimo oggetto che dovessero essere assegnati alla 8ª Commissione, come richiesto anche dalla senatrice Sironi nella scorsa seduta.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36420" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36420"/>
						
                  
						<an:p>
							Anche alla luce di quanto riferito dal relatore, il 
							<an:ref id="d1e228" href="#p36420">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, considerata l'identità di oggetto, propone la congiunzione del disegno di legge n. 863 con i disegni di legge nn. 29 e 761.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e243" href="#p32619">
                        DI GIROLAMO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) segnala che il disegno di legge della senatrice Sironi è il n. 842.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36420" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36420"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e259" href="#p36420">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che il disegno di legge n. 842 non risulta essere stato assegnato alla 8ª Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29270" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29270"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e271" href="#p29270">
                        BASSO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) chiede se è previsto che si proceda all'individuazione di un testo base.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36420" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36420"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e286" href="#p36420">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 osserva che, una volta terminato il ciclo di audizioni, il relatore individuerà quello che a suo avviso è il modo più opportuno di procedere e lo sottoporrà alla Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32779" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32779"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e298" href="#p32779">
                        ROSSO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), in attesa che si definisca il quadro dei provvedimenti da esaminare congiuntamente, propone di andare comunque avanti con il ciclo di audizioni, chiedendo poi agli auditi di integrare le loro memorie scritte con riferimenti ai disegni di legge che dovessero essere abbinati successivamente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e317" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e317">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e325" name="SEDE CONSULTIVA">
					
               
					<an:heading id="h-d1e325">SEDE CONSULTIVA</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>897</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 10 agosto 2023, n. 105, recante disposizioni urgenti in materia di processo penale, di processo civile, di contrasto agli incendi boschivi, di recupero dalle tossicodipendenze, di salute e di cultura, nonché in materia di personale della magistratura e della pubblica amministrazione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere alle Commissioni 1ª e 2ª riunite. Esame. Parere favorevole)</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p36420" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36420"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e367" href="#p36420">
                        ROSA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in qualità di relatore, illustra il disegno di legge in titolo, segnalando che, per quanto riguarda le disposizioni di maggior interesse per l'8ª Commissione, nel Capo I - che contiene norme in materia di processo penale - l'articolo 1 ha esteso a una serie di delitti, tra cui quello di attività organizzate per il traffico illecito di rifiuti, la disciplina speciale sulle intercettazioni, precedentemente applicata nell'ambito delle indagini relative a delitti di criminalità organizzata o di minaccia col mezzo del telefono, che prevede condizioni meno stringenti per l'autorizzazione e la proroga delle intercettazioni stesse.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel corso dell'esame presso la Camera dei deputati sono state aggiunte ulteriori disposizioni che, tra l'altro, intervengono sul contenuto del decreto autorizzativo di intercettazioni tra presenti mediante inserimento di captatore informatico, sulle modalità esecutive delle intercettazioni e sull'utilizzabilità dei risultati delle intercettazioni in un procedimento diverso.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 istituisce le infrastrutture digitali interdistrettuali per le intercettazioni telefoniche, rimettendo a successivi decreti del Ministro della giustizia l'individuazione di tali infrastrutture, la definizione dei requisiti tecnici essenziali e di quelli specifici per la gestione dei dati, nonché la disciplina del collegamento telematico con i luoghi di ascolto presso le procure della Repubblica. Sempre con decreto del Ministro della giustizia, entro il 1° marzo 2024, verrà disposta l'attivazione degli archivi digitali presso le infrastrutture suddette, con conseguente migrazione dei dati dalle singole procure della Repubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 2-
							<an:i>bis</an:i>
							 reca disposizioni per il contrasto della criminalità informatica e in materia di cybersicurezza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In primo luogo, si prevede che l'Agenzia per la cybersicurezza nazionale trasmetta al Procuratore nazionale antimafia e antiterrorismo tutte le notizie e i dati rilevanti per l'esercizio delle funzioni di impulso e coordinamento da lui espletate in relazione ai reati informatici. Viene poi precisato che, nell'ambito delle funzioni dirette a prevenire e gestire gli incidenti di sicurezza informatica e gli attacchi informatici, l'Agenzia svolge ogni attività diretta all'analisi e al supporto per il contenimento e il ripristino dell'operatività dei sistemi compromessi, con la collaborazione dei soggetti pubblici o privati che abbiano subìto incidenti o attacchi informatici. Per talune categorie di soggetti (tra i quali sono ricompresi gli operatori di servizi essenziali, i fornitori di servizi digitale e le imprese che forniscono reti pubbliche di comunicazioni o servizi di comunicazione elettronica accessibili al pubblico), la mancata collaborazione con l'Agenzia è valutata ai fini dell'applicazione delle sanzioni previste dal c.d. decreto-legge perimetro (decreto-legge n. 105 del 2019).</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono infine resi più incisivi i poteri del Procuratore nazionale antimafia e antiterrorismo nell'ambito della lotta alla criminalità organizzata in campo informatico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel Capo IV - che reca, tra l'altro, disposizioni concernenti reati in materia ambientale - l'articolo 6 introduce misure volte a rafforzare il sistema di prevenzione e contrasto al fenomeno degli incendi boschivi.</an:p>
						
                  
						<an:p>A tal fine, si estende l'ambito di applicazione del delitto di incendio boschivo, al fine di punire anche chi cagiona un incendio su zone di interfaccia urbano-rurali, e si innalza la pena edittale minima per l'incendio doloso da quattro a sei anni di reclusione e quella per l'incendio colposo da uno a due anni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento all'incendio doloso, si prevede poi quale circostanza aggravante (che comporta l'aumento della pena da un terzo alla metà) l'avere commesso il fatto al fine di trarne profitto per sé o per altri o con abuso dei poteri o con violazione dei doveri inerenti all'esecuzione di incarichi o allo svolgimento di servizi nell'ambito della prevenzione e della lotta attiva contro gli incendi boschivi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Alla condanna per il reato di incendio boschivo viene infine aggiunta quale pena accessoria anche l'interdizione dai pubblici uffici e l'incapacità di contrarre con la pubblica amministrazione, salvo che per ottenere prestazioni di un pubblico servizio, per la durata di 5 anni.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 6-
							<an:i>bis</an:i>
							 prevede l'arresto da 6 mesi a 2 anni e l'ammenda da 4.000 a 10.000 euro per chi abbatte, cattura o detiene esemplari di orso bruno marsicano.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 6-
							<an:i>ter</an:i>
							, al comma 1, trasforma da illecito amministrativo a reato contravvenzionale l'abbandono di rifiuti, che viene punito con l'ammenda da 1.000 a 10.000 euro, aumentata fino al doppio se l'abbandono riguarda rifiuti pericolosi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 inserisce i delitti di turbata libertà degli incanti e di turbata libertà del procedimento di scelta del contraente fra i reati presupposto della responsabilità amministrativa degli enti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 3 inserisce tra i reati che consentono, nel caso di condanna o patteggiamento, la confisca del denaro o dei beni di cui il condannato non possa giustificare la provenienza e di cui abbia la disponibilità in valore sproporzionato rispetto al proprio reddito anche taluni reati ambientali (inquinamento ambientale, morte o lesioni come conseguenza del delitto di inquinamento ambientale, traffico e abbandono di materiale ad alta radioattività, attività organizzate per il traffico illecito dei rifiuti).</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono poi ridisciplinate le circostanze aggravanti del delitto di inquinamento ambientale, al fine di prevedere un aumento della pena da un terzo alla metà nel caso in cui il disastro sia prodotto in un'area naturale protetta o sottoposta a vincolo paesaggistico, ambientale, storico, artistico o archeologico ovvero in danno di specie animali o vegetali protette, nonché nel caso in cui l'inquinamento provochi il deterioramento, la compromissione o la distruzione di un habitat nelle predette aree.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel Capo VII - dedicato a disposizioni in materia di cultura - l'articolo 10, al comma 5, proroga fino al 15 dicembre 2023 l'aumento di un euro sul costo dei biglietti di ingresso negli istituti e luoghi della cultura di appartenenza statale, finalizzato al finanziamento degli interventi di tutela e ricostruzione del patrimonio pubblico e privato, inclusi i musei, danneggiato in conseguenza degli eventi alluvionali verificatisi a partire dal 1° maggio scorso.</an:p>
						
                  
						<an:p>In considerazione del fatto che il provvedimento verrà esaminato dall'Aula del Senato già domani, formula fin d'ora una proposta di parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36420" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36420"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi richieste di intervento, il 
							<an:ref id="d1e441" href="#p36420">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, verificata la presenza del numero legale, pone in votazione la proposta di parere favorevole da lui stesso formulata in qualità di relatore, che risulta approvata.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e450" name="SEDE CONSUNTIVA">
					
               
					<an:heading id="h-d1e450">SEDE CONSUNTIVA</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>878</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 15 settembre 2023, n. 123, recante misure urgenti di contrasto al disagio giovanile, alla povertà educativa e alla criminalità minorile, nonché per la sicurezza dei minori in ambito digitale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere alle Commissioni 1ª e 2ª riunite. Seguito dell'esame e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 27 settembre.</an:p>
					
                  
               
               
               
					<an:speech by="#p36420" as="#d1e68a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36420"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e501" href="#p36420">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 constata che non vi sono richieste di intervento in discussione generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e514" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:50:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 14,50.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
