<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-03-24/389/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-03-24/389"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="389"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-03-24/389/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-03-24/389/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-03-24/389/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-03-24/389/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-03-24"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2026-03-24/389/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36444" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36444" showAs="Giovanni Satta"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32732" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32732" showAs="Francesco Zaffini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36406" showAs="Orfeo Mazzella"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33110" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33110" showAs="Elena Murelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32598" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32598" showAs="Maria Cristina Cantu'"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p24016" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/24016" showAs="Sandra Zampa"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>10ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI SOCIALI, SANITÀ, LAVORO PUBBLICO E PRIVATO, PREVIDENZA SOCIALE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>389</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>ZAFFINI,CANTU'</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.389 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:40:00"/>
					La seduta inizia alle ore 15,40
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="(1619) Attivit&amp;agrave; di acconciatore ed estetista">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1619</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla legge 4 gennaio 1990, n. 1, e alla legge 17 agosto 2005, n. 174, in materia di disciplina dell'attività di acconciatore, nonché misure per la prevenzione dell'abusivismo</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>ANCOROTTI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 9
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Esame. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36444" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36444"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e45" href="#p36444">SATTA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) rileva innanzitutto che il disegno di legge in esame reca modifiche alla legge 4 gennaio 1990, n. 1, e alla legge 17 agosto 2005, n. 174. Per quanto di competenza, segnala che l'articolo 2 ridefinisce l'attività di estetista e introduce le nuove figure professionali dell'onicotecnico e del truccatore e tecnico dei trattamenti per ciglia e sopracciglia. L'attività di estetista comprende tutte le prestazioni e i trattamenti, inclusa la dermopigmentazione, eseguiti sulla superficie del corpo umano e sui suoi annessi cutanei con finalità estetiche o di benessere psicofisico, con esclusione di ogni finalità terapeutica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 disciplina l'abilitazione professionale per l'esercizio dell'attività di estetista e prevede per ogni sede in cui si esercita tale attività la designazione di almeno un responsabile tecnico in possesso dell'abilitazione professionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'impresa può designare un responsabile tecnico temporaneo per un periodo non superiore a trenta giorni, prorogabile fino a novanta per comprovati motivi di salute.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'abilitazione professionale si ottiene mediante superamento di un esame teorico-pratico, preceduto alternativamente da: un corso regionale di qualifica triennale o biennale seguito da un anno di abilitazione o attività lavorativa; un anno di attività lavorativa dopo contratto di apprendistato seguito da corsi regionali teorici di almeno 300 ore; tre anni di attività lavorativa qualificata seguiti da corsi regionali teorici di almeno 300 ore.</an:p>
						
                  
						<an:p>Viene inoltre introdotta la qualifica di specialista in estetica oncologica per estetisti con almeno tre anni di esperienza.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 vincola lo svolgimento dell'attività di estetista al possesso dell'abilitazione professionale. Specifica inoltre che l'attività può essere svolta presso il domicilio dell'esercente in locali conformi alle norme sanitarie e di sicurezza vigenti; occasionalmente anche presso il domicilio del cliente, in caso di malattia o altro impedimento fisico, nonché in strutture convenzionate e in strutture turistico-ricettive o che ospitano particolari eventi, nel rispetto dei regolamenti regionali e locali in materia di igiene e sicurezza.</an:p>
						
                  
						<an:p>Viene inoltre disciplinato l'affitto di una o più cabine ad altre imprese, con limiti proporzionali al numero di addetti, per il quale è richiamato il rispetto della normativa igienico-sanitaria. È posto il divieto per i titolari che abbiano effettuato licenziamenti nei dodici mesi precedenti, salvo che il licenziamento sia avvenuto per giusta causa, giustificato motivo soggettivo o per recesso da contratto di apprendistato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 6 disciplina la definizione dei programmi di formazione, attribuita al Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, di concerto con i Ministri competenti, e alle regioni. Rientrano fra le materie fondamentali: cosmetologia e chimica, fisiologia e anatomia degli apparati locomotore e circolatorio, fondamenti di dermatologia e istologia, elementi di psicologia.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 esenta le imprese artigiane esercenti attività di estetista, onicotecnico e truccatore dall'obbligo di comunicazione per la vendita di prodotti cosmetici, erboristici e integratori alimentari attinenti alla loro attività, purché l'impresa abbia come scopo prevalente lo svolgimento dell'attività estetica.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8 disciplina e distingue le attività di onicotecnico e di truccatore e tecnico dei trattamenti per ciglia e sopracciglia, esplicitando l'obbligo del rispetto delle norme vigenti in materia di igiene, sicurezza, prevenzione ed educazione sanitaria, nonché del possesso dei requisiti di abilitazione professionale e della conformità dei locali ai requisiti igienico-sanitari.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ai sensi dell'articolo 9 è istituito presso il Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 un tavolo tecnico permanente per l'aggiornamento dell'elenco delle apparecchiature per uso estetico e delle competenze degli operatori. Il tavolo è composto da rappresentanti del Ministero delle imprese, del Ministero della salute e delle organizzazioni di categoria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 12 è volto a consentire che l'attività di acconciatore sia svolta anche presso il domicilio dell'esercente, purché in locali conformi alle vigenti norme sanitarie e di sicurezza e dotati di ingressi e servizi igienici autonomi. L'attività può essere svolta occasionalmente presso il domicilio del cliente in caso di malattia o impedimento fisico, nonché in strutture convenzionate e in strutture turistico-ricettive che ospitano particolari eventi, nel rispetto dei regolamenti regionali e locali in matrie di igiene e sicurezza.</an:p>
						
                  
						<an:p>È inoltre introdotta la disciplina dell'affitto di poltrona per l'attività di acconciatore. Il contratto consente al titolare di concedere l'uso di una postazione a un'altra impresa in possesso dei requisiti professionali prescritti e nel rispetto delle norme igienico-sanitarie. L'affitto non è consentito ai soggetti che abbiano effettuato licenziamenti nei dodici mesi precedenti, salvo che il licenziamento sia avvenuto per giusta causa, giustificato motivo soggettivo o per recesso da contratto di apprendistato.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 13 attribuisce all'impresa la facoltà di designare un responsabile tecnico temporaneo per un periodo non superiore a trenta giorni, prorogabile fino a novanta per comprovati motivi di salute.</an:p>
						
                  
						<an:p>            In conclusione, nessuno chiedendo di intervenire, presenta una proposta di parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e74" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 pone in votazione la proposta di parere.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36406"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e80" href="#p36406">MAZZELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) motiva il voto di astensione, osservando che, pur apprezzabile per le sue finalità, il disegno di legge in esame comporta il rischio di chiusure di tipo corporativo, nonché di eccessivo irrigidimento burocratico, che può tra l'altro indurre numerosi operatori a optare per forme di sommerso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Verificata la presenza del numero legale, la Commissione approva infine la proposta di parere messa in votazione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e86" name="ESAME DI PROGETTI DI ATTI LEGISLATIVI DELL'UNIONE EUROPEA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e86">ESAME DI PROGETTI DI ATTI LEGISLATIVI DELL'UNIONE EUROPEA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e89" name="COM(2025) 747 definitivo - Precursori di droghe">
					
               
					<an:heading id="h-d1e89"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>COM2025 747 definitivo</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Proposta di regolamento del Parlamento europeo e del Consiglio relativo al monitoraggio e al controllo dei precursori di droghe e che abroga i regolamenti (CE) n. 273/2004 e (CE) n. 111/2005</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Esame, ai sensi dell'articolo 144, commi 1 e 6, del Regolamento, e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p33110" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33110"/>
						
                  
						<an:p>
							            La relatrice 
							<an:ref id="d1e105" href="#p33110">MURELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) fa in primo luogo presente che la proposta di regolamento in esame è volta alla prevenzione dell'impiego di precursori di droghe nella fabbricazione illecita di sostanze stupefacenti e del loro commercio illegittimo, nonché ad agevolarne il commercio e l'uso legittimi. Essa è accompagnata da una nuova strategia dell'Unione in materia di droghe (COM(2025) 743) e da un piano d'azione contro il traffico di droga (COM(2025) 744).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La proposta di regolamento mira in particolare a istituire misure di controllo più efficaci e rapide relativamente ai precursori di progettazione, ossia sostanze strettamente correlate ai precursori di droghe controllati, che non hanno un uso legittimo noto e sfuggono ai controlli previsti dal quadro regolatorio attualmente vigente. Essa è anche volta a colmare lacune e carenze che ostacolano l'attuazione e il funzionamento del sistema di controllo e a modernizzare e razionalizzare le disposizioni dell'Unione in materia di commercio legale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa quindi a illustrare l'articolato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il capo I contiene le disposizioni generali, particolarmente quelle relative all'oggetto, alle definizioni, all'ambito di applicazione, alla libera circolazione e alle categorie di precursori di droghe.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 definisce l'oggetto, che consiste nello stabilire norme per il monitoraggio e il controllo dei precursori di droghe per gli scambi sui mercati interno ed estero.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 detta una serie di definizioni. In particolare: per «precursore di droghe» si intende una sostanza che può essere utilizzata per la fabbricazione illecita di droghe, compresi miscele, organismi e sostanze presenti in natura contenenti tali sostanze; «intermediario» è la persona fisica o giuridica che organizza la compravendita o la fornitura di precursori di droghe classificati e che cerca di ottenere un accordo tra due parti o agisca a nome di almeno una di esse; per «operatore» si intende qualsiasi persona fisica o giuridica che mette a disposizione sul mercato, detiene o utilizza precursori di droghe o qualsiasi operatore esterno di tali precursori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il capo II detta disposizioni in tema di obblighi generali applicabili agli operatori che commerciano precursori di droghe classificati.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, gli articoli da 6 a 8 prevedono l'obbligo generale di cooperare con le autorità nazionali e di conservare la documentazione relativa alle transazioni relative ai precursori di droghe classificati, mentre gli articoli da 20 a 23 stabiliscono le procedure relative al commercio estero di precursori di droghe, stabilendo le prescrizioni per le autorizzazioni di importazione e di esportazione, che sono sostituite da un sistema di gestione delle quantità.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il capo III, relativo alle «attività di sensibilizzazione», si compone dell'articolo 25, che istituisce un repertorio di informazioni sui precursori di droghe, e dell'articolo 26, che detta norme in materia di formazione per le autorità nazionali e per gli operatori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il capo IV è relativo alla cooperazione con le autorità nazionali. Comprende l'articolo 27, il quale disciplina l'assistenza reciproca tra gli Stati membri e tra di essi e la Commissione, mentre l'articolo 28 stabilisce l'obbligo per le autorità competenti di effettuare controlli sull'adempimento degli obblighi in materia di precursori di droghe classificati. Per quanto riguarda il commercio estero, l'articolo 30 rafforza i poteri delle autorità doganali e delle autorità competenti di monitorare e controllare l'eventuale diversione di precursori classificati e non classificati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel capo V, l'articolo 35 disciplina il sistema elettronico centralizzato deputato a consentire agli operatori di adempiere agli obblighi fissati dalla proposta di regolamento e alle autorità competenti di prendere decisioni in merito alla sua attuazione, oltre che di adempiere ai propri obblighi di comunicazione. L'articolo 36 riguarda la protezione dei dati personali nel contesto del funzionamento del sistema elettronico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il capo VI disciplina la «delega di potere e procedura di comitato». In tale ambito, l'articolo 39 consente alla Commissione di ricorrere alla procedura d'urgenza per adottare atti delegati in casi debitamente giustificati per le modifiche delle sostanze controllate.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il capo VII reca le disposizioni generali e finali.</an:p>
						
                  
						<an:p>La relatrice riferisce che il Governo ha trasmesso la propria la relazione sulla proposta di regolamento, ai sensi dell'articolo 6 della legge n. 234 del 2012.</an:p>
						
                  
						<an:p>La valutazione del Governo è complessivamente positiva, tenuto conto dell'obiettivo dell'armonizzazione nell'ambito dell'Unione europea. Viene tuttavia rilevato che dovrebbero essere definite meglio le modalità finali di attuazione del sistema elettronico centralizzato, in particolare per quanto riguarda gli operatori e le movimentazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, viene evidenziato che il provvedimento affronta il tema dei precursori di progettazione, divenuto ormai di una certa urgenza, conformemente all'interesse nazionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto concerne le prospettive negoziali, il Governo ritiene necessario approfondire la possibilità di modifiche attraverso i gruppi di esperti istituiti dall'Unione e l'intervento fondamentale dell'Agenzia dell'Unione europea sulle droghe (EUDA). La questione della classificazione delle nuove sostanze al fine di armonizzare le misure in tutto il territorio dell'Unione, ad esempio, è ritenuta particolarmente importante. Si rileva anche che l'adozione del sistema elettronico proposto dovrà prevedere una copertura dei costi nell'ambito dei progetti dell'Unione, non risultando al momento finanziamenti specifici.</an:p>
						
                  
						<an:p>Secondo la relazione governativa, particolare enfasi dovrà essere assicurata all'impatto sulle piccole e medie imprese, evidenziando i casi in cui i costi di adeguamento non sono giustificati dagli obiettivi dell'intervento, nonché le alternative che, pur compatibili con le finalità perseguite, possono incidere sulla proporzionalità degli adempimenti rispetto alla dimensione, al settore o al rischio dell'attività svolta.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Governo, quanto alla base giuridica dell'intervento, ritiene che essa sia correttamente individuata negli articoli 33, 114 e 207 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea, e che la proposta sia in linea con gli obblighi di cui alla Convenzione delle Nazioni unite del 1988.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene inoltre che la proposta rispetti il principio di sussidiarietà, poiché il mantenimento di norme armonizzate assicura l'uniformità delle misure di controllo sui precursori nei diversi Paesi dell'Unione, garantendo l'agevole commercio legittimo delle sostanze chimiche nel mercato unico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, secondo il Governo, anche il principio di proporzionalità è rispettato, poiché la proposta mira al raggiungimento di un giusto equilibrio tra la necessità di ridurre la disponibilità di precursori di droghe per la fabbricazione illecita di droghe e la necessità di agevolare il commercio legittimo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si apre la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36406"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e135" href="#p36406">MAZZELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ravvisa l'opportunità di chiarimenti in ordine alla definizione dei precursori di droghe, considerato l'impiego di talune di queste sostanze nella produzione di beni di larga diffusione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32598" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32598"/>
						
                  
						<an:p>
							            La presidente 
							<an:ref id="d1e143" href="#p32598">CANTU'</an:ref>
							 riconosce la rilevanza della questione posta, sulla quale potrà esprimersi la relatrice in sede di replica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e147" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e147">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e150" name="(1778) Carriera dirigenziale PA">
					
               
					<an:heading id="h-d1e150"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1778</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di sviluppo della carriera dirigenziale e della valutazione della performance del personale dirigenziale e non dirigenziale delle pubbliche amministrazioni</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 3 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32598" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32598"/>
						
                  
						<an:p>
							            La presidente 
							<an:ref id="d1e176" href="#p32598">CANTU'</an:ref>
							 ragguaglia brevemente circa l'andamento dell'esame presso la Commissione di merito.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p24016" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p24016"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e182" href="#p24016">ZAMPA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), per lo svolgimento del dibattito, propone di attendere la conclusione delle audizioni in 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32598" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32598"/>
						
                  
						<an:p>
							            Constatato che la proposta testé avanzata non incontra obiezioni, la presidente 
							<an:ref id="d1e192" href="#p32598">CANTU'</an:ref>
							 dispone il rinvio del seguito dell'esame.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e195" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e195">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e198" name="(949-1052) Sostituzione mitocondriale ">
					
               
					<an:heading id="h-d1e198"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>949</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per la definizione delle tecniche di sperimentazione della procreazione medicalmente assistita attraverso la sostituzione mitocondriale in donne portatrici di mutazioni del DNA mitocondriale</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>ZULLO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1052</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per la definizione delle tecniche di sperimentazione della procreazione medicalmente assistita attraverso la donazione mitocondriale in donne portatrici di mutazioni del DNA mitocondriale</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MAZZELLA e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seconda seduta pomeridiana del 24 febbraio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32598" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32598"/>
						
                  
						<an:p>
							            La presidente 
							<an:ref id="d1e228" href="#p32598">CANTU'</an:ref>
							 dà conto della presentazione degli emendamenti riferiti al disegno di legge n. 949 (pubblicati in allegato).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36406"/>
						
                  
						<an:p>
							            Intervenendo sull'ordine dei lavori, il senatore 
							<an:ref id="d1e234" href="#p36406">MAZZELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) rileva l'opportunità della nomina di un correlatore sui disegni di legge in esame congiunto, particolarmente allo scopo di porre in evidenza la trasversalità del sostegno a tali proposte legislative. Dichiara la propria disponibilità ad assumere eventualmente l'incarico di correlatore.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36444" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36444"/>
						
                  
						<an:p>
							            Preso atto dell'avviso favorevole del relatore 
							<an:ref id="d1e242" href="#p36444">SATTA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), la presidente 
							<an:ref id="d1e247" href="#p32598">CANTU'</an:ref>
							 si riserva di sottoporre la questione al Presidente della Commissione, ricordando che a questi competono le valutazioni in ordine alla nomina dei relatori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e251" name="SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTAZIONE ACQUISITA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e251">SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTAZIONE ACQUISITA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e254" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e254"/>
					
               
					<an:speech by="#p32598" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32598"/>
						
                  
						<an:p>
							La presidente 
							<an:ref id="d1e260" href="#p32598">CANTU'</an:ref>
							 comunica che nel corso delle audizioni svolte in sede di Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi nell'ambito dell'esame del disegno di legge n. 1786 (Delega in materia farmaceutica) è stata consegnata documentazione che, ove nulla osti, sarà resa disponibile per la pubblica consultazione sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione, al pari dell'ulteriore documentazione che dovesse eventualmente pervenire in relazione a tale argomento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 16,05.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e269" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:05:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
