<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.0.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.0.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2011-03-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.0.1000/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.0.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.0.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-03-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.0.1000/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.0.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.0.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-03-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.0.1000/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-03-08" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-03-08" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2518/C/2.0.1000/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2518" id="ar1" showAs="DDL 2518"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/4" id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 5° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1407" id="EAB" showAs="Malan"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2518</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Malan</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 2-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Proroga del Commissario straordinario e avvio urgente delle procedure di completamento della pianta organica INDIRE-INVALSI)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. È prorogato il Commissario straordinario attualmente in carica presso l'Agenzia Nazionale per lo sviluppo dell'autonomia scolastica (ANSAS) fino al 31 agosto 2012 al fine di garantire l'avvio immediato e la conclusione, entro la stessa data, delle procedure concursuali da espletare senza oneri aggiuntivi come previsto dal successivo comma 4. Alla stessa data tutto il personale in posizione di comando presso l'ANSAS rientra a scuola.</an:p>
				<an:p>        2. Ai fini di garantire la piena autonomia scientifica di tutte le componenti del costituendo sistema nazionale di valutazione e di supporto all'innovazione ed alla qualità dei sistemi di insegnamento, i commi 610 e 611 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2006, n.  296, sono abrogati ed è ripristinato l'Istituto nazionale di documentazione, innovazione e ricerca educativa (INDIRE) che subentra, quale ente di ricerca, anche nei compiti e nelle funzioni già svolte dagli Istituti regionali di ricerca educativa (IRRE), contestualmente soppressi. L'Istituto si articola in nuclei territoriali e si raccorda con le Regioni per le rispettive competenze. La dotazione organica dell'INDIRE è determinata sulla base della riduzione già prevista dall'articolo 1, comma 611, della legge 27 dicembre 2006, n.  296, e delle ulteriori riduzioni ai sensi dell'articolo 17 del decreto-legge 1º luglio 2009, n.  78, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2009, n.  102.</an:p>
				<an:p>        3. Nell'ambito della riorganizzazione delle risorse previste per l'ANSAS dal comma 4, senza oneri aggiuntivi, viene contemporaneamente potenziato l'INVALSI.</an:p>
				<an:p>        4. Della minore spesa per il personale scolastico conseguente all'ultimo periodo del comma 2, quota parte pari ad euro 370.000 a decorrere dall'anno 2012 costituisce economia di spesa, mentre la rimanente quota è ripartita a favore dell'ANSAS e dell'INVALSI come segue: euro 2.588.000 nell'anno 2012 e 8.496.000 a decorrere dall'anno 2013 all'ANSAS; euro 330.000 nell'anno 2012 e euro 1.000.000 a decorerre dall'anno 2013 all'INVALSI.</an:p>
				<an:p>        5. L'ANSAS provvede ad un programma straordinario di reclutamento, nell'ambito delle vigenti disposizioni in materia di concorsi pubblici, di personale dotato di particolare qualificazione professionale, al fine di garantire il raggiungimento urgente degli obiettivi di cui al presente articolo. Al predetto programma straordinario di reclutamento si provvede nel limite della dotazione organica, nonché della percentuale delle entrate correnti complessive di cui all'articolo 9, comma 9, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, anche in deroga alle percentuali ivi previste delle risorse relative alla cessazione dei rapporti di lavoro a tempo indeterminato avvenute nell'anno precedente. Succesivamente alla conclusione del programma straordinario di reclutamento, all'ANSAS si applicano i limiti assunzionali di cui all'articolo 9, comma 9, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122.</an:p>
				<an:p>        6. Entrambi gli Istituti sono riorganizzati con specifici regolamenti da emanarsi, entro sessanta giorni, ai sensi dell'articolo 17, comma 2, della legge 23 agosto 1988, n.  400, in modo da garantire piena autonomia scientifica, finanziaria e patrimoniale, amministrativa e regolamentare.</an:p>
				<an:p>
					        7. Al fine di definire il sistema nazionale di valutazione in tutte le sue componenti, con successivo Regolamento, da emanarsi, entro sessanta giorni, ai sensi dell'articolo 17, comma 2, della legge 23 agosto 1988, n. 400, viene riorganizzata all'interno del Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca la funzione ispettiva, secondo parametri che ne assicurino l'autonomia e l'indipendenza, finalizzata alla valutazione esterna della scuola, da effettuare periodicamente, secondo modalità e protocolli 
					<an:i>standard</an:i>
					 definiti dallo stesso Regolamento. La relativa pianta organica rimane quella già prevista dal decreto del Presidente della Repubblica 20 gennaio 2009, n. 17. La riorganizzazione avviene senza alcun onere a carico dello Stato.
				</an:p>
				<an:p>        8. Il Regolamento di cui al comma 6 individua il sistema nazionale di valutazione definendone l'apparato che si articola:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 nell'Istituto nazionale di documentazione, innovazione e ricerca educativa con compiti di sostegno ai processi di miglioramento e innovazione educativa, di formazione in servizio del personale della scuola e di documentazione e ricerca didattica;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 nell'Istituto nazionale per la valutazione del sistema di istruzione e formazione con compiti di predisposizione di prove di valutazione degli apprendimenti per le scuole di ogni ordine e grado, la partecipazione alle indagini internazionali oltre alla prosecuzione delle indagini nazionali periodiche sugli 
					<an:i>standard</an:i>
					 nazionali;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 nel corpo ispettivo, autonomo e indipendente, con il compito di valutare le scuole ed i dirigenti scolastici secondo quanto previsto dal decreto legislativo 27 ottobre 2009, n. 150 e dal Regolamento di cui al comma 6.
				</an:p>
				<an:p>        9. Il sistema nazionale di valutazione si avvale, per i propri compiti istituzionali, anche dell'anagrafe nazionale degli studenti presso il Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca di cui all'articolo 3, comma 1, del decreto legislativo 15 aprile 2005, n. 76».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
