<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G14.102/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G14.102"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G14.102/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G14.102"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G14.102/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G14.102/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G14.102/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G14.102/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G14.102/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G14.102/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2013-07-03" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-07-03" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G14.102/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/783" id="ar1" showAs="DDL 783"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29138" id="EY" showAs="Mirabelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25226" id="E4" showAs="Bertuzzi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29192" id="ECB" showAs="Vaccari"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 783</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G14.102</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Mirabelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Bertuzzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Vaccari</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame del decreto legge 4 giugno 2013, n. 63, recante disposizioni urgenti per il recepimento della direttiva 2010/31/UE del Parlamento europeo e del Consiglio del 19 maggio 2010, sulla prestazione energetica nell'edilizia per la definizione delle procedure d'infrazione avviate dalla Commissione europea, nonché altre disposizioni in materia di coesione sociale (Atto Senato n. 783)</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 2 del decreto ministeriale 19 febbraio 2007, recante: «Disposizioni in materia di detrazioni per le spese di riqualificazione energetica del patrimonio edilizio esistente, ai sensi dell'articolo 1, comma 349, della legge 27 dicembre 2006, n. 296», ha stabilito che la detrazione per gli interventi di riqualificazione energetica spetta:</an:p>
				<an:p align="justify">
					                «
					<an:i>a)</an:i>
					 alle persone fisiche, agli enti e ai soggetti di cui all'articolo 5 del testo unico delle imposte sui redditi, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, non titolari di reddito d'impresa, che sostengono le spese per la esecuzione degli interventi di cui ai predetti commi sugli edifici esistenti, su parti di edifici esistenti o su unità immobiliari esistenti di qualsiasi categoria catastale, anche rurali, posseduti o detenuti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>b)</an:i>
					 ai soggetti titolari di reddito d'impresa che sostengono le spese per l'esecuzione degli interventi di cui al predetto articolo 1, commi da 2 a 5, sugli edifici esistenti, su parti di edifici esistenti o su unità immobiliari esistenti di qualsiasi categoria catasta le, anche rurali, posseduti o detenuti»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            dalla normativa di riferimento, nonché dalla citata circolare, non vi è alcuna preclusione alla applicazione dell'agevolazione anche agli interventi effettuati su immobili merce o immobili locati o assegnati a terzi;</an:p>
				<an:p align="justify">            nonostante ciò l'Agenzia delle entrate con le risoluzioni n. 303/E del 15 luglio 2008 e n. 340/E del 1º agosto 2008 ha interpretato restrittivamente l'ambito applicativo della disposizione, chiarendo che per quanto concerne la fruizione della detrazione da parte delle società o, più in generale dai titolari di reddito d'impresa, la stessa compete con esclusivo riferimento ai fabbricati strumentali da questi utilizzati nell'esercizio della propria attività imprenditoriale e non può riguardare immobili che rappresentano l'oggetto dell'attività esercitata come gli immobili merce o gli immobili locati a terzi da parte di società immobiliari. L'Agenzia, nelle citate risoluzioni, afferma che la normativa fiscale in materia di riqualificazione energetica è finalizzata a promuovere il miglioramento delle prestazioni energetiche degli edifici esistenti attraverso l'attribuzione di un beneficio che, per un'interpretazione sistematica è riferibile esclusivamente agli utilizzatori degli immobili oggetto degli interventi;</an:p>
				<an:p align="justify">        tale interpretazione:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 Impedisce, di fatto, l'accesso agli incentivi alle cooperative edilizie di abitazione in relazione agli interventi di riqualificazione energetica realizzati sugli immobili patrimonio esistenti assegnati in godimento ai propri soci persone fisiche, le cui spese sono sostenute dalle cooperative stesse;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 riduce la possibilità, da parte delle cooperative edilizie a proprietà indivisa riconosciute dalla legislazione per la loro funzione sociale, di mantenere e migliorare l'efficienza energetica dei propri edifici;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 crea una situazione di disparità trai residenti nei 40.000 alloggi a proprietà indivisa e i proprietari di alloggio tale interpretazione dell'Agenzia delle Entrate è stata di fatto confermata nel decreto legge in esame;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Considerato che,</an:p>
				<an:p align="justify">            la cooperativa di abitazione, oltre al fatto di soddisfare il bisogno primario dell'abitazione da parte di categorie economicamente più deboli e svantaggiate, assolve la funzione, attraverso interventi di manutenzione ordinaria e straordinaria, di mantenere in efficienza il patrimonio immobiliare. A tale scopo, diventa essenziale anche realizzare interventi di riqualificazione energetica degli edifici, patrimonio della cooperativa, al fine di conseguire un effettivo risparmio energetico;</an:p>
				<an:p align="justify">            la particolare natura delle cooperative che svolgono attività di assegnazione in godimento a favore dei propri soci è stata oggetto di attenzione da parte del legislatore fiscale introducendo norme specifiche con lo scopo di favorire lo sviluppo di tali forme associative, il cui fine mutualistico concerne essenzialmente le attività di acquisto, costruzione e gestione di immobili, compresa la manutenzione ordinaria e straordinaria, di edilizia prevalentemente economica e popolare (oggi denominata edilizia residenziale sociale ERS -) da assegnare in godimento ai propri soci senza alcun fine speculativo. In particolare, ad esempio, il legislatore operando una sorta di assimilazione delle cooperative per la proprietà indivisa alle persone fisiche, stante il rapporto organico socio-cooperativa, ha ritenuto applicabile alle stesse l'agevolazione, tradizionalmente prevista per le persone fisiche, consistente nella deducibilità dal reddito della rendita catastale attribuita all'unità immobiliare adibita ad abitazione principale,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a modificare l'interpretazione restrittiva della norma affermata dalla Agenzia delle Entrate con le risoluzioni n. 303/E del 15 luglio 2008 e n. 340/E dello agosto 2008, includendo fra i soggetti beneficiari delle detrazioni per le spese di riqualificazione energetica del patrimonio edilizio anche le imprese non solo per ciò che riguarda i beni strumentali alla produzione, ma anche a quelli locati;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad assumere provvedimenti finalizzati a incentivare e favorire gli interventi di ristrutturazione e di efficientamento energetico anche per queste abitazioni, consentendo l'utilizzo da parte delle cooperative a proprietà indivisa di detrazioni e agevolazioni fiscali.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
