<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G15.103/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G15.103"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G15.103/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G15.103"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G15.103/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G15.103/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G15.103/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G15.103/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G15.103/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G15.103/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-07-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2013-07-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/783/A/G15.103/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/783" showAs="DDL 783"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/29108" showAs="Girotto"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/29070" showAs="Cioffi"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/29065" showAs="Castaldi"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/29161" showAs="Petrocelli"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/29174" showAs="Santangelo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 783</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G15.103</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Girotto</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Cioffi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Castaldi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Petrocelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Santangelo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame del decreto-legge 4 giugno 2013, n. 63, recante disposizioni urgenti per il recepimento della direttiva 2010/31/UE del Parlamento europeo e del Consiglio del 19 maggio 2010, sulla prestazione energetica nell'edilizia per la definizione delle procedure d'infrazione avviate dalla Commissione europea, nonché altre disposizioni in materia di coesione sociale (A.S. 783),</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            nonostante il legislatore nazionale con la legge n. 257 del 1992, abbia provveduto a sancire divieto di estrazione, lavorazione e commercializzazione dell'amianto e la bonifica degli edifici, delle fabbriche e del territorio, a causa dell'elevata pericolosità per la salute in conseguenza dell'esposizione all'amianto, a tutt'oggi, si registra la presenza di amianto in moltissime strutture ed edifici, pubblici e privati, comprese molte scuole del nostro Paese. Edifici e strutture che dovrebbero essere bonificate e messe In SIcurezza;</an:p>
				<an:p align="justify">            secondo alcune stime nelle aree urbane italiane vi sarebbero circa 32 milioni di tonnellate di amianto da smaltire (fonte CNR);</an:p>
				<an:p align="justify">            per molti anni il rischio di esposizione alle fibre di amianto è stato legato soltanto ai lavoratori del settore e, solo a partire dagli anni ottanta, l'attenzione si è spostata sulle esposizioni non professionali e sulla possibilità di considerare l'amianto un contaminante ambientale. Sulla base di queste considerazioni, oltre alla Legge 257/92, che vieta nel nostro Paese l'estrazione, l'importazione, l'esportazione, la commercializzazione e la produzione di amianto, sono stati emanati decreti e circolari applicative con l'obiettivo di gestire il potenziale pericolo derivato dalla presenza di amianto negli edifici, manufatti e coperture;</an:p>
				<an:p align="justify">            tuttavia, la predetta legge n. 257 del 1992, è stata soltanto parzialmente attuata, in particolare per ciò che concerne la mappatura della presenza di amianto e la relativa bonifica nonché per quanto concerne l'individuazione dei siti di discarica o le modalità di trattamento del materiale rimosso. Di fatto in tutta Italia si continua a rinvenire amianto in manufatti ancora in opera, soprattutto in grandi impianti a servizio di processi produttivi, oltre che negli ambienti di vita pubblica (scuole, ospedali e altri edifici aperti al pubblico);</an:p>
				<an:p align="justify">            materiale contenente amianto è presente anche negli edifici privati e, dunque, si rende necessario incentivarne la bonifica;</an:p>
				<an:p align="justify">            tale situazione acclarata rappresenta l'evidenza che l'intera popolazione continua ad essere esposta ad una fonte di grave rischio per la salute. La concretizzazione del rischio di esposizione ad amianto comporta nelle persone esposte l'insorgere delle cosiddette patologie asbesto-correlate che si manifestano sotto forma di mesotelioma, tumore al polmone, alla laringe, all'ovaio, e altro, come tra l'altro accertato dalla sentenza del 13 febbraio 2012 emessa dal tribunale di Torino con la quale sono stati condannati i massimi vertici della multinazionale elvetica Etemit;</an:p>
				<an:p align="justify">            la vastità del fenomeno è testimoniata dai dati derivanti dalla perimetrazione dei siti di interesse nazionale: il ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, Corrado Clini, ha recentemente parlato di 40mila siti censiti in Italia con rilevanti tracce di amianto, di questi almeno 400 importanti dal punto di vista della contaminazione; 2 miliardi e mezzo di metri quadrati di coperture ancora da bonificare e quasi 16mila mesoteliomi maligni rilevati in Italia tra il 1993 e il 2008;</an:p>
				<an:p align="justify">            lo scorso aprile 2013 è stato presentato il Piano nazionale amianto. In tale documento si rimarca il rischio di mesotelioma dovuto anche all'attività non professionale come ad esempio «l'esposizione ambientale o paraoccupazionale»;</an:p>
				<an:p align="justify">            al fine di avviare concrete politiche di smaltimento dell'amianto il decreto-legge n. 83 del 2012 convertito, con modificazioni, dalla legge numero 134 del 2012, all'articolo 11, ha introdotto la possibilità di detrarre del 50 per cento gli oneri per le opere di ristrutturazione e di efficientamento energetico che riguardano anche la bonifica dell'amianto. Tale detrazione copre un tetto massimo di spesa fino a 96.000 euro;</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            alla luce di quanto esposto in premessa, a prevedere la stabilizzazione della citata detrazione per le opere di ristrutturazione e di efficientamento energetico che riguardano anche la bonifica dell'amianto, al fine di implementare le attività di bonifica degli edifici, sia pubblici che privati, a tutela della salute pubblica e dell'ambiente.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
