<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/A/1.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/A/1.3"/>
					<an:FRBRdate date="2018-07-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/A/1.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/A/1.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/A/1.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-07-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/A/1.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/A/1.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/A/1.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-07-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/A/1.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-07-30"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-07-30" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/A/1.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/648" showAs="DDL 648"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDTBEJXKSN5TEYECB3FTT5CKHKYPYPSRNDKNQK00FUSIHVN1F5GC3H" href="http://dati.senato.it/29552" showAs="RAMPI"/>
				<an:TLCPerson id="IDNXCUMNKJ5XMCI5N3BLDZFVBWTOKS0N2TGK15VTJLB5WXGJ0FDURC" href="http://dati.senato.it/22865" showAs="BELLANOVA"/>
				<an:TLCPerson id="IDUT5XB21PZ2KNELYQNP0P5ZV33MW4YHOT2TUVXIB1V3ZDCLAJIJAD" href="http://dati.senato.it/29521" showAs="PARRINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDDNVSQ0XRRDQSCWCAVLMNXARIHPQIA1YQ1Q2YATGUTDAR1Y5SGBWP" href="http://dati.senato.it/29398" showAs="FERRARI"/>
				<an:TLCPerson id="IDKTITF100FRXZP3TIEGVNQUL3EBEFF2KXTZODITCSIFPOWVXBCK2M" href="http://dati.senato.it/29555" showAs="RICHETTI"/>
				<an:TLCPerson id="IDCWYEEZ0RTJYGB3PLWATCAAEQ4JS4OMB55YBSOHKW2UD3QZNSNLFD" href="http://dati.senato.it/25411" showAs="ROSSOMANDO"/>
				<an:TLCPerson id="IDN30EN435DTC0M0ZRZJJO4MBDHIKUM2CJZGGWBDMO3QTNHQG2ZICO" href="http://dati.senato.it/32602" showAs="CERNO"/>
				<an:TLCPerson id="IDVHA1OYTTSHPWOIZ2GQZOF2PSYTE3ADINPBXS0CT4PZQCWXGGHDL" href="http://dati.senato.it/20658" showAs="ZANDA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 648</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTBEJXKSN5TEYECB3FTT5CKHKYPYPSRNDKNQK00FUSIHVN1F5GC3H" as="#tipoSenatore">RAMPI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDNXCUMNKJ5XMCI5N3BLDZFVBWTOKS0N2TGK15VTJLB5WXGJ0FDURC" as="#tipoSenatore">BELLANOVA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDUT5XB21PZ2KNELYQNP0P5ZV33MW4YHOT2TUVXIB1V3ZDCLAJIJAD" as="#tipoSenatore">PARRINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDNVSQ0XRRDQSCWCAVLMNXARIHPQIA1YQ1Q2YATGUTDAR1Y5SGBWP" as="#tipoSenatore">FERRARI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDKTITF100FRXZP3TIEGVNQUL3EBEFF2KXTZODITCSIFPOWVXBCK2M" as="#tipoSenatore">RICHETTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCWYEEZ0RTJYGB3PLWATCAAEQ4JS4OMB55YBSOHKW2UD3QZNSNLFD" as="#tipoSenatore">ROSSOMANDO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDN30EN435DTC0M0ZRZJJO4MBDHIKUM2CJZGGWBDMO3QTNHQG2ZICO" as="#tipoSenatore">CERNO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVHA1OYTTSHPWOIZ2GQZOF2PSYTE3ADINPBXS0CT4PZQCWXGGHDL" as="#tipoSenatore">ZANDA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 1. - 
					<an:i>(Trasferimento al Ministero dello sviluppo economico delle funzioni esercitate dal Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo in materia di turismo e conseguenti modifiche sugli enti vigilati). - 1.</an:i>
					 Al Ministero dello sviluppo economico sono trasferite le funzioni esercitate dal Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo in materia di turismo. Al medesimo Ministero sono altresì trasferite, con decorrenza dal 1º gennaio 2019, le risorse umane, strumentali e finanziarie, compresa la gestione residui, della Direzione generale turismo del Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo nonché quelle comunque destinate all'esercizio delle funzioni oggetto del trasferimento.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Per l'esercizio delle funzioni di cui al comma 1, la Direzione generale turismo del Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo è soppressa e i relativi posti funzione di un dirigente di livello generale e di due dirigenti di livello non generale sono trasferiti alla Direzione generale turismo, istituita presso il Ministero dello sviluppo economico. Al fine di assicurare l'invarianza finanziaria, i maggiori oneri derivanti per il posto funzione di Direttore generale del turismo sono compensati dalla soppressione di un numero di posti di funzione dirigenziale di livello non generale equivalente sul piano finanziario. La dotazione organica dirigenziale del Ministero dello sviluppo economico è conseguentemente rideterminata senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3</an:i>
					. Al decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 2, comma 1, il numero 12) è sostituito dal seguente: &quot;12) Ministero per i beni e le attività culturali.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 28, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, dopo le parole: &quot;; promozione delle iniziative nazionali e internazionali in materia di turismo&quot; aggiungere le parole: &quot;svolgimento di funzioni e compiti in materia di turismo, cura della programmazione, del coordinamento e della promozione delle politiche turistiche nazionali, dei rapporti con le Regioni e dei progetti di sviluppo del settore turistico, delle relazioni con l'Unione europea e internazionali in materia di turismo, fatte salve le competenze del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale, e dei rapporti con le associazioni di categoria e le imprese turistiche&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4</an:i>
					. La denominazione: &quot;Ministero per i beni e le attività culturali&quot; sostituisce, ad ogni effetto e ovunque presente, la denominazione: &quot;Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5</an:i>
					. Restano attribuite al Ministero per i beni e le attività culturali le competenze già previste dalle norme vigenti relative alla &quot;Scuola dei beni e delle attività culturali e del turismo&quot;, di cui all'articolo 5, comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, del decreto-legge 31 dicembre 2014, n. 192, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2015, n. 11, nonché le risorse necessarie al funzionamento della medesima Scuola. Quest'ultima è ridenominata &quot;Scuola dei beni e delle attività culturali&quot; e le sue attività sono riferite ai settori di competenza del Ministero per i beni e le attività culturali. Entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono apportate le conseguenti modificazioni allo statuto della Scuola.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6</an:i>
					. Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dello sviluppo economico, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, il Ministro per la pubblica amministrazione e il Ministro per i beni e le attività culturali, da adottare entro quarantacinque giorni dalla data di conversione in legge del presente decreto, si provvede alla puntuale individuazione delle risorse umane, strumentali e finanziarie ai sensi del comma 1, e alla definizione della disciplina per il trasferimento delle medesime risorse. Le risorse umane includono il personale di molo nonché il personale a tempo determinato con incarico dirigenziale ai sensi dell'articolo 19, comma 6, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, entro i limiti del contratto in essere, che risulta assegnato alla Direzione generale Turismo alla data del 1º giugno 2018. Dalla data di entrata in vigore del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui al primo periodo, cessano gli effetti dei progetti in corso e delle convenzioni stipulate o rinnovate dalla Direzione generale turismo del Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo con la società 
					<an:i>in house</an:i>
					 ALES. Al personale non dirigenziale trasferito si applica il trattamento economico, compreso quello accessorio, previsto nell'amministrazione di destinazione e continua ad essere corrisposto, ove riconosciuto, l'assegno 
					<an:i>ad personam</an:i>
					 riassorbibile secondo i criteri e le modalità già previsti dalla normativa vigente. La revoca dell'assegnazione temporanea presso altre amministrazioni del personale trasferito, già in posizione di comando, rientra nella competenza del Ministero dello sviluppo economico. È riconosciuto il diritto di opzione del personale di molo a tempo indeterminato, da esercitare entro quindici giorni dalla adozione del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui al presente comma. Le facoltà assunzionali del Ministero per i beni e le attività culturali sono ridotte per un importo corrispondente all'onere per le retribuzioni complessive del personale non transitato. All'esito del trasferimento del personale interessato, il Ministro dello sviluppo economico, provvede all'esercizio delle funzioni di cui al comma 1 nell'ambito delle risorse umane disponibili a legislazione vigente.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>7</an:i>
					. Al fine di mantenere inalterato il numero massimo di venticinque uffici dirigenziali di livello generale del Ministero per i beni e le attività culturali, ai sensi dell'articolo 54 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, la dotazione organica dei Ministero per i beni e le attività culturali, ridotta per effetto delle disposizioni di cui ai commi 1 e 2, è incrementata di un posto di funzione dirigenziale di livello generale, i cui maggiori oneri, al fine di assicurare l'invarianza finanziaria, sono compensati dalla soppressione di un numero di posti di funzione dirigenziale di livello non generale equivalente sul piano finanziario. Con decreto del Presidente della Repubblica, da emanare ai sensi dell'articolo 17, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, della legge 23 agosto 1988, n. 400, sono adeguate le dotazioni organiche e le strutture organizzative del Ministero per i beni e le attività culturali, sulla base delle disposizioni di cui al presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>8</an:i>
					. Con decreto del Presidente della Repubblica da emanare ai sensi dell'articolo 17, comma 4-bis, della legge 23 agosto 1988, n. 400, sono adeguate le dotazioni organiche e le strutture organizzative del Ministero dello sviluppo economico, sulla base delle disposizioni di cui al presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>9</an:i>
					. Fino alla data del 31 dicembre 2018, il Ministero dello sviluppo economico, si avvale delle competenti strutture e dotazioni organiche del Ministero per i beni e le attività culturali. Con la legge di bilancio per l'anno 2019 e per il triennio 2019-2021, le risorse finanziarie di cui al comma 1, individuate ai sensi del comma 7, sono trasferite ai pertinenti capitoli dello stato di previsione del Ministero dello sviluppo economico.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>10</an:i>
					. All'articolo 16 del decreto-legge 31 maggio 2014, n. 83, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 luglio 2014, n. 106, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 le parole: &quot;Ministro dei beni e delle attività culturali e del turismo&quot;, ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: &quot;Ministro dello sviluppo economico&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 le parole: &quot;Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo&quot;, ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: &quot;Ministero dello sviluppo economico&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>11.</an:i>
					 Entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, lo statuto dell'ENIT-Agenzia Nazionale del Turismo è modificato, al fine di prevedere la vigilanza da parte del Ministero dello sviluppo economico.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>12</an:i>
					. Dall'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 2, comma 2, lettere</an:i>
					 a) 
					<an:i>e</an:i>
					 b), 
					<an:i>sopprimere le parole:</an:i>
					 «e del turismo».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
