<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/G19.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/G19.100"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/G19.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G19.100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/G19.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/G19.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/G19.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/G19.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/G19.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/G19.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-12-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-12-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/G19.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3533" showAs="DDL 3533"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/752" showAs="D'Ali'"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3533</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G19.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">D'Ali'</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame del disegno di legge di concessione del decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179, recante «Ulteriori misure urgenti per la crescita del Paese»</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            a seguito delle modifiche introdotte dal decreto-legge n. 83 del 2012, convertito con modificazioni dalla legge n. 134 del 2012, il vigente articolo 35 del Codice ambientale di cui al decreto legislativo n. 152 del 2006, oltre a fissare in 12 miglia la distanza dalla costa e dai confini per la realizzazione di attività di ricerca e di prospezione petrolifera, pur vietando il rilascio di nuove autorizzazioni alle prospezioni petrolifere nelle acque territoriali, consente di riavviare l'
					<an:i>iter</an:i>
					 autorizzativo delle attività di ricerca di idrocarburi e di prospezione petrolifera relative ai procedimenti autorizza tori avviati prima del giugno 2010;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il riavvio di tali procedimenti, oltre a comportare un notevole aumento delle piattaforme petrolifere attive nei mari italiani, con una estensione complessiva su una superficie di mare più grande di quella della Sardegna, produce un sensibile incremento del rischio ambientale potenzialmente in danno delle attività economiche e turistiche delle Regioni adriatiche e ioniche;</an:p>
				<an:p align="justify">        preso atto che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la Conferenza internazionale delle Regioni adriatiche e ioniche, svoltasi a Venezia il 9 novembre 2012, ha deliberato un ordine del giorno che invita il Parlamento ed il Governo italiano a sostenere la ratifica del cosiddetto «Protocollo 
					<an:i>offshore</an:i>
					» - che impone una serie di condizioni di sicurezza da soddisfare per l'avvio delle attività di ricerca e di prospezione - ed a sostenere le proposte legislative della Commissione europea relative al Regolamento sulla sicurezza 
					<an:i>offshore</an:i>
					, al fine di regolamentare le attività estrattive di esplorazione di idrocarburi liquidi nel mar Mediterraneo, nonché a promuovere ogni utile cooperazione istituzionale tra i Paesi del Mediterraneo anche non appartenenti all'Unione europea;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            ad interrompere l'iter procedurale di tutte le autorizzazioni di prospezione e ricerca petrolifera, ancorché afferenti a procedimenti autorizzatori avviati prima del giugno 2010;</an:p>
				<an:p align="justify">            a sospendere inoltre l'istruttoria di analoghe domande di autorizzazione per l'effettuazione di attività di ricerca e prospezione, al di fuori delle limitazioni previste dal citato articolo 35 del decreto legislativo n. 152, e in tratti di mare, comunque di competenza nazionale, particolarmente rilevanti ai fini della tutela della bio diversità;</an:p>
				<an:p align="justify">            a vigilare, infine, su analoghe attività poste in essere da Paesi che si affacciano sul mar Mediterraneo, le quali possano compromettere l'integrità ambientale dei mari e delle coste d'Italia e delle sue Isole, in particolare dando attuazione alle disposizioni a tal fine vigenti nei trattati bilaterali o nella Convenzione di Barcellona e nei suoi Protocolli aggiuntivi.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
