<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/9.701/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/9.701"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/9.701/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.701"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/9.701/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/9.701/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/9.701/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/9.701/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/9.701/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-12-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/9.701/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-12-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-12-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3533/A/9.701/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3533" showAs="DDL 3533"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/4583" showAs="Vita"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/23259" showAs="Vimercati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3533</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.701</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Vita</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Vimercati</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Al comma 1, sostituire la lettera b) con la seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            «
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 68, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo il comma 1 sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nella valutazione comparativa di tipo tecnico ed economico le pubbliche amministrazioni tengono conto del costo totale di possesso, del costo di uscita, deIl'interoperabilità e della cooperazione applicativa, dell'ispezionabilità del codice sorgente da parte della pubblica amministrazione e da parte dei cittadini, della riusabilità dei programmi informatici da parte di altre pubbliche amministrazioni e da parte dei cittadini, dell'indipendenza da un unico fornitore, della possibilità di disporre del codice sorgente, della possibilità di riprodurre, modificare e distribuire il programma, anche in versione modificata, sia per la pubblica amministrazione che per i terzi, della idoneità della soluzione a valorizzare le competenze tecniche della pubblica amministrazione e delle imprese sul territorio, della idoneità a operare con protocolli liberi, formati liberi e specifiche libere, della idoneità a consentire la condivisione dei bisogni e la ripartizione dei costi con altre. Pubbliche amministrazioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. L'Agenzia per l'Italia Digitale, nell'adottare entro 120 giorni un regolamento con il quale individua le modalità ed i criteri secondo i quali le pubbliche amministrazioni realizzano la valutazione comparativa, individua criteri quantitativi secondo i quali i funzionari responsabili devono tenere conto, in via presuntiva, delle esternalità positive conseguenti delle caratteristiche indicate nel comma precedente.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. Le pubbliche amministrazioni distribuiscono esclusivamente 
					<an:i>software</an:i>
					 libero, incluso il caso in cui distribuiscano 
					<an:i>software</an:i>
					 da un 
					<an:i>server</an:i>
					 che viene interpretato dal 
					<an:i>computer</an:i>
					 dell'utente collegato in remoto. Le pubbliche amministrazioni pubblicano e distribuiscono come 
					<an:i>software</an:i>
					 libero ogni 
					<an:i>software</an:i>
					 sviluppato direttamente o per proprio conto, che dovrà essere esaustivamente documentato, curandone adeguatamente la divulgazione attraverso strumenti di pubblicazione diffusamente utilizzati in ambito nazionale o internazionaIe o predisponendone di appositi secondo il modello delle migliori pratiche adottate in materia.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Nella scelta della licenza da adottare per il 
					<an:i>software</an:i>
					 libero distribuito o pubblicato, le pubbliche amministrazioni massimizzano l'obiettivo dello sviluppo del 
					<an:i>software</an:i>
					 libero adottando prioritariamente la licenza GPLv3 e successive modifiche e integrazioni oppure, se il 
					<an:i>software</an:i>
					 è idoneo a essere utilizzato da utenti che accedono in remoto a un 
					<an:i>server</an:i>
					 sul quale è installato il 
					<an:i>software</an:i>
					 stesso, la licenza AGPLv3 e successive modifiche e integrazioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Le pubbliche amministrazioni pubblicano nel proprio sito 
					<an:i>web</an:i>
					, all'interno della sezione &quot;Trasparenza, valutazione e merito&quot; le valutazioni comparative realizzate ai sensi di questo articolo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>septies</an:i>
					. La realizzazione delle attività di cui al presente articolo rientrano tra i parametri di valutazione della 
					<an:i>performance</an:i>
					 dirigenziale ai sensi dell'articolo 11, comma 9, del decreto legislativo 27 ottobre 2009, n. 150.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>opties</an:i>
					. L'Agenzia per l'Italia Digitale promuove le politiche di acquisizione, uso e valorizzazione del patrimonio informatico in 
					<an:i>software</an:i>
					 libero della pubblica amministrazione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>novies</an:i>
					. Entro il mese di febbraio di ogni anno l'Agenzia trasmette al Presidente del Consiglio dei ministri o al Ministro delegato per l'innovazione tecnologica, che li approva entro il mese successivo, un'Agenda nazionale in cui definisce contenuti e gli obiettivi delle politiche di acquisizione, uso e valorizzazione del patrimonio informatico in 
					<an:i>software</an:i>
					 libero e un rapporto annuale sullo stato del processo di valorizzazione in Italia; tale rapporto è pubblicato in formato aperto sul sito istituzionale della Presidenza del Consiglio dei ministri.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>decies</an:i>
					. L'Agenzia definisce e aggiorna annualmente le linee guida nazionali che individuano le procedure e le modalità di attuazione delle disposizioni del Capo VI del presente Codice con l'obiettivo di rendere il processo omogeneo a livello nazionale, efficiente ed efficace. Le pubbliche amministrazioni di cui all'articolo 2, comma 2, del presente Codice si uniformano alle suddette linee guida.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>undecies</an:i>
					. Il Presidente del Consiglio o il Ministro delegato per l'innovazione tecnologica riferisce annualmente al Parlamento sullo stato di attuazione delle disposizioni del presente articolo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1-
					<an:i>duodecies</an:i>
					. L'Agenzia svolge le attività indicate dal presente articolo con le risorse umane, strumentali e finanziarie previste a legislazione vigente.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 2, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;2. Le pubbliche amministrazioni nella predisposizione o nell'acquisizione dei programmi informatici, adottano soluzioni informatiche, quando possibile modulaIi, basate sui sistemi funzionali resi noti ai sensi dell'articolo 70 e che assicurino l'interoperabilità e la cooperazione applicativa, secondo quanto previsto dal decreto legislativo 28 febbraio 2005, n. 42, e che consentano la rappresentazione dei dati e documenti in formati di tipo aperto, salvo che ricorrano motivate ed eccezionali esigenze. I requisiti dell'interoperabilità e della cooperazione applicativa sono soddisfatti dai programmi informatici che scambiano dati in formato dei dati di tipo aperto, comunicano attraverso interfacce dei programmi di tipo aperto e protocolli di comunicazione di tipo aperto.&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 3 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;3. Agli effetti del presente decreto legislativo si intende per:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 costo di uscita: insieme dei costi da sostenere per abbandonare una tecnologia o migrare verso una tecnologia o soluzione informatica differente. Comprende i costi di conversione dati, di aggiornamento dell'
					<an:i>hardware</an:i>
					, di realizzazione interfaccia e di formazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 costo totale di possesso: insieme dei costi che nel corso dell'intera vita operativa di un sistema informatico è necessario sostenere affinché esso sia utilizzabile proficuamente dall'utenza;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dati di tipo aperto: dati che presentano le seguenti caratteristiche:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) sono disponibili secondo i termini di una licenza che ne permetta l'utilizzo da parte di chiunque anche per finalità commerciali;</an:p>
				<an:p align="justify">
					                2) sono accessibili attraverso le tecnologie dell'informazione e della comunicazione, ivi comprese le reti telematiche pubbliche e private, in formati aperti ai sensi della lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, sono adatti all'utilizzo automatico da parte di programmi per elaboratori e sono provvisti dei relativi metadati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">                3) sono resi disponibili gratuitamente attraverso le tecnologie dell'informazione e della comunicazione, ivi comprese le reti telematiche pubbliche e private, oppure sono resi disponibili ai costi marginali sostenuti per la loro riproduzione e divulgazione;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 formato dei dati di tipo aperto: formato dati reso pubblico, documentato esaustivamente, e comunque in modo adeguato a consentire, senza restrizioni, la scrittura di programmi per elaboratore in grado di leggere e scrivere dati in tali formati sfruttando tutte le strutture e le specifiche descritte nella documentazione, ed esente da qualsiasi diritto di terzi che limiti l'uso del formato o della relativa documentazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 interfaccia di programma di tipo aperto: interfaccia di programma resa pubblica, documentata esaustivamente ed esente da qualsiasi diritto di terzi che limiti l'uso dell'interfaccia o della relativa documentazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 programma informatico a codice sorgente aperto: programma informatico il cui codice sorgente completo sia disponibile all'utente;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 protocollo di comunicazione di tipo aperto: protocollo di comunicazione reso pubblico, documentato esaustivamente ed esente da qualsiasi diritto di terzi che limiti l'uso del protocollo di comunicazione o della relativa documentazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					<an:i>software</an:i>
					 libero: programma informatico che è rilasciato secondo i termini d'una licenza che permette di utilizzarlo per qualsiasi scopo e che può essere legittimamente studiato, copiato, modificato e ridistribuito, anche in formato sorgente».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
