<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/591/A/1.300/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/591/A/1.300"/>
					<an:FRBRdate date="2023-04-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/591/A/1.300/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.300"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/591/A/1.300/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/591/A/1.300/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-04-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/591/A/1.300/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/591/A/1.300/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/591/A/1.300/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-04-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/591/A/1.300/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-04-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-04-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/591/A/1.300/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/591" showAs="DDL 591"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID2MJBY4UD1RCKCTUYQMVPCZG11ETFE0PTEHD3WBMBO3Q1WE1B5BZ" href="http://dati.senato.it/18562" showAs="PIROVANO"/>
				<an:TLCPerson id="IDDPSRARRWSVHJMP21S0COZUUNO4R3OMNY2CCMFF3KAH4P1CC4VGD" href="http://dati.senato.it/1103" showAs="GASPARRI"/>
				<an:TLCPerson id="IDB4VH41SAOAH0MBLV3AJPISY5FEUILELL0SKY2XKIMN1VEBNI1RXK" href="http://dati.senato.it/36435" showAs="LISEI"/>
				<an:TLCPerson id="IDPBK102GWQLMDMYNCCMDETJVHMOAWFENDC4HOABHRYSZPFDSQYSYF" href="http://dati.senato.it/22871" showAs="BIANCOFIORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 591</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.300</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID2MJBY4UD1RCKCTUYQMVPCZG11ETFE0PTEHD3WBMBO3Q1WE1B5BZ" as="#tipoSenatore">PIROVANO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDPSRARRWSVHJMP21S0COZUUNO4R3OMNY2CCMFF3KAH4P1CC4VGD" as="#tipoSenatore">GASPARRI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDB4VH41SAOAH0MBLV3AJPISY5FEUILELL0SKY2XKIMN1VEBNI1RXK" as="#tipoSenatore">LISEI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDPBK102GWQLMDMYNCCMDETJVHMOAWFENDC4HOABHRYSZPFDSQYSYF" as="#tipoSenatore">BIANCOFIORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>«Art. 1.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Misure per la programmazione dei flussi di ingresso legale dei lavoratori stranieri)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Per il triennio 2023-2025, le quote massime di stranieri da ammettere nel territorio dello Stato per lavoro subordinato, anche per esigenze di carattere stagionale e per lavoro autonomo, sono definite, in deroga alle disposizioni dell'articolo 3 del decreto-legislativo 25 luglio 1998, n. 286, con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri.</an:p>
				<an:p>        2. Ai fini della predisposizione dello schema di decreto di cui al comma 1, la Presidenza del Consiglio dei ministri sente i ministri competenti per materia, gli iscritti al registro di cui all'articolo 42, comma 2, del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, nonché il Consiglio nazionale dell'economia e del lavoro. Il predetto decreto è adottato, previa deliberazione del Consiglio dei Ministri, sentita la Conferenza unificata di cui al decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, e acquisito il parere delle competenti Commissioni parlamentari, che si esprimono entro trenta giorni dal ricevimento della richiesta. Decorso tale termine il decreto è comunque adottato.</an:p>
				<an:p>        3. Il decreto di cui al comma 1 indica i criteri generali per la definizione dei flussi di ingresso che devono tenere conto dell'analisi del fabbisogno del mercato del lavoro effettuata dal Ministero del lavoro e delle politiche sociali, previo confronto con le organizzazioni dei lavoratori e dei datori di lavoro maggiormente rappresentative sul piano nazionale. Il medesimo decreto indica inoltre le quote massime di ingresso di lavoratori stranieri, per le causali stabilite dal decreto-legislativo 25 luglio 1998, n. 286, per ciascuno degli anni del triennio di riferimento.</an:p>
				<an:p>        4. Qualora se ne ravvisi l'opportunità, ulteriori decreti possono essere adottati durante il triennio, secondo la procedura di cui ai commi 2 e 3. Le istanze di cui agli articoli 22, 24 e 26 del testo unico di cui al decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286 eccedenti i limiti del decreto di cui al comma 1 possono essere esaminate nell'ambito delle quote che si rendono successivamente disponibili con gli ulteriori decreti di cui al presente comma. Il rinnovo della domanda non deve essere accompagnato dalla documentazione richiesta, se la stessa è già stata regolarmente presentata in sede di prima istanza.</an:p>
				<an:p>        5. Al fine di prevenire l'immigrazione irregolare, con i decreti di cui al presente articolo sono assegnate, in via preferenziale, quote riservate ai lavoratori di Stati che, anche in collaborazione con lo Stato italiano, promuovono per i propri cittadini campagne mediatiche aventi ad oggetto i rischi per l'incolumità personale derivanti dall'inserimento in traffici migratori irregolari.</an:p>
				<an:p>        6. Nei decreti di cui al presente articolo possono essere assegnate quote dedicate ad apolidi e a rifugiati riconosciuti dall'Alto Commissariato delle Nazioni Unite per i Rifugiati o dalle autorità competenti nei Paesi di primo asilo o di transito.</an:p>
				<an:p>
					        7. Per le medesime finalità di cui al comma 5, all'articolo 21 del testo unico di cui al decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, dopo il comma 1, è inserito il seguente: &quot;1
					<an:i>-bis</an:i>
					. Al di fuori delle quote di cui all'articolo 3, comma 4, e secondo le procedure di cui agli articoli 22 e 24, in quanto compatibili, può essere autorizzato l'ingresso e il soggiorno per lavoro subordinato, anche a carattere stagionale, di stranieri cittadini di Paesi con i quali l'Italia ha sottoscritto intese o accordi in materia di rimpatrio.&quot;
				</an:p>
				<an:p>
					Art. 1
					<an:i>-bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Misure per la semplificazione e accelerazione delle procedure di rilascio del nulla osta al lavoro)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto-legislativo 25 luglio 1998, n. 286, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 22:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>1)</an:i>
					 al comma 2, dopo la lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 è inserita la seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>d</an:i>
					-bis) asseverazione di cui all'articolo 24-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 2.»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2)</an:i>
					 al comma 5, le parole: «sentito il questore» sono sostituite dalle seguenti: «acquisite le informazioni della questura competente»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3)</an:i>
					 dopo il comma 5 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>5.0.1.</an:i>
					 Il nulla osta è rilasciato in ogni caso qualora, nel termine indicato al comma 5, non sono state acquisite dalla questura le informazioni relative agli elementi ostativi di cui al presente articolo.».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4)</an:i>
					 dopo il comma 5-
					<an:i>ter</an:i>
					 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>5</an:i>
					-quater. Al sopravvenuto accertamento degli elementi ostativi di cui al presente articolo, anche a seguito dei controlli effettuati ai sensi dell'articolo 24
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 4, consegue la revoca del nulla osta e del visto, la risoluzione di diritto del contratto di soggiorno, nonché la revoca del permesso di soggiorno.».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5)</an:i>
					 dopo il comma 6 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>6</an:i>
					-bis. Nelle more della sottoscrizione del contratto di soggiorno il nulla osta consente lo svolgimento dell'attività lavorativa nel territorio nazionale.».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 24, comma 2, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «Si applica quanto previsto dall'articolo 22, commi 5.0.1, 5-
					<an:i>quater</an:i>
					 e 6-
					<an:i>bis</an:i>
					.».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo l'articolo 24, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 24-
					<an:i>bis (Verifiche). - 1.</an:i>
					 In relazione agli ingressi previsti dai decreti di cui all'articolo 3, comma 4, la verifica dei requisiti concernenti l'osservanza delle prescrizioni del contratto collettivo di lavoro e la congruità del numero delle richieste presentate di cui all'articolo 30-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 8, del decreto del Presidente della Repubblica 31 agosto 1999, n. 394, è demandata, fatto salvo quanto previsto al comma 4, ai professionisti di cui all'articolo 1 della legge 11 gennaio 1979, n. 12, e alle organizzazioni dei datori di lavoro comparativamente più rappresentative sul piano nazionale ai quali il datore di lavoro aderisce o conferisce mandato.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Le verifiche di congruità di cui al comma 1 tengono anche conto della capacità patrimoniale, dell'equilibrio economico-finanziario, del fatturato, del numero dei dipendenti, ivi compresi quelli già richiesti ai sensi del presente decreto legislativo, e del tipo di attività svolta dall'impresa. In caso di esito positivo delle verifiche è rilasciata apposita asseverazione che il datore di lavoro produce unitamente alla richiesta di assunzione del lavoratore straniero.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 L'asseverazione di cui al comma 2 non è comunque richiesta con riferimento alle istanze presentate dalle organizzazioni dei datori di lavoro comparativamente più rappresentative sul piano nazionale che hanno sottoscritto con il Ministero del lavoro e delle politiche sociali un apposito protocollo di intesa con il quale si impegnano a garantire il rispetto, da parte dei propri associati, dei requisiti di cui al comma 1. In tali ipotesi trovano applicazione le disposizioni di cui all'articolo 27, comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, secondo i termini e le modalità di cui all'articolo 22, commi 5.0.1 e 6-
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 Resta ferma la possibilità, da parte dell'Ispettorato nazionale del lavoro, in collaborazione con l'Agenzia delle entrate, di effettuare controlli a campione sul rispetto dei requisiti e delle procedure di cui ai commi 1, 2 e 3.».
				</an:p>
				<an:p>
					Art. 1
					<an:i>-ter</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Ingresso e soggiorno al di fuori delle quote)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 23 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 la rubrica: «Titoli di prelazione» è sostituita dalla seguente: «Corsi di istruzione e formazione professionale nei Paesi di origine»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 1, le parole: «e dal Ministero dell'istruzione,» sono sostituite dalle seguenti: «, dal Ministero dell'istruzione e del merito o dal Ministero» e, dopo le parole: «formazione professionale», sono aggiunte le seguenti: «e civico-linguistica»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 2 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>2</an:i>
					-bis. È consentito, al di fuori delle quote di cui all'articolo 3, comma 4, con le procedure di cui all'articolo 22, l'ingresso e il soggiorno per lavoro subordinato allo straniero residente all'estero, all'apolide e al rifugiato riconosciuto dall'Alto Commissario delle Nazioni Unite per i Rifugiati o dalle autorità competenti nei paesi di primo asilo o di transito che completa le attività di istruzione e formazione di cui al comma 1, organizzate sulla base dei fabbisogni manifestati al Ministero del lavoro e delle politiche sociali dalle associazioni di categoria del settore produttivo interessato. Il nulla osta è rilasciato senza il rispetto dei limiti numerici, quantitativi e qualitativi previsti ai commi 5 e 5.1 dell'articolo 22. La domanda di visto di ingresso è presentata, a pena di decadenza, entro sei mesi dalla conclusione del corso ed è corredata dalla conferma della disponibilità ad assumere da parte del datore di lavoro. Al sopravvenuto accertamento degli elementi ostativi di cui all'articolo 22 , anche a seguito dei controlli effettuati ai sensi dell'articolo 24
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 4, consegue la revoca del nulla osta e del visto, la risoluzione di diritto del contratto di soggiorno, nonché la revoca del permesso di soggiorno. Il Ministero del lavoro e delle politiche sociali adotta linee guida con le quali sono fissate le modalità di predisposizione dei programmi di formazione professionale e civico-linguistica e individuati i criteri per la loro valutazione. Il Ministero del lavoro e delle politiche sociali comunica, entro sette giorni dall'inizio dei corsi, al Ministero dell'interno e al Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale le generalità dei partecipanti, per consentire l'espletamento dei controlli, da effettuarsi nel termine indicato dall'articolo 22, comma 5, e per verificare l'assenza degli elementi ostativi di cui all'articolo 22.»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 3, le parole: «Gli stranieri», sono sostituite dalle seguenti: «Salvo quanto previsto al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, gli stranieri»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 dopo il comma 4 sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>4</an:i>
					-bis. Per gli obiettivi di cui al comma 1, il Ministero del lavoro e delle politiche sociali, anche con il concorso di proprie agenzie strumentali e società 
					<an:i>in-house</an:i>
					, può promuovere la stipula di accordi di collaborazione e intese tecniche , con organizzazioni internazionali o con soggetti pubblici e privati operanti nel campo della formazione e dei servizi per il lavoro nei Paesi terzi nei confronti dei quali sussiste l'interesse a promuovere percorsi di qualificazione professionale e la selezione dei lavoratori direttamente nei Paesi di origine, che potranno fare ingresso in Italia con le procedure di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					.».
				</an:p>
				<an:p>
					        e
					<an:i>-bis</an:i>
					): dopo il comma 4
					<an:i>-bis</an:i>
					 è inserito il seguente: &quot;4
					<an:i>-ter</an:i>
					. In via transitoria, per gli anni 2023 e 2024, è consentito alle organizzazioni nazionali dei datori di lavoro presenti nel Consiglio Nazionale dell'Economia e del Lavoro, e alle loro articolazioni territoriali o di categoria, di concordare con gli organismi formativi o con gli operatori dei servizi per il lavoro, accreditati a livello nazionale o regionale, ovvero con gli enti e le associazioni operanti nel settore dell'immigrazione iscritti al Registro delle associazioni e degli enti che svolgono attività a favore degli immigrati, programmi di formazione professionale e civico-linguistica per la selezione e la formazione di lavoratori direttamente nei Paesi d'origine. A completamento del corso di formazione, previa verifica e attestazione, da parte dei predetti enti, i lavoratori potranno fare ingresso in Italia con le procedure previste per gli ingressi per lavoro per casi particolari, ai sensi dell'articolo 27, entro tre mesi dalla conclusione del corso.&quot;».
				</an:p>
				<an:p>        2. All'articolo 6, comma 1, secondo periodo, del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, dopo le parole: «può essere convertito,» sono aggiunte le seguenti: «al di fuori delle quote di cui all'articolo 3, comma 4,».</an:p>
				<an:p>
					Art. 1
					<an:i>-quater</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni in materia di durata del permesso di soggiorno per lavoro a tempo indeterminato, per lavoro autonomo e per ricongiungimento familiare)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 5 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «Ciascun rinnovo non può superare la durata di tre anni.»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 3-
					<an:i>quater</an:i>
					, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «Ciascun rinnovo non può superare la durata di tre anni.»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 3-
					<an:i>sexies</an:i>
					, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «Ciascun rinnovo non può superare la durata di tre anni.».
				</an:p>
				<an:p>
					&quot;Art. 1
					<an:i>-quinquies</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni in materia di conversione dei permessi di soggiorno e accertamento dell'età dei minori stranieri non accompagnati)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1.         Al decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, il comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 dell'articolo 32 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «1
					<an:i>-bis</an:i>
					. Il permesso di soggiorno di cui al comma 1 può essere rilasciato, per il periodo massimo di un anno, per motivi di studio, di accesso al lavoro ovvero di lavoro subordinato o autonomo previo accertamento dell'effettiva sussistenza dei presupposti e requisiti previsti dalla normativa vigente, al compimento della maggiore età, ai minori stranieri non accompagnati, affidati ai sensi dell'articolo 2 della legge 4 maggio 1983, n. 184, ovvero sottoposti a tutela, previo parere positivo del Comitato per i minori stranieri di cui all'articolo 33 del presente testo unico, ovvero ai minori stranieri non accompagnati che siano stati ammessi per un periodo non inferiore a due anni in un progetto di integrazione sociale e civile gestito da un ente pubblico o privato che abbia rappresentanza nazionale e che comunque sia iscritto nel registro istituito presso la Presidenza del Consiglio dei ministri ai sensi dell'articolo 52 del decreto del Presidente della Repubblica 31 agosto 1999, n. 394.»&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					Art. 1
					<an:i>-sexies</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Ingresso dei lavoratori del settore agricolo e contrasto alle agromafie)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. I datori di lavoro che, ai sensi degli articoli 6, 7 e 9 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 29 dicembre 2022, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 26 gennaio 2023, n. 21, hanno presentato regolare domanda per l'assegnazione di lavoratori agricoli e che non sono risultati assegnatari di tutta o di parte della manodopera oggetto della domanda, possono ottenere, sulla base di quanto previsto dai successivi decreti sui flussi emanati nel corso del triennio 2023-2025 ai sensi dell'articolo 1, comma 4, del presente decreto, l'assegnazione dei lavoratori richiesti con priorità rispetto ai nuovi richiedenti, nei limiti della quota assegnata al settore agricolo.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. L'articolo 1, comma 4-
					<an:i>quater</an:i>
					, del decreto-legge 28 febbraio 2005, n. 22, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 aprile 2005, n. 71, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>4</an:i>
					-quater. Allo scopo di dotare l'Ispettorato centrale della tutela della qualità e repressione frodi dei prodotti agroalimentari di adeguate professionalità per proteggere il mercato nazionale dalle attività internazionali di contraffazione e criminalità agroalimentare, anche connesse ai flussi migratori irregolari, fatto salvo il personale da inquadrare nella famiglia professionale ad esaurimento nell'ambito dell'area Assistenti del CCNI del Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste che hanno qualifica di ufficiale di polizia giudiziaria, in attuazione del nuovo sistema di classificazione del personale previsto dal CCNL comparto funzioni centrali 2019/2021, il personale dirigenziale e non dirigenziale inquadrato nell'area delle Elevate professionalità e nell'area Funzionari, in servizio presso il Dipartimento dell'Ispettorato predetto, ha qualifica di ufficiale di polizia giudiziaria nei limiti del servizio cui è destinato e secondo le attribuzioni ad esso conferite dalla legge e dai regolamenti. Il restante personale inquadrato nell'area Assistenti e nell'area Operatori è agente di polizia giudiziaria.».
				</an:p>
				<an:p>
					«Art. 1
					<an:i>-septies</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Misure per il potenziamento tecnico-logistico del sistema di prima accoglienza</an:i>
					 e dei controlli di frontiera)
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Per la realizzazione dei punti di crisi e delle strutture di cui all'articolo 10-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, e dei centri di cui all'articolo 9 del decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142, si applicano, fino al 31 dicembre 2025, le facoltà di deroga di cui all'articolo 10 del presente decreto. Per le finalità di cui al presente comma, limitatamente ai punti di crisi e alle strutture di cui al citato articolo 10-
					<an:i>ter</an:i>
					, il Ministero dell'interno è autorizzato ad avvalersi delle risorse previste dall'articolo 1, comma 679, della legge 29 dicembre 2022, n. 197.
				</an:p>
				<an:p>        2. Fino al 31 dicembre 2025, al fine di assicurare adeguati livelli di accoglienza nel punto di crisi di Lampedusa in relazione a situazioni di particolare affollamento, il Ministero dell'interno, può avvalersi, per la gestione del predetto punto di crisi, della Croce Rossa Italiana, con le facoltà di deroga di cui all'articolo 10 del presente decreto. Sono assicurate le prestazioni previste, per tale tipologia di struttura, dallo schema di capitolato di cui all'articolo 12 del decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142.</an:p>
				<an:p>
					        3. All'articolo 10-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, dopo il comma 1, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;
					<an:i>1</an:i>
					-bis
					<an:i>.</an:i>
					 Per l'ottimale svolgimento degli adempimenti di cui al presente articolo, gli stranieri ospitati presso i punti di crisi di cui al comma 1 possono essere trasferiti in strutture analoghe sul territorio nazionale, per l'espletamento delle attività di cui al medesimo comma. Al fine di assicurare la coordinata attuazione degli adempimenti di rispettiva competenza, l'individuazione delle strutture di cui al presente comma destinate alle procedure di frontiera con trattenimento e della loro capienza è effettuata d'intesa con il Ministero della giustizia.&quot;.
				</an:p>
				<an:p>        4. All'articolo 11 del decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142, dopo il comma 2, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        &quot;
					<an:i>2</an:i>
					-bis
					<an:i>.</an:i>
					 Nelle more dell'individuazione di disponibilità di posti nei centri governativi di cui all'articolo 9 o nelle strutture di cui al presente articolo, l'accoglienza può essere disposta dal prefetto, per il tempo strettamente necessario, in strutture di accoglienza provvisoria individuate con le modalità di cui al comma 2. In tali strutture sono assicurate le prestazioni concernenti il vitto, l'alloggio, il vestiario, l'assistenza sanitaria e la mediazione linguistico-culturale, secondo le disposizioni contenute nello schema di capitolato di gara di cui all'articolo 12.&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        5. Al fine di assicurare adeguati livelli di accoglienza nei punti di crisi di cui all'articolo 10-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, il Ministero dell'interno è autorizzato a stipulare, con le facoltà di deroga di cui all'articolo 10 del presente decreto, uno o più contratti per l'affidamento del servizio di trasporto marittimo dei migranti ivi presenti, nel limite massimo complessivo di euro 8.820.000 per l'anno 2023. Per le attività istruttorie di natura tecnico-amministrativa e per le procedure di affidamento del servizio di cui al presente comma, il Ministero dell'interno può provvedere per il tramite dei competenti uffici del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti. All'onere di cui al presente comma, pari ad euro 8.820.000 per l'anno 2023, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del Fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2023-2025, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2023, allo scopo parzialmente utilizzando, quanto ad euro 2.800.000, l'accantonamento relativo al medesimo Ministero, e, quanto a euro 6.020.000, l'accantonamento relativo al Ministero dell'interno.
				</an:p>
				<an:p>
					        1
					<an:i>-octies</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            (
					<an:i>Modifiche al sistema di accoglienza</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>
					        1. All'articolo 1-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del decreto-legge 30 dicembre 1989, n. 416, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 febbraio 1990, n. 39, sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a</an:i>
					) al comma 1, alinea, le parole &quot;
					<an:i>anche i richiedenti protezione internazionale e</an:i>
					,&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b</an:i>
					) al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, sono aggiunte in fine le seguenti parole &quot;, nonché i richiedenti protezione internazionale che hanno fatto ingresso nel territorio nazionale a seguito di protocolli per la realizzazione di corridoi umanitari ovvero evacuazioni o programmi di reinsediamento nel territorio nazionale che prevedono la individuazione dei beneficiari nei paesi di origine o di transito in collaborazione con l'Alto Commissariato delle Nazioni Unite per i rifugiati (UNHCR). &quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c</an:i>
					) dopo il comma 1
					<an:i>-ter</an:i>
					 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;1-
					<an:i>quater</an:i>
					. I titolari di protezione internazionale e i titolari dei permessi di soggiorno di cui alle lettere a), a
					<an:i>-bis</an:i>
					), b), c), d), e), f) e g) del comma 1, che, salvo casi di forza maggiore, non si presentano presso la struttura di destinazione individuata dal servizio centrale, di cui al comma 5, entro sette giorni dalla relativa comunicazione decadono dalle misure di accoglienza di cui al presente articolo, fatto salvo il ricorrere di obiettive e motivate ragioni di ritardo, secondo la valutazione del Prefetto della provincia di provenienza del beneficiario.&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d</an:i>
					) al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>a</an:i>
					), dopo le parole: &quot;i richiedenti protezione internazionale&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;di cui al comma 1
					<an:i>-</an:i>
					bis e all'articolo 9, comma 1
					<an:i>-</an:i>
					bis, del decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142&quot;;
				</an:p>
				<an:p>            2. Al decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a</an:i>
					) all'articolo 8:
				</an:p>
				<an:p>
					        1) al comma 2, le parole: &quot;Le funzioni di prima assistenza sono assicurate&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Fatto salvo quanto previsto dal comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 9 e dall'articolo 1-
					<an:i>sexies</an:i>
					, comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto-legge 30 dicembre 1989, n. 416, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 febbraio 1990, n. 39, l'accoglienza dei richiedenti protezione internazionale è assicurata&quot;;
				</an:p>
				<an:p>            2) il comma 3 è abrogato;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b</an:i>
					) all'articolo 9:
				</an:p>
				<an:p>        1) le parole: &quot;di prima accoglienza&quot;, in rubrica e ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: &quot;di accoglienza&quot;;</an:p>
				<an:p>            2) dopo il comma 1, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        &quot;1-
					<an:i>bis</an:i>
					. &quot;Il richiedente che rientra nelle categorie di cui all'articolo 17, comma 1, può essere accolto, sulla base delle specifiche esigenze e nel limite dei posti disponibili, nell'ambito del sistema di accoglienza di cui all'articolo 1
					<an:i>-sexies</an:i>
					 del decreto-legge 30 dicembre 1989, n. 416, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 febbraio 1990, n. 39.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>            3) al comma 4, il secondo periodo è soppresso;</an:p>
				<an:p>
					            4) il comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					            5) al comma 4-
					<an:i>ter</an:i>
					, le parole: &quot;del trasferimento prioritario del richiedente di cui al comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;del trasferimento del richiedente di cui al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c</an:i>
					) all'articolo 11, il comma 3 è abrogato.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Le disposizioni di cui al presente articolo non si applicano ai richiedenti protezione internazionale presenti, alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, nel sistema di accoglienza di cui all'articolo 1-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del decreto-legge 30 dicembre 1989, n. 416, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 febbraio 1990, n. 39.
				</an:p>
				<an:p>
					        4. I cittadini afghani richiedenti protezione internazionale che, a seguito della grave crisi determinatasi in Afghanistan, fanno ingresso nel territorio nazionale in attuazione delle operazioni di evacuazione effettuate dalle autorità italiane, anche in ragione del servizio prestato al precedente governo afghano e alla comunità internazionale che lo coadiuvava, possono essere accolti anche nell'ambito del sistema di accoglienza di cui all'articolo 1-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del decreto-legge 30 dicembre 1988, n. 416, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 febbraio 1990, n. 39, e successive modificazioni e integrazioni.
				</an:p>
				<an:p>        5. Resta fermo quanto previsto dal decreto-legge 2 marzo 2023, n. 16, dalle ordinanze di protezione civile e dalle ulteriori disposizioni normative adottate in relazione all'esigenza di assicurare soccorso e assistenza alla popolazione ucraina in conseguenza della grave crisi internazionale in atto.</an:p>
				<an:p>        6. Dall'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo non derivano nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
				<an:p>
					Art. 1
					<an:i>-novies</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Riduzione o revoca delle condizioni di accoglienza)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>All'articolo 23 del decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					        a
					<an:i>)</an:i>
					 la rubrica è sostituita dalla seguente: &quot;
					<an:i>Riduzione o revoca delle condizioni di accoglienza</an:i>
					&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 1:
				</an:p>
				<an:p>
					        1) la lettera 
					<an:i>e</an:i>
					) è soppressa;
				</an:p>
				<an:p>
					            2) conseguentemente, alla lettera 
					<an:i>d</an:i>
					), il segno di interpunzione &quot;;&quot; è sostituito dal seguente &quot;.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        &quot;2. Nei casi di violazione grave o ripetuta, da parte del richiedente protezione internazionale, delle regole della struttura in cui è accolto, ivi compresi il danneggiamento doloso di beni mobili o immobili, ovvero in caso di comportamenti gravemente violenti, anche tenuti al di fuori della struttura di accoglienza, il prefetto, fatta salva la facoltà di disporre il trasferimento del richiedente in altra struttura, adotta una o più delle seguenti misure:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a</an:i>
					) esclusione temporanea dalla partecipazione ad attività organizzate dal gestore del centro;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b</an:i>
					) esclusione temporanea dall'accesso a uno o più dei servizi di cui all'articolo 10, comma 1, secondo periodo, ad eccezione dell'accoglienza materiale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c</an:i>
					) sospensione, per un periodo non inferiore a trenta giorni e non superiore a sei mesi, o revoca dei benefici economici accessori previsti nel capitolato di gara d'appalto di cui all'articolo 12.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo il comma 2 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le misure di cui al presente articolo sono adottate in modo individuale, secondo il principio di proporzionalità e tenuto conto della situazione del richiedente, con particolare riferimento alle condizioni di cui all'articolo 17 e sono motivate. I provvedimenti adottati dal prefetto nei confronti del richiedente sono comunicati alla commissione territoriale competente all'esame della domanda di protezione internazionale.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 il comma 4 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        &quot;4. Nei casi di violazione delle regole del centro, il gestore richiama formalmente il richiedente e, quando ricorrano i presupposti per l'applicazione delle misure di cui al comma 2, trasmette tempestivamente alla prefettura una relazione sui fatti.&quot;;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 al comma 5:
				</an:p>
				<an:p>        1) al primo periodo, dopo le parole: &quot;Il provvedimento di&quot;, sono aggiunte le seguenti : &quot;riduzione o&quot;;</an:p>
				<an:p>            2) al secondo periodo, le parole: &quot;di revoca&quot; sono soppresse.».</an:p>
				<an:p>
					Art. 1
					<an:i>-decies</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Misure straordinarie in materia di gestione dei centri per migranti)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Al di fuori dei casi previsti dall'articolo 32 del decreto-legge 24 giugno 2014, n. 90, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 agosto 2014, n. 114, per i contratti di fornitura di beni e servizi relativi alla gestione e al funzionamento dei centri di cui agli articoli 9 e 11 del decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142, nonché dei centri di cui agli articoli 10-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 14 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, qualora ricorra un grave inadempimento degli obblighi previsti dallo schema di capitolato di gara adottato con decreto del Ministro dell'interno per ciascuna tipologia di centro e l'immediata cessazione dell'esecuzione del contratto possa compromettere la continuità dei servizi indifferibili per la tutela dei diritti fondamentali, nonché la salvaguardia dei livelli occupazionali, il prefetto, con proprio decreto, nomina uno o più commissari per la straordinaria e temporanea gestione dell'impresa, limitatamente all'esecuzione del contratto di appalto, scelti tra funzionari della prefettura o di altre amministrazioni pubbliche, in possesso di qualificate e comprovate professionalità. Si applicano, in quanto compatibili, i commi 3 e 4 dell'articolo 32 del decreto-legge n. 90 del 2014.
				</an:p>
				<an:p>        2. Nel periodo di applicazione della misura di straordinaria e temporanea gestione di cui al comma 1, i pagamenti all'impresa sono versati al netto del compenso da corrispondere ai commissari di cui al comma 1, quantificato con il decreto di nomina secondo parametri stabiliti con decreto adottato dal Ministero dell'interno, di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze, tenendo conto della capienza del centro e della durata della gestione. A tal fine, l'utile d'impresa derivante dalla conclusione del contratto, determinato anche in via presuntiva dai commissari, è accantonato in apposito fondo e non può essere distribuito, né essere soggetto a pignoramento, a garanzia del risarcimento del danno per inadempimento.</an:p>
				<an:p>
					        3. Contestualmente all'adozione della misura di cui al comma 1, il prefetto avvia le procedure per l'affidamento diretto di un nuovo appalto per la fornitura di beni e servizi, ai sensi dell'articolo 63, comma 2, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, del decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50.
				</an:p>
				<an:p>        4. All'atto del subentro del nuovo aggiudicatario, il prefetto dichiara la risoluzione per inadempimento del contratto, che opera di diritto, e i commissari nominati ai sensi del comma 1 cessano dalle proprie funzioni.</an:p>
				<an:p>
					Art. 1
					<an:i>-undecies</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1.All'articolo 10 del decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142, comma 1, al secondo periodo, le parola: &quot; , la mediazione linguistico-culturale, la somministrazione di corsi di lingua italiana e i servizi di orientamento legale e al territorio&quot; sono soppresse.&quot;</an:p>
				<an:p>
					Art. 1
					<an:i>-duodecies</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Protezione speciale, cure mediche, calamità naturali e vittime del reato di costrizione o induzione al matrimonio)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					        a) all'articolo 6, comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, le lettere a), b) e h-
					<an:i>bis</an:i>
					 sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					            b) all'articolo 18
					<an:i>-bis</an:i>
					, al comma 1, dopo le parole «per taluno dei delitti previsti dagli articoli» è inserita la seguente: «558-
					<an:i>bis</an:i>
					,»;
				</an:p>
				<an:p>            c) all'articolo 19:</an:p>
				<an:p>        1) al comma 1.1:</an:p>
				<an:p>
					        1.1) al primo periodo, le parole: «
					<an:i>,o qualora ricorrano gli obblighi di cui all'articolo 5, comma 6</an:i>
					» sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>            1.2) il terzo e il quarto periodo sono soppressi;</an:p>
				<an:p>            2) al comma 1.2:</an:p>
				<an:p>
					        2.1) al primo periodo, dopo le parole «
					<an:i>la Commissione territoriale trasmette</an:i>
					», sono inserite le seguenti: «
					<an:i>, ai sensi dell'articolo 32, comma 3, del decreto legislativo 28 gennaio 2008, n. 25,</an:i>
					»;
				</an:p>
				<an:p>            2.2) il secondo periodo è soppresso.&quot;;</an:p>
				<an:p>
					            3) al comma 2, lettera d-
					<an:i>bis</an:i>
					):
				</an:p>
				<an:p>
					        3.1) le parole: «
					<an:i>gravi condizioni psicofisiche o derivanti da gravi patologie</an:i>
					» sono sostituite dalle seguenti: «
					<an:i>condizioni di salute derivanti da patologie di particolare gravità, non adeguatamente curabili nel paese di origine</an:i>
					»;
				</an:p>
				<an:p>
					            3.2) le parole: «
					<an:i>e convertibile in permesso di soggiorno per motivi di lavoro</an:i>
					» sono soppresse;&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            d) all'articolo 20-
					<an:i>bis</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					        1) al comma 1, la parola: «
					<an:i>grave</an:i>
					» è sostituita dalle seguenti: «
					<an:i>contingente ed eccezionale</an:i>
					»;
				</an:p>
				<an:p>            2) al comma 2:</an:p>
				<an:p>
					        2.1) dopo la parola: «
					<an:i>rinnovabile</an:i>
					» sono inserite le seguenti: «
					<an:i>per un periodo ulteriore di sei mesi</an:i>
					»;
				</an:p>
				<an:p>
					            2.2) la parola: «
					<an:i>grave</an:i>
					» è sostituita dalla seguente: «
					<an:i>eccezionale</an:i>
					»;
				</an:p>
				<an:p>
					            2.3) sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «
					<an:i>, ma non può essere convertito in permesso di soggiorno per motivi di lavoro</an:i>
					»;&quot;;
				</an:p>
				<an:p>            2. Per le istanze presentate fino alla data di entrata in vigore del presente decreto, ovvero nei casi in cui lo straniero abbia già ricevuto l'invito alla presentazione dell'istanza da parte della Questura competente, continua ad applicarsi la disciplina previgente.</an:p>
				<an:p>        3 Ai procedimenti di competenza della Commissione nazionale per il diritto di asilo pendenti alla data di entrata in vigore del presente decreto continua ad applicarsi la disciplina previgente.</an:p>
				<an:p>        4.I permessi di soggiorno già rilasciati ai sensi del citato articolo 19, comma 1.1, terzo periodo, in corso di validità, sono rinnovati per una sola volta e con durata annuale, a decorrere dalla data di scadenza. Resta ferma la facoltà di conversione del titolo di soggiorno in motivi di lavoro se ne ricorrono i requisiti di legge.</an:p>
				<an:p>        «Art. ter decies</an:p>
				<an:p>            (Disposizioni urgenti in materia di procedure accelerate in frontiera)</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto legislativo 28 gennaio 2008, n. 25, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 4, comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					, alla fine, sono aggiunte le seguenti parole: &quot;ovvero dell'area dei funzionari o delle elevate professionalità dell'Amministrazione civile dell'interno appositamente formato in materia di protezione internazionale a cura dell'amministrazione medesima successivamente all'ingresso in ruolo&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 4, dopo il comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 è inserito il seguente: &quot;1
					<an:i>-ter</an:i>
					. In caso di arrivi consistenti e ravvicinati nel territorio nazionale di richiedenti protezione internazionale, al fine di assicurare il rispetto dei termini delle procedure d'esame di cui all'articolo 27 del decreto legislativo 28 gennaio 2008, n. 25, le funzioni di cui al comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 possono essere svolte da personale a qualsiasi titolo in servizio presso le commissioni territoriali, in possesso dei requisiti per l'accesso all'area dei funzionari dell'Amministrazione civile dell'interno, appositamente formato in materia di protezione internazionale.&quot;
				</an:p>
				<an:p>
					            c) all'articolo 28
					<an:i>-bis</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>        1) al comma 2:</an:p>
				<an:p>        1.1) alla lettera b), l'ultimo periodo è soppresso;</an:p>
				<an:p>
					            1.2) dopo la lettera b) è inserita la seguente: &quot;b
					<an:i>-bis</an:i>
					) domanda di protezione internazionale presentata direttamente alla frontiera o nelle zone di transito di cui al comma 4 da un richiedente proveniente da un Paese designato di origine sicuro ai sensi dell'articolo 2
					<an:i>-bis</an:i>
					.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            1.3) alla lettera c), dopo le parole: &quot;ai sensi dell'articolo 2
					<an:i>-bis</an:i>
					&quot; sono inserite le seguenti: &quot;, fatto salvo quanto previsto alla lettera b)&quot;;
				</an:p>
				<an:p>            2) dopo il comma 2, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        &quot;2
					<an:i>-bis</an:i>
					. Nei casi di cui alle lettere b) e b
					<an:i>-bis</an:i>
					) del comma 2 la procedura può essere svolta direttamente alla frontiera o nelle zone di transito e la commissione territoriale decide nel termine di sette giorni dalla ricezione della domanda.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>            d) all'articolo 29 sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>        1) al comma 1, la lettera b) è sostituita dalla seguente:</an:p>
				<an:p>        &quot;b) il richiedente ha reiterato identica domanda dopo che sia stata presa una decisione da parte della Commissione stessa senza addurre nuovi elementi o nuove prove, in merito alle sue condizioni personali o alla situazione del suo Paese di origine, che rendono significativamente più probabile che la persona possa beneficiare della protezione internazionale, salvo che il richiedente alleghi fondatamente di essere stato, non per sua colpa, impossibilitato a presentare tali elementi o prove in occasione della sua precedente domanda o del successivo ricorso giurisdizionale.&quot;;</an:p>
				<an:p>
					            2) il comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;1
					<an:i>-bis</an:i>
					. Nei casi di cui al comma 1, la domanda è sottoposta a esame preliminare da parte del presidente della commissione, diretto ad accertare se emergono o sono stati addotti, da parte del richiedente, nuovi elementi o nuove prove, rilevanti ai fini del riconoscimento della protezione internazionale e che il ritardo nella presentazione di tali nuovi elementi o prove non è imputabile a colpa del ricorrente, su cui grava l'onere di allegazione specifica. Nell'ipotesi di cui al comma 1, lettera a), il Presidente della Commissione procede anche all'audizione del richiedente sui motivi addotti a sostegno dell'ammissibilità della domanda nel suo caso specifico.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            e) all'articolo 35
					<an:i>-bis</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					        1) al comma 3, la lettera d) è sostituita dalla seguente: &quot;d) avverso il provvedimento adottato nei confronti dei soggetti di cui all'articolo 28
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 2, lettere b), b
					<an:i>-bis</an:i>
					), c) ed e);&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            2) il comma 5 è sostituito dal seguente: &quot;5. La proposizione del ricorso o dell'istanza cautelare ai sensi del comma 4 non sospende l'efficacia esecutiva del provvedimento che respinge o dichiara inammissibile un'altra domanda reiterata a seguito di una decisione definitiva che respinge o dichiara inammissibile una prima domanda reiterata, ovvero dichiara inammissibile la domanda di riconoscimento della protezione internazionale, ai sensi dell'articolo 29
					<an:i>-bis</an:i>
					.&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        f) dopo l'articolo 35
					<an:i>-bis</an:i>
					 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					&quot;Art. 35
					<an:i>-ter</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Sospensione della decisione in materia di riconoscimento della protezione internazionale nella procedura in frontiera)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Quando il richiedente è trattenuto ai sensi dell'articolo 6
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142, contro la decisione della commissione territoriale è ammesso ricorso nel termine di quattordici giorni dalla notifica del provvedimento e si applica l'articolo 35
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 3. L'istanza di sospensione dell'efficacia esecutiva del provvedimento impugnato è proposta, a pena di inammissibilità, con il ricorso introduttivo.
				</an:p>
				<an:p>        2. Il ricorso è immediatamente notificato a cura della cancelleria al Ministero dell'interno presso la commissione territoriale o la sezione che ha adottato l'atto impugnato e al pubblico ministero, che nei successivi due giorni possono depositare note difensive. Nello stesso termine, la commissione che ha adottato l'atto impugnato è tenuta a rendere disponibili il verbale di audizione o, ove possibile, il verbale di trascrizione della videoregistrazione, copia della domanda di protezione internazionale e di tutta la documentazione acquisita nel corso della procedura di esame. Alla scadenza il giudice in composizione monocratica provvede allo stato degli atti entro cinque giorni con decreto motivato non impugnabile.</an:p>
				<an:p>        3. Dal momento della proposizione dell'istanza e fino all'adozione dei provvedimenti previsti dal comma 2, ultimo periodo, il ricorrente non può essere espulso o allontanato dal luogo nel quale è trattenuto.</an:p>
				<an:p>        4. Quando l'istanza di sospensione è accolta il ricorrente è ammesso nel territorio nazionale e gli è rilasciato un permesso di soggiorno per richiesta asilo. La sospensione degli effetti del provvedimento impugnato, disposta ai sensi del comma 3, perde efficacia se il ricorso è rigettato, con decreto anche non definitivo.</an:p>
				<an:p>
					        5. Alla scadenza del termine di cui comma 2, ultimo periodo, il giudice, in composizione collegiale, procede ai sensi dell'articolo 35
					<an:i>-bis</an:i>
					, commi 7 e seguenti, in quanto compatibili.&quot;.
				</an:p>
				<an:p>        2. Al decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>        a) all'articolo 6,</an:p>
				<an:p>            1) al comma 2:</an:p>
				<an:p>        1.1) all'alinea, dopo le parole: &quot;n. 286&quot; sono inserite le seguenti: &quot;, nei limiti dei posti disponibili,&quot;;</an:p>
				<an:p>
					            1.2) la lettera d) è sostituita dalla seguente: &quot;d) è necessario determinare gli elementi su cui si basa la domanda di protezione internazionale che non potrebbero essere acquisiti senza il trattenimento e sussiste rischio di fuga, ai sensi dell'articolo 13, comma 4
					<an:i>-bis</an:i>
					, lettere a), c), d), ed e), del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286. La valutazione sulla sussistenza del rischio di fuga è effettuata caso per caso.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            2) al comma 3
					<an:i>-bis</an:i>
					, dopo le parole &quot;per la determinazione o la verifica dell'identità o della cittadinanza&quot; sono inserite le seguenti &quot;anche mediante il ricorso alle operazioni di rilevamento fotodattiloscopico e la verifica delle banche dati.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>            b) dopo l'articolo 6, sono inseriti i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					&quot;Art. 6
					<an:i>-bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					(Trattenimento dello straniero durante lo svolgimento della procedura in frontiera di cui all'articolo 28
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto legislativo 28 gennaio 2008, n. 25)
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Fuori dai casi di cui all'articolo 6, commi 2 e 3
					<an:i>-bis</an:i>
					 e nel rispetto dei criteri definiti all'articolo 14, comma 1.1 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, il richiedente può essere trattenuto durante lo svolgimento della procedura in frontiera di cui all'articolo 28
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 2, lettere b) e b
					<an:i>-bis</an:i>
					), del decreto legislativo 28 gennaio 2008, n. 25 e fino alla decisione dell'istanza di sospensione di cui all'articolo 35
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 4, al solo scopo di accertare il diritto ad entrare nel territorio dello Stato.
				</an:p>
				<an:p>        2. Il trattenimento di cui al comma 1 può essere disposto qualora il richiedente non abbia consegnato il passaporto o altro documento equipollente in corso di validità, ovvero non presti idonea garanzia finanziaria. Entro novanta giorni dall'entrata in vigore del presente comma, con decreto del Ministero dell'interno, di concerto con i Ministeri della giustizia e dell'economia e delle finanze, sono individuati l'importo e le modalità di prestazione della predetta garanzia finanziaria.</an:p>
				<an:p>
					        3. Il trattenimento non può protrarsi oltre il tempo strettamente necessario per lo svolgimento della procedura in frontiera ai sensi dell'articolo 28
					<an:i>-bis</an:i>
					 del decreto legislativo 28 gennaio 2008, n. 25. La convalida comporta il trattenimento nel centro per un periodo massimo, non prorogabile di quattro settimane.
				</an:p>
				<an:p>
					        4. Nei casi di cui al comma 1, il richiedente è trattenuto in appositi locali presso le strutture di cui all'articolo 10
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 1, del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286 ovvero, in caso di arrivi consistenti e ravvicinati, nei centri di cui all'articolo 14 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286 situati in prossimità della frontiera o della zona di transito, per il tempo strettamente necessario all'accertamento del diritto ad entrare nel territorio dello Stato. Si applica in quanto compatibile l'articolo 6, comma 5.
				</an:p>
				<an:p>
					Art. 6
					<an:i>-ter</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Trattenimento del richiedente sottoposto alla procedura Dublino)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. In attesa del trasferimento previsto dal regolamento (UE) n. 604/2013, del Parlamento europeo e del Consiglio, del 26 giugno 2013, lo straniero può essere trattenutonei centri di cui all'articolo 14 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, ove sussista un notevole rischio di fuga e sempre che non possano disporsi le misure di cui al medesimo articolo 14, comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					. La valutazione sul notevole rischio di fuga è effettuata caso per caso.
				</an:p>
				<an:p>        2. Il notevole rischio di fuga sussiste quando il richiedente si sia sottratto a un primo tentativo di trasferimento, ovvero qualora ricorrano almeno due delle seguenti circostanze:</an:p>
				<an:p>        a) mancanza di un documento di viaggio;</an:p>
				<an:p>            b) mancanza di un indirizzo affidabile;</an:p>
				<an:p>            c) inadempimento dell'obbligo di presentarsi alle autorità competenti;</an:p>
				<an:p>            d) mancanza di risorse finanziarie;</an:p>
				<an:p>            e) quando il richiedente ha fatto ricorso sistematicamente a dichiarazioni o attestazioni false sulle proprie generalità anche al solo fine di evitare l'adozione o l'esecuzione di un provvedimento di espulsione.</an:p>
				<an:p>        3. Il trattenimento non può protrarsi oltre il tempo strettamente necessario per l'esecuzione del trasferimento. La convalida comporta il trattenimento nel centro per un periodo complessivo di sei settimane. In presenza di gravi difficoltà relative all'esecuzione del trasferimento il giudice, su richiesta del questore, può prorogare il trattenimento per ulteriori trenta giorni, fino a un termine massimo di ulteriori sei settimane Anche prima di tale termine, il questore esegue il trasferimento dandone comunicazione senza ritardo al giudice. Si applica in quanto compatibile l'articolo 6, comma 5.&quot;.</an:p>
				<an:p>        Art. quater decies</an:p>
				<an:p>            (Disposizioni in materia di decisioni sul riconoscimento della protezione internazionale)</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto legislativo 28 gennaio 2008, n. 25, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>        a) all'articolo 27, dopo il comma 2 è aggiunto il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        &quot;2
					<an:i>-bis</an:i>
					. La commissione, nel caso in cui ritenga che non sussistano i presupposti per il riconoscimento della protezione internazionale e non ricorrano le condizioni per la trasmissione degli atti al questore ai fini del rilascio di un permesso di soggiorno per protezione speciale o per cure mediche, acquisisce dal questore elementi informativi circa la non sussistenza di una delle cause impeditive di cui all'articolo 19, commi 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 e 2, del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>            b) all'articolo 32, il comma 4 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					        &quot;4. La decisione di cui al comma 1, lettere b), b
					<an:i>-bis</an:i>
					) e b
					<an:i>-ter</an:i>
					), e il verificarsi delle ipotesi previste dagli articoli 23, 29 e 29
					<an:i>-bis</an:i>
					, comportano, alla scadenza del termine per l'impugnazione, l'obbligo per il richiedente di lasciare il territorio nazionale, salvo che gli sia stato rilasciato un permesso di soggiorno ad altro titolo e salvo che la commissione territoriale rilevi la sussistenza di una delle condizioni di cui all'articolo 32, comma 3.2 e 3
					<an:i>-bis</an:i>
					 o di una delle cause impeditive di cui all'articolo 19, commi 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 e 2, del decreto legislativo 2 luglio 1998, n. 286. Nei casi di cui al periodo precedente, la decisione reca anche l'attestazione dell'obbligo di rimpatrio e del divieto di reingresso di cui all'articolo 13, commi 13 e 14 del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286. L'attestazione tiene luogo e produce gli effetti del provvedimento di espulsione amministrativa di cui all'articolo 13, e il questore procede ai sensi dell'articolo 13, commi 4 e 5, del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, salvi gli effetti di cui all'articolo 35
					<an:i>-bis</an:i>
					, commi 3 e 4. Il provvedimento recante l'attestazione dell'obbligo di rimpatrio in conformità al presente comma è impugnabile con ricorso unitario ai sensi dell'articolo 35, comma 1.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            c) all'articolo 33, comma 3, le parole: &quot;all'articolo 32, comma 3&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;all'articolo 27, comma 2
					<an:i>-bis</an:i>
					, e all'articolo 32, commi 3 e 4.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>            d) all'articolo 35, comma 1, il primo periodo è sostituito dal seguente: &quot;Avverso i provvedimenti della commissione territoriale di cui all'articolo 32 e avverso i provvedimenti della Commissione nazionale di cui all'articolo 33, è ammesso ricorso all'autorità giudiziaria ordinaria. Il ricorso è ammesso anche nel caso in cui l'interessato abbia richiesto il riconoscimento dello status di rifugiato e sia stata esclusivamente riconosciuta la protezione sussidiaria o la protezione speciale o nel caso di cui all'articolo 32, comma 3.1&quot;;</an:p>
				<an:p>
					            e) all'articolo 35
					<an:i>-bis</an:i>
					, il comma 8 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        &quot;8. La commissione che adottato il provvedimento di diniego, successivamente alla sua notifica all'interessato, rende disponibile la videoregistrazione al suo difensore munito di procura dopo la verifica della procura effettuata a cura della cancelleria del giudice competente per l'impugnazione, con le modalità previste dalle specifiche tecniche di cui al comma 4. Entro venti giorni dalla notificazione del ricorso, la commissione mette a disposizione del giudice mediante gli strumenti del processo civile telematico il verbale di trascrizione della videoregistrazione redatto a norma del medesimo articolo 14, comma 1, copia della domanda di protezione internazionale e di tutta la documentazione acquisita nel corso della procedura di esame di cui al Capo III, nonché l'indicazione delle informazioni di cui all'articolo 8, comma 3, utilizzate ai fini della decisione. Nel medesimo termine la commissione mette a disposizione del giudice la videoregistrazione con le modalità previste dalle specifiche tecniche di cui al comma 16.&quot;.</an:p>
				<an:p>        Art. quinquies decies</an:p>
				<an:p>            (Disposizioni in materia di convalida dei provvedimenti di accompagnamento immediato alla frontiera e di trattenimento)</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>
					        a) all'articolo 13, dopo il comma 5
					<an:i>-bis</an:i>
					, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;5
					<an:i>-bis</an:i>
					.1. La partecipazione del destinatario del provvedimento all'udienza per la convalida avviene, ove possibile, a distanza mediante collegamento audiovisivo, tra l'aula d'udienza e il centro di cui all'articolo 14 del presente testo unico nel quale lo straniero è trattenuto, in conformità alle specifiche tecniche stabilite con decreto direttoriale adottato ai sensi dell'art. 6, comma 5, del decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142, e nel rispetto dei periodi da quarto a decimo del comma 5 del predetto articolo 6.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>            b) all'articolo 14, dopo il comma 4, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        &quot;4
					<an:i>-bis</an:i>
					. La partecipazione del destinatario del provvedimento all'udienza per la convalida avviene, ove possibile, a distanza mediante collegamento audiovisivo, tra l'aula d'udienza e il centro di cui al comma 1 nel quale lo straniero è trattenuto, in conformità alle specifiche tecniche stabilite con decreto direttoriale adottato ai sensi dell'articolo 6, comma 5, del decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142, e nel rispetto dei periodi da quarto a decimo del comma 5 del predetto articolo 6.&quot;».
				</an:p>
				<an:p>        Art. sexies decies</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni penali)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 12, comma 1, le parole: «?da uno a cinque anni?» sono sostituite dalle seguenti: «?da due a sei anni?» e al comma 3 le parole: «?da cinque a quindici anni?» sono sostituite dalle seguenti: «?da sei a sedici anni?»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo l'articolo 12, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 12-
					<an:i>bis (Morte o lesioni come conseguenza di delitti in materia di immigrazione clandestina). - 1.</an:i>
					 Chiunque, in violazione delle disposizioni del presente testo unico, promuove, dirige, organizza, finanzia o effettua il trasporto di stranieri nel territorio dello Stato ovvero compie altri atti diretti a procurarne illegalmente l'ingresso nel territorio dello Stato, ovvero di altro Stato del quale la persona non è cittadina o non ha titolo di residenza permanente, quando il trasporto o l'ingresso sono attuati con modalità tali da esporre le persone a pericolo per la loro vita o per la loro incolumità o sottoponendole a trattamento inumano o degradante, è punito con la reclusione da venti a trenta anni se dal fatto deriva, quale conseguenza non voluta, la morte di più persone. La stessa pena si applica se dal fatto derivano la morte di una o più persone e lesioni gravi o gravissime a una o più persone.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Se dal fatto deriva la morte di una sola persona, si applica la pena della reclusione da quindici a ventiquattro anni. Se derivano lesioni gravi o gravissime a una o più persone, si applica la pena della reclusione da dieci a venti anni.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 Nei casi di cui ai commi 1 e 2, la pena è aumentata quando ricorre taluna delle ipotesi di cui all'articolo 12, comma 3, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					. La pena è aumentata da un terzo alla metà quando concorrono almeno due delle ipotesi di cui al primo periodo, nonché nei casi previsti dall'articolo 12, comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 Le circostanze attenuanti, diverse da quelle previste dagli articoli 98 e 114 del codice penale, concorrenti con le aggravanti di cui al comma 3, non possono essere ritenute equivalenti o prevalenti rispetto a queste e le diminuzioni di pena si operano sulla quantità di pena risultante dall'aumento conseguente alle predette aggravanti.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5.</an:i>
					 Si applicano le disposizioni previste dai commi 3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, 4, 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 4-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 12.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6.</an:i>
					 Fermo quanto disposto dall'articolo 6 del codice penale, se la condotta è diretta a procurare l'ingresso illegale nel territorio dello Stato, il reato è punito secondo la legge italiana anche quando la morte o le lesioni si verificano al di fuori di tale territorio.».
				</an:p>
				<an:p>
					        2. All'articolo 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, commi 1 e 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, della legge 26 luglio 1975, n. 354, le parole: «all'articolo 12, commi 1 e 3,» sono sostituite dalle seguenti: «agli articoli 12, commi 1 e 3, e 12-
					<an:i>bis</an:i>
					,».
				</an:p>
				<an:p>
					        3. All'articolo 51, comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, del codice di procedura penale, le parole «all'articolo 12, commi 1, 3 e 3-
					<an:i>ter</an:i>
					,» sono sostituite dalle seguenti: «agli articoli 12, commi 1, 3 e 3-
					<an:i>ter</an:i>
					, e 12-
					<an:i>bis</an:i>
					,».
				</an:p>
				<an:p>
					        4. All'articolo 407, comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, n. 7-
					<an:i>bis</an:i>
					), del codice di procedura penale, le parole «dall'articolo 12, comma 3,» sono sostituite dalle seguenti: «dagli articoli 12, comma 3, e 12-
					<an:i>bis</an:i>
					».
				</an:p>
				<an:p>        Art. septies decies</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni in materia di espulsione e ricorsi sul riconoscimento della protezione internazionale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. All'articolo 35-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 2, primo periodo, del decreto legislativo 28 gennaio 2008, n. 25, le parole: «risiede all'estero» sono sostituite dalle seguenti: «si trovi in un paese terzo al momento della proposizione del ricorso».
				</an:p>
				<an:p>
					        2. All'articolo 13, comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, dopo le parole: «casi previsti al comma 4», sono inserite le seguenti: «, ad eccezione della lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					,».
				</an:p>
				<an:p>        3. All'articolo 12 del decreto del Presidente della Repubblica 31 agosto 1999, n. 394, il comma 2 è abrogato.</an:p>
				<an:p>        &quot;Art. octies decies</an:p>
				<an:p>            (Disposizioni in materia di delitti commessi nei centri di accoglienza per richiedenti protezione internazionale)</an:p>
				<an:p>
					        1. All'articolo 14, comma 7
					<an:i>-bis</an:i>
					, del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, dopo le parole: &quot;all'articolo 10
					<an:i>-ter</an:i>
					&quot; sono inserite le seguenti: &quot;o in uno dei centri di accoglienza di cui agli art. 9 e 11 del decreto legislativo 18 agosto 2015, n. 142 ovvero in una delle strutture di cui all'art. 1
					<an:i>-sexies</an:i>
					 del decreto legge 30 dicembre 1989, n. 416, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 febbraio 1990, n. 39&quot;.&quot;
				</an:p>
				<an:p>            Art. nove decies</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni in materia di cessazione della protezione internazionale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto legislativo 19 novembre 2007, n. 251, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					        a)         all'articolo 9, il comma 2
					<an:i>-ter</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        «2.ter. Per l'applicazione del comma 1, lett. d), è rilevante ogni rientro, anche di breve durata, nel Paese di origine, ove non giustificato da gravi e comprovati motivi e per il periodo strettamente necessario.»;</an:p>
				<an:p>
					            b) all'articolo 15, il comma 2
					<an:i>-ter</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        «2.ter. Ai fini di cui al comma 2, è rilevante ogni rientro, anche di breve durata, nel Paese di origine, ove non giustificato da gravi e comprovati motivi e per il periodo strettamente necessario.»&quot;.</an:p>
				<an:p>        Art. vicies</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni per il potenziamento dei centri di permanenza per i rimpatri)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 19 del decreto-legge 17 febbraio 2017, n. 13, convertito, con modificazioni, dalla legge 13 aprile 2017, n. 46, dopo il comma 3 è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        «3-
					<an:i>bis</an:i>
					. La realizzazione dei centri di cui al comma 3 è effettuata, fino al 31 dicembre 2025, anche in deroga ad ogni disposizione di legge diversa da quella penale, fatto salvo il rispetto delle disposizioni del codice delle leggi antimafia e delle misure di prevenzione, di cui al decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 159, nonché dei vincoli inderogabili derivanti dall'appartenenza all'Unione europea. Nell'ambito delle procedure per l'ampliamento della rete dei centri di permanenza per i rimpatri di cui all'articolo 14, comma 1, del decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, l'Autorità nazionale anticorruzione (ANAC) assicura, ove richiesto, l'attività di vigilanza collaborativa ai sensi dell'articolo 213, comma 3, lettera 
					<an:i>h)</an:i>
					, del decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50.».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, sopprimere gli articoli da 2 a 10.</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
