<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1013/A/4.0.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1013/A/4.0.7"/>
					<an:FRBRdate date="2006-10-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1013/A/4.0.7/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.0.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1013/A/4.0.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1013/A/4.0.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-10-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1013/A/4.0.7/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1013/A/4.0.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1013/A/4.0.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-10-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1013/A/4.0.7/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-10-19" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-10-19" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1013/A/4.0.7/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1013" id="ar1" showAs="DDL 1013"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/532" id="EY" showAs="Castelli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1013</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.0.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Castelli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 4,</an:b>
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 4-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 267 del codice di procedura penale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. All'articolo 267 del codice di procedura penale, il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;1. Il pubblico ministero richiede al giudice per le indagini preliminari l'autorizzazione a disporre le operazioni previste dall'articolo 266.</an:p>
				<an:p align="justify">        L'autorizzazione è data con decreto motivato, contestuale e non successivamente modificabile o sostituibile, quando vi sono gravi indizi di reato e l'intercettazione è assolutamente indispensabile ai fini della prosecuzione delle indagini e sussistano specifiche ed inderogabili esigenze relative ai fatti per i quali si procede, fondate su elementi espressamente ed analiticamente indicati nel provvedimento, non limitati ai soli contenuti di conversazioni telefoniche intercettate nel medesimo procedimento&quot;</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. All'articolo 267 del codice di procedura penale, dopo il comma 1-
					<an:i>bis,</an:i>
					 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «1-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Le intercettazioni possono essere disposte solo nei confronti di persona sottoposta alle indagini, purché a suo carico sussistano indizi di colpevolezza valutati ai sensi del comma 1-
					<an:i>bis,</an:i>
					 le intercettazioni possono essere disposte anche nei confronti di soggetti non indagati, ove si proceda per i delitti dì cui agli articoli 51, commi 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 3-
					<an:i>quater,</an:i>
					 e 407, comma 2, lettera 
					<an:i>a),</an:i>
					 nonché 600-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 600-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 del codice penale, nonché per reati di ingiuria, minaccia, molestia o disturbo alle persone col mezzo del telefono&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. All'articolo 267, comma 2, del codice di procedura penale, dopo le parole: &quot;con decreto motivato&quot;, ovunque ricorrano, sono inserite le seguenti: &quot;, contestuale e non successivamente modificabile o sostituibile&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Il comma 3 dell'articolo 267 del codice di procedura penale è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;
					<an:i>3.</an:i>
					 Il decreto del pubblico ministero che dispone l'intercettazione indica le modalità e la durata delle operazioni per un periodo massimo di quindici giorni, prorogabile dal giudice in pari misura e per una durata complessiva massima non superiore a tre mesi. Nei casi di cui al comma 3-
					<an:i>bis,</an:i>
					 la durata delle operazioni non può superare i quaranta giorni ma può essere prorogata dal giudice con decreto motivato per periodi successivi di venti giorni, qualora permangano i presupposti indicati nel comma 1. Nei casi di urgenza, alla proroga provvede direttamente il pubblico ministero secondo le previsioni del comma 2&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        5. All'articolo 267 dopo il comma 3 è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;
					<an:i>3-</an:i>
					bis. Se l'intercettazione è necessaria per lo svolgimento delle indagini in relazione ad un delitto di criminalità organizzata, di terrorismo o di minaccia col mezzo del telefono, l'autorizzazione a disporre le operazioni previste dall'articolo 266 è data in base alla sussistenza di sufficienti indizi valutati ai sensi dell'articolo 273&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        6. All'articolo 267, comma 4, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;Nei casi di cui al comma 3-
					<an:i>bis,</an:i>
					 il pubblico ministero e l'ufficiale di polizia giudiziaria possono farsi coadiuvare da agenti di polizia giudiziaria&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        7. All'articolo 267, il comma 5 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;
					<an:i>5.</an:i>
					 In apposito registro riservato tenuto in ogni procura della Repubblica sono annotati, secondo un ordine cronologico, la data e l'ora di emissione e la data e l'ora di deposito in cancelleria o in segreteria dei decreti che dispongono autorizzano, convalidano o prorogano le intercettazioni e, per ciascuna intercettazione, l'inizio e il termine delle operazioni&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        8. L'articolo 13 del decreto-legge 13 maggio 1991, n. 152 convertito, con modificazioni, dalla legge 12 luglio 1991 n. 203, è abrogato&quot;».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
