<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2171/A/G100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2171/A/G100"/>
					<an:FRBRdate date="2010-05-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2171/A/G100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2171/A/G100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2171/A/G100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-05-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2171/A/G100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2171/A/G100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2171/A/G100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-05-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2171/A/G100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-05-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-05-26" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2171/A/G100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2171" id="ar1" showAs="DDL 2171"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25240" id="EY" showAs="Mascitelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22864" id="E4" showAs="Belisario"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22750" id="ECB" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25197" id="EHB" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22722" id="EMB" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25202" id="ERB" showAs="Carlino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25294" id="EWB" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4414" id="E2B" showAs="Di Nardo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17211" id="EAC" showAs="Lannutti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23254" id="EFC" showAs="Li Gotti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25227" id="EKC" showAs="Pardi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12480" id="EPC" showAs="Pedica"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2171</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Belisario</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Carlino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFC">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKC">Pardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPC">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame del disegno dì legge di conversione in regge del decreto-legge 10 maggio 2010, n. 67, recante disposizioni urgenti per la salvaguardia della stabilità finanziaria dell'area euro,</an:p>
				<an:p align="justify">            premesso che il decreto-legge in esame rappresenta la partecipazione italiana all'impegno europeo di erogare prestiti bilaterali alla Grecia, al fine di garantire la stabilità finanziaria della zona euro nel suo complesso. Il decreto autorizza il Governo a varare un programma triennale di sostegno finanziario alla Grecia attraverso l'erogazione di prestiti fino ad un massimo di 14,8 miliardi di euro, così come deciso a livello europeo;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            dopo mesi di affannate discussioni, la Grecia ha finalmente raggiunto uno storico accordo con il Fondo monetario internazionale, la Commissione UE e i paesi dell'Unione monetaria europea (Ume): si tratta del primo piano di salvataggio di un paese dell'area euro, per l'eccezionale dimensione dei fondi messi a disposizione (110 miliardi di euro) e per l'ampio numero di paesi e istituzioni coinvolte. L'esistenza stessa dell'Ume è stata salvata da una crisi dai costi altissimi, che si stava propagando ad altri paesi europei, 
					<an:i>in primis</an:i>
					 Spagna e Portogallo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il pacchetto di finanziamenti è accompagnato da significative correzioni di rotta nella gestione della finanza pubblica ellenica, tra tagli di spesa (contenimento degli stipendi dei dipendenti pubblici ed innalzamento dell'età pensionabile) e incrementi di entrate (aumenti di Iva e accise). Il percorso di rientro del deficit è ambizioso: 5010 per quest'anno la correzione del rapporto deficit/Pil dovrebbe essere di circa 5 punti; dall'attuale 14 per cento il rapporto dovrebbe scendere sotto il 3 per cento nel 2014;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            per la prima volta l'Unione monetaria si è dotata, anche se tardivamente, dì un meccanismo di stabilizzazione finanziaria che ha la garanzia degli stati membri. Il supporto della Banca Centrale europea e del Fondo monetario internazionale, ed è dotata di un ammontare senza precedenti. È un accordo che ci permetterà di rispondere in modo coordinato e che ci assicurerà che qualsiasi tentativo di attaccare uno stato membro è destinato al fallimento perchè ciascuno ha la solidarietà di tutti i 
					<an:i>partenrs</an:i>
					 dell'Unione monetaria. Ma non funzionerà solo perchè garantisce la solidarietà tra europei, perchè non si tratta 5010 di un meccanismo di assistenza, ma anche di un patto di consolidamento delle finanze e di rafforzamento della 
					<an:i>governance</an:i>
					 economica;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il Ministro Tremonti, quando si sono tenuti gli incontri tra Fondo monetario e Banca mondiale, è apparso soddisfatto circa il fatto che, tutto sommato, il nostro avanzo primario dovrebbe essere del 4 per cento nei prossimi anni, più o meno come quello della Germania. Ma poiché nella storia degli ultimi venti anni esso è stato attorno al 2 per cento, la differenza del 2 per cento equivale a 20-25 miliardi all'anno in più: sarebbe stato necessario che il governo ci avesse detto già da tempo come immaginava di recuperare tali risorse nel nostro Paese, posto che i consumi intermedi anche quest'anno sono aumentati di ben 6 miliardi anziché essere ridotti come lei ci aveva promesso un anno fa;</an:p>
				<an:p align="justify">            dopo il venerdì nero che ha bruciato 160 miliardi di euro di capitalizzazione sui mercati e ha spinto l'euro al minimo di 1,23 sul dollaro, entra nel vivo il confronto sul rafforzamento del controllo Ue sui conti pubblici nazionali per evitare il naufragio del colossale piano da 750 miliardi di euro per sostenere i Paesi dell'area Euro in difficoltà. A tal fine devono essere attuati controlli preventivi Sulle politiche di bilancio degli Stati, una stretta alle sanzioni e una serie di verifiche sul debito;</an:p>
				<an:p align="justify">            la soglia del 60% nel rapporto debito/pil diventerà vincolante e i Paesi in difetto (Italia al 115;8%, Greci al 115,1, Belgio al 96,7, Francia al 77,6 e Germania al 73,2) dovranno attuare un iter accelerato di rientro;</an:p>
				<an:p align="justify">            la necessità dì agire rapidamente e con determinazione è evidente soprattutto perché il nostro Paese dovrà affrontare prove difficili per risanare la finanza pubblica, rientrare dal debito e rilanciare l'economia;</an:p>
				<an:p align="justify">        rllevato che;</an:p>
				<an:p align="justify">            la lezione della crisi è che occorre rivedere il concetto del Patto di stabilità e crescita e rafforzare il governo economico dell'Unione. Finora esso è costituito In un meccanismo di osservazione dei bilanci pubblici. È necessario ora renderlo più incisivo ed estenderlo all'area delle riforme strutturali perchè l'assenza di tali riforme è il motivo alla base della mancata crescita;</an:p>
				<an:p align="justify">            non basterà riformare il Patto. Dopo anni d'inerzia e falso europeismo, bisogna ripensare l'Europa dei sedici: rendersi conto che l'euro rappresenta una garanzia importante ma non sufficiente. Occorre intensificare i controlli sulle finanze interne dei singoli Stati, rafforzare il coordinamento tra le varie economie dell'Eurozona, introdurre politiche, procedure, liberalizzazioni e strumenti di welfare comuni. Il nuovo patto di stabilità richiederà non solo saldi pubblici coerenti, ma anche interventi volti a migliorare la bilancia dei pagamenti e l'export;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            sono anni che si chiede di riformare il patto di stabilità per sanare le divergenze tra Pesi anche per quanto riguarda la crescita, l'inflazione e la competitività. Non ci può essere un'unione monetaria senza una reale unione economica. Non si tratta di chiedere un governo unico dell'economia nè uno stato federale, ma deve esserci una vera 
					<an:i>governance</an:i>
					 economica, la sorveglianza del patto di stabilità deve essere rafforzata, il mercato interno va approfondito, come chiede il rapporto presentato da Mario Monti, e l'armonizzazione va estesa anche a parametri macroeconomici come appunto la crescita, l'inflazione e soprattutto la competitività;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            bisogna mettere mano ad un più incisivo coordinamento delle politiche economiche dei paesi dell'Europa comunitaria: le singole politiche nazionali devono mettere al centro dei loro programmi l'innovazione, la ricerca e le politiche del lavoro per aumentare la competitività dell'Intero sistema europeo e farne così a un tempo un mercato unico ma anche un'area con un tasso di crescita significativo. Sarà questo anche il modo per far avanzare sempre di più l'unità politica dell'Europa battendo tentazioni dei singoli Paesi di farsi concorrenza. Oggi il fondo di 750 miliardi è solo una rete di protezione finanziaria ma sarà la convergenza delle politiche economiche ad evitare crisi contagiose del tipo di quella greca. Accanto al coordinamento delle politiche economiche si devono fare concreti passi in avanti anche su una nuova disciplina dei mercati finanziari;</an:p>
				<an:p align="justify">            nonostante in questi giorni si sia giunti ad un compromesso tra leader politici e banchieri centrali, dobbiamo registrare che permangono a livello europeo i nodi strutturali dell'integrazione fiscale, della disciplina finanziaria e della stabilità valutaria: tutti aspetti che mettono in luce l'anomalia di un'Europa che continua a poggiare su pilastri istituzionali squilibrati. Resta l'anomalia di una moneta senza Stato, di un euro orfano di un governo. Ci sarà ancora molto da fare nella riscrittura delle norme che sovrintendono all'Unione e delle regole che vigilano sulla finanza. Questo soprattutto richiederà un grande impegno, per tutti gli stati membri, nel rafforzare le politiche di rientro dai deficit e dai debiti pubblici. Gli stati membri, a fronte delle importanti decisioni di reciproca solidarietà, devono assumersi seriamente l'onere dì una politica di bilancio funzionale a rimettere sotto controllo la propria finanza pubblica;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il rischio sovrano, l'attenzione cioè con cui i mercati guardano al finanziamento dei debiti pubblici, rimarrà per anni. Dopo Grecia, Spagna e Portogallo, anche l'Italia, la Germania e la Francia stanno intervenendo sui conti pubblici. Per l'Italia in particolare si tratta di un ritorno, dopo due anni di finanza pubblica neutrale, alle misure correttive, con un impatto sul PIL tra l'1,5% e il 2%. Per ridurre il debito pubblico con una crescita economica vicina allo zero è necessario che il bilancio primario sia attivo (le entrate pubbliche superino le spese, al netto della spesa per interessi) e sia a un livello più alto dei tassi d'interesse reali. L'Italia deve intervenire drasticamente sul fronte della riduzione delle spese pubbliche improduttive: deve intervenire su tutto ciò che frena la crescita dell'occupazione e degli investimenti e sulla qualità del 
					<an:i>managment</an:i>
					 e della tecnologia;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            l'euro è stato un fatto straordinariamente positivo per tutti. Ma in alcuni paesi ha creato «l'illusione della prosperità». Ha allentato lo stimolo a migliorare la propria competitività economica perchè ha fatto venir meno la pressione della svalutazione. La crisi finanziaria ha agito da rivelatore di questi squilibri. E ora è arrivato il momento di mettervi riparo, di fare quelle riforme strutturali che sono state rimandate per troppo tempo;</an:p>
				<an:p align="justify">        valutato inoltre che;</an:p>
				<an:p align="justify">            i Paesi con il debito pubblico più alto devono darsi subito da fare con le riforme strutturali. È importante dare segnali forti sull'effettiva volontà di affrontare il peggioramento delle finanze pubbliche. E bisogna mettere mano più rapidamente al risanamento in quei paesi, come il nostro, dove si è persa competitività, non bastano aggiustamenti finanziari, servono riforme strutturali;</an:p>
				<an:p align="justify">            questa crisi deve servire a rafforzare le istituzioni dell'Europa e ad aiutare i suoi cittadini a capire che l'unione monetaria è anche un'integrazione politica che deve rafforzare i propri meccanismi per prendere decisioni più rapide. Bisogna uscire dalla crisi con un sistema istituzionale rafforzato. Perciò è necessario rafforzare i meccanismi di controllo, non solo per quanto riguarda le finanze pubbliche ma anche sulla competitività;</an:p>
				<an:p align="justify">            il sistema fiscale può essere un freno alla crescita se distribuisce il peso dell'imposizione in modo sbagliato, soprattutto se disincentiva il lavoro. È un'area dove le riforme da fare sono numerose. Un sistema fiscale più equo ed efficiente si può ottenere attraverso incentivi maggiori alla lotta all'evasione, che può consentire di ridurre la pressione fiscale per i contribuenti onesti;</an:p>
				<an:p align="justify">            si pone l'interrogativo di come faranno le economie deboli a tagliare spese senza suscitare rivolte, ed ancora come faranno crescita, senza la quale il rigore è insufficiente. Tremonti ha già annunciato una manovra di oltre 25 miliardi nel prossimo biennio per ridurre il deficit di bilancio;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'Italia ha comunque un debito di quasi il 120% del Pii e una crescita di non più dell'1% per i prossimi due anni, che non è sufficiente da sola a ridurre il rapporto debito/PIL con un deficit di circa il 5% del PIL. Con un debito come il nostro e una crescita asfittica, anche piccoli aumenti dei tassi sono molto gravosi e sarà impossibile ridurre le imposte se il peso degli interessi sul debito aumenta;</an:p>
				<an:p align="justify">            non basta più proclamare che in Italia tutto va bene, che fa spesa pubblica non si può ridurre, che il mercato del lavoro va bene così come è e che non è necessario che la partecipazione alla forza lavoro aumenti e si lavori di più e meglio per aumentare la produttività: è cruciale che l'Italia dia un segnale forte ai mercati, che abbiamo capito la gravità della situazione e che ci stiamo muovendo: servono rigore e crescita per tutta l'Europa e tanto più per l'Italia,</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato inoltre che:</an:p>
				<an:p align="justify">            come conferma la Corte dei conti nel primo rapporto sul coordinamento di finanza pubblica, il problema di prospettiva che ora si pone riguarda la dinamica del PIL, che entro il 2012 si sarà ridotto in termini nominali di 130 miliardi, il doppio della spesa per interessi sul debito, una caduta senza precedenti, che rende più difficile una programmazione di bilancio;</an:p>
				<an:p align="justify">            sul fronte della spesa statale, vale a dire al netto dei trasferimenti agli enti, della spesa per il personale e del servizio sul debito, ci sono alcuni margini di manovra, in particolare la magistratura contabile indica che risultano esistere margini di manovra per quanto riguarda, ad esempio, la riqualificazione delle spese per investimento. Dopo la rimodulazione della manovra 2009, le spese correnti sono cresciute nel 4,2% (contro una previsione di riduzione di mezzo punto rispetto al 2008) una dinamica che non è stata accompagnata da una adeguata copertura dal lato delle entrate;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            nel 2009, i 3 miliardi di maggior gettito netto sono dovuti a provvedimenti discrezionali e temporanei, scrìvono i magistrati contabili, facendo riferimento allo scudo fiscale e alla riclassificazione dei bilanci delle imprese sulla base dei parametri Ias (che nel loro insieme hanno prodotto 11,6 miliardi di maggiori entrate). Compensazioni temporanee al calo del gettito legato alla crisi che ora sarà difficile replicare anche puntando sulla lotta all'evasione fiscale: le previsioni di gettito insistono sulle stesse basi imponibili, in particolare sul fronte internazionale, perchè sono le stesse interessate dallo scudo fiscale. AI riguardo la magistratura contabile indica che il potenziale da sfruttare è altrove, per esempio sul fronte IVA, visti i bassi rendimenti dell'imposta sui consumi rispetto ai principali partner europei. Gli ultimi dati sulle entrate relative ai primi quattro mesi dell'anno confermano il 
					<an:i>trend</an:i>
					 di calo complessivo (-6,23% rispetto al 2008),
				</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            A) sul fronte interno, nell'ambito della prossima manovra economica che il governo si appresta a varare:</an:p>
				<an:p align="justify">                a ridurre il deficit, senza tuttavia strangolare la congiuntura, soprattutto evitando dì tagliare gli investimenti in istruzione e innovazione</an:p>
				<an:p align="justify">                ad attuare senza indugi una massiccia riduzione delle imposte che gravano sul lavoro: l'Italia ha il record europeo delle aliquote e soprattutto, di quel cuneo fiscale che significa buste paga pesanti per le imprese e troppo leggere per i lavoratori: è una zavorra che frena le nostre aziende nelle loro capacità di competere e penalizza tutti gli italiani riducendone la capacità d'acquista dei salari e di fatto impoverendoli. Serve una riduzione di questi oneri fiscali dell'ordine di diversi punti percentuali, per aiutare le famiglie, per far fare un salto dì competitività alle imprese e per rilanciare i consumi interni (fattore determinante di crescita di fronte a mercati internazionali sempre più saturi), per ribaltare le aspettative e il clima di sfiducia;</an:p>
				<an:p align="justify">                a recuperare risorse aggiuntìve utili al risanamento agendo sul piano della lotta all'evasione fiscale poichè il rigore e la legalità sono elementi essenziali per recuperare la competitività e la fedeltà fiscale ne è una parte importante;</an:p>
				<an:p align="justify">                sul fronte della spesa pubblica, ad intraprendere una decisa politica di tagli alla spesa pubblica improduttiva, abbandonando la strada dei tagli lineari della spesa, abolendo gli sprechi e le inefficienze, individuando quei settori della spesa pubblica dove è possibile risparmiare: ad esempio centralizzando davvero gli acquisti; razionalizzando le tante società partecipate dalle amministrazioni locali; abolendo enti intermedi; tagliando le spese clientelari ed infine riformando il welfare senza tuttavia rinunciare all'attuale modello Europeo di stato sociale che rappresenta una conquista del ventesimo secolo, bensì provvedendo solo ad aggiornarlo, pensando all'innalzamento dell'età pensionabile, ma senza meli abdicare al modello europeo di stato sociale;</an:p>
				<an:p align="justify">                a prevedere misure più strutturali da legare a politiche pro-crescita: a spostare risorse dalla spesa pubblica al finanziamento degli investimenti, essenziali soprattutto per un paese esportatore, poichè la nostra economia reale e ancora abbastanza solida ma necessita di maggiore produttività, competitività e crescita;</an:p>
				<an:p align="justify">                a prepararsi ad un periodo di austerità in cui non ci sarà più spazio per gli sprechi di denaro pubblico e per i privilegi di caste di vario tipo alimentate con il denaro dei contribuenti, eliminando ogni spesa inutile e ogni privilegio e destinando le sempre più scarse risorse disponibili alla sviluppo vero: alla ricerca, alla scuola e alla formazione e alle politiche per il lavoro;</an:p>
				<an:p align="justify">                ad intraprendere riforme incisive che producano effetti sostanziali e duraturi sulla dinamica della spesa corrente coniugando te esigenze del risanamento con l'obiettivo di salvaguardare comunque il modello di stato sociale che si è affermato nel ventesimo secolo pressochè in tutti i paesi dell'Europa continentale;</an:p>
				<an:p align="justify">                a predisporre il prossimo progetto di bilancio dello Stato evitando di adottare una rigidità nella classificazione delle spese che le render di fatto, quasi interamente non rimodulabili, rendendo conseguentemente impossibile qualsiasi margine di manovra;</an:p>
				<an:p align="justify">            B) nell'ambito degli interventi da intraprendere a livello europeo:</an:p>
				<an:p align="justify">                ad adottare più incisive e chiare regole di convergenza e di trasparenza per consolidare il mercato e la moneta unica europea, tramite un coordinamento europeo della politica economica non solo in materia monetaria, finanziaria e fiscale ma anche nel campo della politica industriale, in modo da mettere in atto un coordinamento delle singole politiche nazionali incentrate sull'innovazione, la ricerca e le politiche del lavoro, per aumentare la competitività dell'intero sistema europeo e farne così a un tempo un mercato unico ma anche un'area con un tasso di crescita significativo;</an:p>
				<an:p align="justify">                ad adottare nelle sedi opportune un reale impegno per una UE federale, capace di governo politico per la crescita e per il lavoro, unica via per garantire stabilità alla finanza pubblica; ad aumentare la convergenza in Europa poichè la volontà di collaborazione è la condizione per il successo della UE e dell'unione economica e monetaria;</an:p>
				<an:p align="justify">                a rafforzare li governo dell'economia, con controlli più rigorosi sulle finanze pubbliche dei Paesi membri ma anche meccanismi più efficaci per correggere le divergenze di competitività all'interno dell'area dell'euro;</an:p>
				<an:p align="justify">                a correggere gli squilibri di finanza pubblica: a perseguire con convinzione l'obiettivo di azzerare i disavanzi pubblici per evitare di diventare ostaggi dei mercati speculativi. A tal fine a provvedere alla riduzione della spesa pubblica, al netto degli interessi sul debito, come ha fatto la Germania nel decennio che ha preceduto la crisi, riducendola di 4 punti percentuali (contro una sostanziale stagnazione nella media dell'area dell'euro e un aumento di oltre 2 punti in Italia), in modo da trovarsi in posizione di forza per affrontare la ripresa economica;</an:p>
				<an:p align="justify">                ad impegnarsi sul fronte delle riforme strutturali, per far ripartire la crescita: meno riforme sì riusciranno a fare, più si dovrà ridurre la spesa per assicurare la sostenibilità delle finanze pubbliche.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
