<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3768/A/2.0.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3768/A/2.0.100"/>
					<an:FRBRdate date="2006-02-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3768/A/2.0.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3768/A/2.0.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3768/A/2.0.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-02-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3768/A/2.0.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3768/A/2.0.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3768/A/2.0.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-02-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3768/A/2.0.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2006-02-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2006-02-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3768/A/2.0.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3768" showAs="DDL 3768"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17600" showAs="Malabarba"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/17646" showAs="Sodano"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3768</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Malabarba</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Sodano</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 2, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 2-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Finalità)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Le Regioni, in conformità ai principi stabiliti dall'articolo 1 del Patto internazionale relativo ai diritti economici, sociali e culturali, ratificato con legge 25 ottobre 1977 n. 881, al fine di contrastare la difficile condizione del sistema abitativo regionale, promuovono un'azione volta a favorire l'inserimento abitativo stabile dei soggetti socialmente deboli a condizioni locative accessibili.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 2-
					<an:i>ter.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Requisizione temporanea)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Per le finalità di cui all'articolo 1, i Comuni considerati ad alta tensione abitativa possono requisire per un periodo di diciotto mesi, motivatamente rinnovabili per una sola volta di ulteriori diciotto, unità immobiliari sfitte da almeno dodici mesi fatta eccezione per l'alloggio di residenza del proprietario ed un secondo alloggio che il proprietario medesimo intende mantenere nella propria disponibilità.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le unità immobiliari temporaneamente requisite ai sensi del comma 1 sono poste nella disponibilità delle Regioni, che possono eventualmente avvalersi delle aziende per l'edilizia residenziale, secondo le modalità definite dalle Regioni medesime entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Alla scadenza del termine di cui al comma 1 le unità immobiliari sono restituite alla disponibilità del proprietario nelle identiche condizioni strutturali e igienico-sanitarie verificate al momento della temporanea requisizione.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. L'immobile, già oggetto di requisizione ai sensi del presente articolo, non può essere sottoposto a nuova requisizione prima che siano decorsi dieci anni dalla cessazione della precedente imposizione.</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 2-
					<an:i>quater.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Soggetti destinatari)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Le unità immobiliari temporaneamente requisite sono assegnate agli aventi diritto sulla base delle graduatorie già approvate dai Comuni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Nel caso di soggetti sottoposti a sfratto esecutivo e di giovani coppie conviventi l'assegnazione deve essere effettuata entro quindici giorni dalla requisizione.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. I soggetti di cui al comma 2 sono individuati ed inseriti in una specifica graduatoria a seguito di bando speciale, emanato sulla base di apposito regolamento comunale approvato entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Gli eventuali interventi di manutenzione ordinaria che siano necessari al fine di consentire l'immediato utilizzo dell'unità immobiliare possono essere eseguiti anche dall'assegnatario stesso, il quale, previa verifica della regolarità del lavoro svolto e dei costi sostenuti e dell'eventuale attività di autorecupero, può essere esentato dalla corresponsione del canone mensile di locazione sino alla totale copertura delle somme sostenute per la manutenzione medesima.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. La determinazione del canone di locazione è stabilita dalle Regioni eventualmente avvalendosi delle aziende per l'edilizia residenziale.</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 2-
					<an:i>quinquies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Destinazione del canone di locazione - istituzione del fondo regionale per l'inserimento abitativo)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Le Regioni disciplinano le modalità di riscossione e la destinazione del canone di locazione da corrispondere al proprietario dell'unità immobiliare temporaneamente requisita.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le Regioni possono prevedere che una somma non superiore al 20 per cento dell'ammontare del canone di cui al comma 1 non venga corrisposta al proprietario dell'unità immobiliare temporaneamente requisita e venga destinata:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 per una quota non superiore al 50 per cento all'azienda per l'edilizia residenziale territorialmente competente;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 per una quota non superiore al 50 per cento ad un apposito fondo regionale, eventualmente incrementato da risorse proprie regionali, destinato al finanziamento degli interventi di cui alla presente legge.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 2-
					<an:i>sexies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Compito dei Comuni)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Comuni applicano in relazione alle unità immobiliari temporaneamente requisite. per il periodo di persistenza dell'imposizione, la sospensione dell'imposta comunale sugli immobili (ICI).
				</an:p>
				<an:p align="justify">        I proprietari che durante il periodo di requisizione temporanea stipulano con il medesimo assegnatario un contratto di locazione a titolo di abitazione principale della durata non inferiore a tre anni, decorsi i quali il contratto è rinnovato per un ulteriore periodo di due anni, sulla base della normativa vigente e alle medesime condizioni previste dall'articolo 3 comma 5.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. La stipulazione del contratto di locazione di cui al comma 2 determina la cessazione della requisizione temporanea.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Ai proprietari che hanno stipulato contratti di locazione ai sensi del comma 2 si applica la disposizione di cui al comma 1.</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 2-
					<an:i>septies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Piano comunale di recupero abitativo)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Ai fini dell'applicazione della presente legge, i Comuni che intendono avvalersi del finanziamento regionale, trasmettono alla Giunta regionale, entro il 30 giugno di ogni anno, il piano di recupero abitativo di edilizia sovvenzionata o agevolata, nel quale sono specificamente indicati gli obiettivi annuali di risposta al fabbisogno abitativo del proprio territorio; nei piani di recupero successivi al primo i Comuni devono altresì riportare una relazione sugli obiettivi raggiunti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. La presentazione del piano di cui al comma 1 è condizione necessaria per l'ammissione al fondo regionale di cui all'articolo 4, comma 2, lettera 
					<an:i>b).</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					Art. 2-
					<an:i>octies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Copertura finanziaria)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. All'onere derivante dall'attuazione della presente legge, valutato in 200 milioni di euro a decorrere dall'anno 2006, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento iscritto, ai fini del bilancio triennale 2006-2008, nell'ambito dell'unità previsionale di base di parte capitale &quot;Fondo speciale&quot; dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2006, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
