<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="96"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-09-24"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="3ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1558" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1558" showAs="MENIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36387" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36387" showAs="CRISANTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29447" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29447" showAs="LA MARCA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32697" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32697" showAs="PUCCIARELLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36396" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36396" showAs="DREOSTO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29132" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29132" showAs="MARTON"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32653" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32653" showAs="Ettore Antonio LICHERI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32578" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32578" showAs="ALFIERI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36431" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36431" showAs="BARCAIUOLO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>3ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI ESTERI E DIFESA)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>96</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MENIA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.96 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e38" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:30:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 15,30.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e44" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e44">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e52" name="A.S. 1210 Disposizioni per il finanziamento di interventi volti al rafforzamento dei servizi consolari in favore dei cittadini italiani residenti o presenti all'estero">
					
               
					<an:heading id="h-d1e52">A.S. 1210 Disposizioni per il finanziamento di interventi volti al rafforzamento dei servizi consolari in favore dei cittadini italiani residenti o presenti all'estero</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1210</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per il finanziamento di interventi volti al rafforzamento dei servizi consolari in favore dei cittadini italiani residenti o presenti all'estero
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Discussione e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e91" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, illustra il disegno di legge in titolo, già approvato con modificazioni dalla Camera dei deputati, recante disposizioni per il finanziamento di interventi volti al rafforzamento dei servizi consolari in favore dei cittadini italiani residenti o presenti all'estero.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il provvedimento, di iniziativa parlamentare, è composto da un solo articolo ed è finalizzato ad assicurare risorse addizionali alla rete diplomatico-consolare al fine di rafforzare le strutture preposte al rilascio dei passaporti per i cittadini italiani all'estero. Come evidenziato dalla relazione illustrativa, la 
							<an:i>ratio</an:i>
							 del provvedimento discende dalla consapevolezza che ad oggi una porzione significativa di domande di passaporti presso la rete estera della Farnesina rimane costantemente inevasa, ingenerando sentimenti di frustrazione nei connazionali residenti all'estero - oltre 5,8 milioni di persone -, e arrecando loro un grave disservizio, soprattutto se si considera che proprio il possesso di un passaporto valido è all'estero un prerequisito necessario per ottenere lo SPID, strumento quest'ultimo indispensabile per l'accesso a numerosi servizi messi a disposizione dalla pubblica amministrazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le modifiche apportate dalla Camera dei deputati al testo, derivanti in larga misura da un parere della Commissione bilancio volto a garantire il rispetto dell'articolo 81 della Costituzione, sono state finalizzate all'istituzione di un apposito fondo nello stato di previsione del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale per il finanziamento di interventi destinati al rafforzamento dei servizi consolari in favore di cittadini italiani residenti o presenti all'estero.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nello specifico, la novellata versione dell'articolo 1, comma 1, del disegno di legge stabilisce che il fondo strutturato abbia una dotazione pari a 4 milioni di euro annui a decorrere dal 2025, e sia destinato al finanziamento di interventi per il rafforzamento dei servizi consolari in favore dei cittadini italiani residenti o presenti all'estero, con priorità per i servizi maggiormente richiesti, compresi quindi quelli relativi al rilascio dei passaporti. Nel medesimo comma viene altresì previsto che le risorse del fondo siano ripartite annualmente tra gli uffici diplomatico-consolari in proporzione al numero dei passaporti ordinari rilasciati da ciascun ufficio nell'anno precedente. </an:p>
						
                  
						<an:p>Il successivo comma 2 stabilisce che, entro il 31 marzo di ogni anno, a decorrere dal secondo anno successivo a quello in corso alla data di entrata in vigore della legge, nel sito internet del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale sia pubblicata una apposita relazione contenente i dati aggregati relativi all'utilizzo delle somme del fondo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, il comma 3 reca la copertura finanziaria del provvedimento, disponendo che agli oneri derivanti dall'attuazione della legge - pari, come detto, a 4 milioni di euro annui a decorrere dal 2025 - si provveda mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2024-2026, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2024, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e125" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							 dichiara, quindi, aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e137" href="#p36387">
                        CRISANTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) tiene a sottolineare l'importanza del provvedimento in titolo, avvalorata dal fatto che nasce da un'iniziativa parlamentare dei colleghi della Camera i quali, in sede di Commissione esteri, lo hanno approvato all'unanimità. Nel merito, il testo mira a dare una risposta, pur parziale, alle innumerevoli esigenze dei nostri concittadini all'estero, che, peraltro, hanno moltiplicato in modo esponenziale le loro iscrizioni presso l'AIRE, rendendo, in non pochi casi, insostenibile e assai gravoso il lavoro delle strutture consolari preposte.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Auspica, pertanto, che anche in Senato si arrivi a un'intesa 
							<an:i>bipartisan</an:i>
							 volta ad approvare un provvedimento lungamente atteso e che invia un segnale alle nostre comunità all'estero.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29447" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29447"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e158" href="#p29447">
                        LA MARCA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), associandosi all'intervento del collega Crisanti e mettendo in evidenza come il disegno di legge in esame scaturisca da un'iniziativa del Gruppo PD Camera, ribadisce come l'assistenza ai concittadini residenti all'estero sia arrivata ad un vero e proprio punto emergenziale e, conseguentemente, risulta assolutamente necessario addivenire all'approvazione della normativa in discussione, che sicuramente sarà utile per alleviare le situazioni più critiche, pur non potendo, tuttavia, risolvere tutte le gravi problematiche che incombono in non poche circoscrizioni consolare all'estero.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude auspicando l'approvazione del testo da parte dell'unanimità dei commissari.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Successivamente, i singoli Capigruppo esprimono, al fine di accelerare l'
							<an:i>iter</an:i>
							 del provvedimento, l'intenzione di non presentare, durante l'esame in Commissione, alcuna proposta di emendamento o di ordine del giorno.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Nel prendere atto di tale determinazione, il presidente 
							<an:ref id="d1e183" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							 fa presente, pertanto, che non è necessario stabilire alcun termine per la presentazione di emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Concorda la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario Maria TRIPODI interviene brevemente per confermare, da parte del Governo, l'importanza delle disposizioni previste dal disegno di legge in argomento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e202" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e202">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e210" name="A.G. n. 189 Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 2/2024, denominato «Site Activation dell'unità navale LHD Trieste per l'adeguamento agli standard JSF per la conduzione di operazioni imbarcate con velivoli F-35B»">
					
               
					<an:heading id="h-d1e210">A.G. n. 189 Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 2/2024, denominato «Site Activation dell'unità navale LHD Trieste per l'adeguamento agli standard JSF per la conduzione di operazioni imbarcate con velivoli F-35B»</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 189</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 2/2024, denominato «Site Activation dell'unità navale LHD Trieste per l'adeguamento agli standard JSF per la conduzione di operazioni imbarcate con velivoli F-35B»
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere al ministro della Difesa, ai sensi dell'articolo 536, comma 3, lettera 
							<an:i>b</an:i>
							), del codice dell'ordinamento militare, di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66. Esame e rinvio)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
 
               
					<an:speech by="#p32697" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32697"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e259" href="#p32697">
                        PUCCIARELLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), relatrice, illustra l'Atto del Governo in titolo, su cui la Commissione è chiamata a formulare, entro il prossimo 20 ottobre, un parere, ai sensi dell'articolo 536 del Codice dell'ordinamento militare, sullo schema di decreto del Ministro della Difesa di approvazione del programma pluriennale denominato 
							<an:i>''Site Activation</an:i>
							 dell'unità navale LHD Trieste per l'adeguamento agli standard JSF per la conduzione di operazioni imbarcate con velivoli F-35B''.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il programma pluriennale in esame, denominato SMD 02/2024, di previsto avvio nel 2025, è finalizzato a consentire l'adeguamento strutturale dell'Unità navale anfibia multiruolo Trieste per integrare l'impiego operativo dell'aeromobile di quinta generazione F-35B, il cacciabombardiere americano supersonico, a decollo e atterraggio corto e verticale, progettato e costruito dall'americana Lockheed Martin per soddisfare il requisito del Pentagono denominato 
							<an:i>Joint Strike Fighter</an:i>
							 (JSF), ovvero la realizzazione di un aereo d'attacco comune. Con l'adeguamento strutturale della Nave Trieste, la Marina Militare italiana potrà contare su un'alternativa addizionale per l'utilizzo di tali velivoli alla Nave Cavour in caso di indisponibilità di quest'ultima, garantendo poi la piena interoperabilità e intercambiabilità con mezzi in dotazione agli altri Paesi 
							<an:i>partner</an:i>
							. Come evidenziato dalla scheda illustrativa che accompagna il provvedimento, la Nave Trieste è stata progettata con caratteristiche strutturali, dimensionali e predisposizioni della piattaforma tali da rendere il processo di adeguamento agli 
							<an:i>standard</an:i>
							 JSF agevole e rapido, sfruttando le lezioni apprese proprio a seguito della realizzazione della Nave Cavour, in particolare mediante l'implementazione delle attività di carattere tecnico-strutturale necessarie all'adeguamento fisico della piattaforma navale agli 
							<an:i>standard</an:i>
							 F-35B, nonché l'acquisizione e l'installazione dei sistemi di ausilio all'appontaggio dei velivoli. L'attività di adeguamento agli 
							<an:i>standard</an:i>
							 F-35B è ritenuta fondamentale al fine di assicurare le capacità di operare in sicurezza e con continuità alla Nave Trieste, garantendo anche per il suo tramite l'assolvimento dei compiti associati alla prima missione assegnata alle Forze Armate, ovvero la difesa dello Stato, il controllo delle aree marittime di competenza e il supporto alla Difesa aerea nazionale, e alla seconda missione, ovvero la difesa degli spazi euro-atlantici, il supporto alle attività regionali della NATO e dell'Unione europea. La gestione del supporto logistico sarà una parte fondamentale del programma, unitamente all'attività formativa del personale di bordo deputato all'impiego. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto concerne i rapporti con l'industria, le schede tecnica e illustrativa evidenziano come e settori interessati dal programma siano prevalentemente quelli della cantieristica navale specializzata, dell'informativa e della carpenteria, concentrati principalmente in Liguria e nel Lazio, ma con possibilità di ricadute importanti anche sul tessuto delle piccole e medie imprese di tutto il territorio nazionale, in relazione all'indotto generato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'onere complessivo del programma, di durata complessiva ipotizzata di dieci anni, è stimato in circa 172 milioni di euro, di cui la prima fase - quella precipuamente oggetto del presente schema di decreto-, relativa ad attività di carattere tecnico-strutturale necessarie per l'adeguamento fisico della Nave agli 
							<an:i>standard</an:i>
							 F-35B e pari a 50 milioni di euro, è finanziata a valere sugli stanziamenti derivanti da capitoli del settore investimento del bilancio ordinario del Ministero della difesa nell'ambito delle risorse disponibili a legislazione vigente. Viene altresì specificato come il completamento del programma, per il restante valore previsionale complessivo di 122 milioni di euro, sarà realizzato nel rispetto di una logica incrementale e progressiva, attraverso successivi provvedimenti, e finalizzato a completare l'adeguamento dell'Unità navale anche mediante l'acquisizione e l'installazione dei sistemi di ausilio all'appontaggio dei velivoli. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Relativamente agli aspetti contrattuali, la scheda illustrativa richiama la validità della disciplina generale relativa al 
							<an:i>procurement</an:i>
							 militare, includendo il riferimento al nuovo Codice dei Contratti (di cui al decreto legislativo n. 36 del 2023), ai regolamenti di attuazione generale e speciale del settore della Difesa (di cui al D.P.R. n. 236 del 2012), e al provvedimento di recepimento (di cui al Decreto legislativo n. 208 del 2011) della direttiva europea n. 81 del 2009.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La relatrice evidenzia, infine, come nel Documento programmatico pluriennale per la Difesa per il triennio 2023-2025 non si faccia espressamente riferimento al programma in esame.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e314" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							 dichiara aperta la discussione generale e rinvia il seguito dell'esame.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e323" name="A.G. 197 Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 23/2024, relativo all'acquisizione di 20 veicoli T-346 da destinare al 313° Gruppo Addestramento acrobatico di Rivolto e al 61° Stormo (212° Gruppo Volo/IFTS), comprensivo del relativo supporto tecnico-logistico">
					
               
					<an:heading id="h-d1e323">A.G. 197 Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 23/2024, relativo all'acquisizione di 20 veicoli T-346 da destinare al 313° Gruppo Addestramento acrobatico di Rivolto e al 61° Stormo (212° Gruppo Volo/IFTS), comprensivo del relativo supporto tecnico-logistico</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 197</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 23/2024, relativo all'acquisizione di 20 veicoli T-346 da destinare al 313° Gruppo Addestramento acrobatico di Rivolto e al 61° Stormo (212° Gruppo Volo/IFTS), comprensivo del relativo supporto tecnico-logistico
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere al ministro della Difesa, ai sensi dell'articolo 536, comma 3, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, del codice dell'ordinamento militare, di cui al decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66. Esame e rinvio)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                

               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e366" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in sostituzione della relatrice Zedda, impossibilitata a prendere parte all'odierna seduta, illustra l'Atto del Governo in titolo, denominato SMD 23/2024, finalizzato all'acquisizione dei nuovi velivoli T-346A per implementare il numero di piattaforme presenti sulla base di Decimomannu, al fine di offrire un migliore e più flessibile soddisfacimento delle esigenze addestrative del Centro avanzato di addestramento al volo (
							<an:i>International Flight Training School</an:i>
							 - IFTS), nonché di assicurare un livello ottimale di operatività alla Pattuglia Acrobatica Nazionale mediante un velivolo bimotore altamente tecnologico, in sostituzione dell'attuale velivolo MB-339 PAN, in servizio da oltre 40 anni e di prossima, graduale dismissione. Come sottolineato dalle schede tecnica e illustrativa, l'acquisizione di nuovi velivoli, appositamente progettati per soddisfare i requisiti di addestramento avanzato, è essenziale per consentire alla Forza Armata, attraverso il 61° Stormo, di continuare ad offrire un programma di addestramento di assoluta eccellenza a livello internazionale. Il programma in esame, infatti, risponde alla necessità di venire incontro anche alla crescente richiesta di servizi addestrativi per i piloti militari erogati dall'Aeronautica Militare avanzata da Paesi esteri e da realizzarsi proprio mediante l'utilizzo di velivoli appositamente progettati per soddisfare requisiti di addestramento avanzato. La Pattuglia Acrobatica Nazionale, tradizionalmente equipaggiata con velivoli di produzione nazionale, necessita a sua volta di un velivolo in grado di operare con elevati livelli di manovrabilità e affidabilità, anche dal punto di vista manutentivo, la cui acquisizione costituisce un investimento nel futuro dell'industria aerospaziale nazionale. Dal punto di vista tecnico, il Presidente evidenzia come il velivolo T-346A, che rappresenta l'evoluzione dell'Aermacchi M-346, sia progettato espressamente per rispondere alle esigenze più avanzate delle moderne forze aeree, a partire proprio da quelle addestrative, dotato di grande versatilità e flessibilità di impiego nei diversi scenari operativi. Caratterizzato da una configurazione biposto in tandem, il velivolo presenta una cabina di pilotaggio dotata di avionica sofisticata e di sistemi di simulazione all'avanguardia, ed è equipaggiato con motori in grado di raggiungere velocità supersoniche. Il programma pluriennale in esame include anche il supporto tecnico-logistico integrato, al fine di garantire il mantenimento dei 20 velivoli in via di acquisizione, oltre all'istituzione di specifici corsi per la formazione e l'addestramento dei piloti e del personale impiegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per quanto concerne i rapporti con l'industria, le schede tecnica e illustrativa evidenziano come i settori interessati dal programma - che costituisce un importante motore per l'industria aerospaziale italiana - siano quelli ad alta tecnologia dell'area aerospaziale, della meccanica e dell'elettronica, con possibilità di ampie ed importanti ricadute, tenuto anche conto delle prospettive di 
							<an:i>export</an:i>
							 che esso assicura, anche sul tessuto delle piccole e medie imprese di tutto il territorio nazionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'onere complessivo del programma è stimato in 1 miliardo e 636 milioni di euro, di cui risultano finanziati 63 milioni di euro a valere sugli stanziamenti derivanti da capitoli del settore del bilancio ordinario del Ministero della difesa nell'ambito delle risorse disponibili a legislazione vigente. La spesa relativa alla prima fase dell'impresa (63 milioni di euro), che la scheda tecnica rimarca debba essere implementata in autonomia e indipendenza dalle altre per un periodo ipotizzato dal 2024 al 2038, è finalizzata all'avvio delle attività preliminari per la fase di acquisizione dei 20 nuovi velivoli, allo sviluppo ed integrazione di nuove soluzioni tecniche per i nuovi equipaggiamenti e alla risoluzione delle obsolescenze dei sistemi e impianti riscontrate sui velivoli di attuale utilizzo. Viene altresì specificato come il completamento del programma, per il restante valore previsionale complessivo di circa 1 miliardo e 573 milioni di euro, sarà realizzato nel rispetto di una logica incrementale e progressiva e del criterio dell'auto-consistenza, attraverso successivi provvedimenti. Viene inoltre data indicazione circa la possibilità che la copertura finanziaria del programma, concordata con il Ministero dell'economia e delle finanze, possa essere garantita a valere delle risorse iscritte nella Missione 5, Difesa e sicurezza del territorio, dello stato di previsione del Ministero della difesa, e nella Missione 11, Competitività e sviluppo delle imprese, dello stato di previsione del Ministero delle imprese e del 
							<an:i>Made in Italy</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Relativamente agli aspetti contrattuali, la scheda illustrativa richiama la validità della disciplina generale relativa al procurement militare, includendo il riferimento al nuovo Codice dei Contratti (di cui al decreto legislativo n. 36 del 2023), ai regolamenti di attuazione generale e speciale del settore della Difesa (di cui al D.P.R. n. 236 del 2012), e al provvedimento di recepimento (di cui al Decreto legislativo n. 208 del 2011) della direttiva europea n. 81 del 2009.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il Presidente evidenzia come nel Documento programmatico pluriennale per la Difesa per il triennio 2023-2025 non si faccia espressamente riferimento al programma in esame, anche se si richiama, nell'ambito delle collaborazioni già operanti fra il Ministero della difesa e quello delle imprese e del 
							<an:i>Made in Italy</an:i>
							, il programma per l'acquisizione di 18 velivoli T-346 e del relativo supporto logistico per l'addestramento avanzato dei piloti militari (pag. 234, Tomo II), con un profilo programmatico degli stanziamenti di 350 milioni di euro, da spendere entro il 2037. Il programma, peraltro, risulta presente nel nuovo Documento programmatico pluriennale per la difesa relativo al triennio 2024-2026 (Tomo II, pag. 88) in cui tuttavia ci si riferisce unicamente ad un programma di acquisizione di 38 velivoli di cui 18 in linea. A tal riguardo, il documento fa espresso riferimento al &quot;mantenimento dei velivoli già acquisiti&quot;. Per quanto riguarda gli aspetti finanziari, il nuovo DPP fa riferimento ad uno stanziamento complessivo di 335 milioni di euro fino al 2037, di cui 50,15 milioni nel 2024, 25 nel 2025, 19,1 nel 2026 e 60 nel periodo tra il 2027 e il 2029, dati finanziari che differiscono da quanto indicato dallo schema di decreto in esame e su cui è, quindi, auspicabile un chiarimento da parte del Governo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e405" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							 dichiara aperta la discussione generale e rinvia il seguito dell'esame.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e414" name="A.G. n. 191 Schema di decreto del Presidente del Consiglio dei ministri recante ripartizione delle risorse del fondo di cui all'articolo 4, comma 1, della legge 21 luglio 2016, n. 145, per il finanziamento della prosecuzione nel 2024 delle missioni internazionali, indicate nella deliberazione del Consiglio dei ministri 26 febbraio 2024">
					
               
					<an:heading id="h-d1e414">A.G. n. 191 Schema di decreto del Presidente del Consiglio dei ministri recante ripartizione delle risorse del fondo di cui all'articolo 4, comma 1, della legge 21 luglio 2016, n. 145, per il finanziamento della prosecuzione nel 2024 delle missioni internazionali, indicate nella deliberazione del Consiglio dei ministri 26 febbraio 2024</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 191</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto del Presidente del Consiglio dei ministri recante ripartizione delle risorse del fondo di cui all'articolo 4, comma 1, della legge 21 luglio 2016, n. 145, per il finanziamento della prosecuzione nel 2024 delle missioni internazionali, indicate nella deliberazione del Consiglio dei ministri 26 febbraio 2024
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere al ministro per i Rapporti con il Parlamento, ai sensi degli articoli 2, comma 3, e 4, commi 1 e 3, della legge 21 luglio 2016, n. 145. Esame. Parere favorevole)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
 
               
					<an:speech by="#p36396" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36396"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e454" href="#p36396">
                        DREOSTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), relatore, illustra l'Atto del Governo in titolo, volto a dare attuazione finanziaria alle risoluzioni con cui la Camera dei deputati e il Senato della Repubblica hanno autorizzato - rispettivamente il l'8 e il 14 maggio 2024 - le missioni internazionali e gli interventi di cooperazione allo sviluppo per il sostegno ai processi di pace e di stabilizzazione, contenuti nella deliberazione del Consiglio dei ministri del 26 febbraio 2024.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'autorizzazione delle missioni quest'anno è avvenuta a seguito dell'esame da parte del Parlamento del documento XXVI n. 2, (che ha disposto la proroga, per il periodo 1° gennaio al 31 dicembre, delle missioni e degli interventi di cooperazione allo sviluppo già in corso) e del documento XXV n. 2 (che ha disposto l'avvio delle nuove missioni per l'anno 2024).</an:p>
						
                  
						<an:p>Lo schema di decreto in esame si compone di due articoli e di un allegato.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 ripartisce la dotazione del fondo per le missioni internazionali e gli interventi di cooperazione allo sviluppo autorizzati dal Parlamento nelle misure stabilite dall'allegato 1, per coprire il fabbisogno finanziario per l'anno 2024 (pari a 1.490.160.236 euro), e quello destinato a soddisfare anche le obbligazioni esigibili nell'anno 2025 (per 289.350.000 euro).</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 regola, invece, l'applicazione dell'articolo 5, comma 3, della &quot;legge quadro&quot; in relazione alla determinazione delle indennità di missione da corrispondere al personale inviato, prendendo a riferimento la diaria di una località diversa da quella di destinazione, facente parte dello stesso continente. La misura viene prevista - analogamente a quanto disposto dai decreti del Presidente del Consiglio dei ministri di ripartizione delle risorse sul fondo missioni internazionali degli anni precedenti - in ragione del permanere della situazione di disagio ambientale in cui si svolgono le missioni internazionali richiamate, nonché per esigenze di uniformità di trattamento del personale interessato.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'allegato, infine, reca la ripartizione delle risorse del fondo tra gli stati di previsione delle diverse amministrazioni interessate, che sono il Ministero della difesa, la Presidenza del Consiglio (Agenzia informazioni e sicurezza esterna - AISE), il Ministero dell'interno, il Ministero della giustizia, il Ministero dell'economia e delle finanze e il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale. </an:p>
						
                  
						<an:p>Per ciascuno stato di previsione sono elencate le missioni e gli interventi da finanziare, utilizzando la numerazione delle schede contenute nel documento allegato alla deliberazione del Consiglio dei Ministri, e il relativo periodo di finanziamento. Per ciascun intervento è indicato il fabbisogno finanziario programmato per il periodo dal 1° gennaio al 31 dicembre 2024, quello per obbligazioni esigibili nell'esercizio finanziario 2024 ed infine quello per obbligazioni esigibili nell'esercizio finanziario 2025.</an:p>
						
                  
						<an:p> Lo schema di decreto è corredato dalla prescritta relazione tecnica, anche ai fini della trasmissione del provvedimento alle Camere per l'espressione del parere delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari, come previsto dall'articolo 2, comma 3, della legge n. 145 del 2016.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dal punto di vista strettamente finanziario, il relatore rileva che, per il periodo considerato, la copertura finanziaria delle missioni è stata assicurata sia sul fabbisogno finanziario per obbligazioni esigibili nell'anno 2024, sia su quello relativo ad obbligazioni esigibili nel 2025.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, 1.365.148.673 euro sono a carico del Ministero della difesa, ripartiti in 1.075.798.673 euro a carico dell'esercizio finanziario 2024 e 289.350.000 di euro per obbligazioni esigibili nell'esercizio finanziario 2025; 361.597.000 euro per la copertura degli interventi di cooperazione e sviluppo risultano a carico del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale, gravanti sull'esercizio finanziario 2024; 30.000.000 di euro sono a carico della Presidenza del Consiglio dei ministri (in relazione al supporto info-operativo dell'AISE), gravanti sull'esercizio finanziario 2024; 18.816.279 euro risultano a carico del Ministero dell'economia e delle finanze, gravanti sull'esercizio finanziario 2024; 3.864.387 euro sono a carico del Ministero dell'interno, gravanti sull'esercizio finanziario 2024; 83.897 euro sono a carico del Ministero della giustizia, gravanti sull'esercizio finanziario 2024.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le predette somme, così come i contributi previsti per ogni singola missione, coincidono con i dati contenuti nelle relazioni tecniche allegate alle deliberazioni già esaminate e autorizzate dal Senato della Repubblica e dalla Camera dei deputati nello scorso mese di maggio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il relatore conclude proponendo uno schema di parere favorevole, pubblicato in allegato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29132" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29132"/>
						
                  
						<an:p>
							Relativamente a tale proposta di parere, il senatore 
							<an:ref id="d1e504" href="#p29132">
                        MARTON
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) annuncia un voto di astensione a nome della propria parte politica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e519" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							, non rilevando ulteriori richieste di intervento, verificata la presenza del prescritto numero di senatori, pone, quindi, in votazione lo schema di parere del relatore, che risulta approvato. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e529" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e529">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e537" name="Doc. LXXXVI n. 2 - Relazione programmatica sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea per l'anno 2024">
					
               
					<an:heading id="h-d1e537">Doc. LXXXVI n. 2 - Relazione programmatica sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea per l'anno 2024</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>Doc. LXXXVI, n. 2</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Relazione programmatica sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea per l'anno 2024
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alla 4
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
 
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 17 settembre.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32653" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32653"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e592" href="#p32653">
                        Ettore Antonio LICHERI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), relatore, dà lettura di uno schema di parere favorevole.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e607" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							, non rilevando richieste di intervento e verificata la presenza del numero legale, pone, quindi, ai voti lo schema di parere favorevole sul Documento in titolo, pubblicato in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione approva.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e620" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e620">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e628" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e628"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p32578" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32578"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e644" href="#p32578">
                        ALFIERI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), considerata la grave situazione di 
							<an:i>escalation</an:i>
							 in atto nel Libano meridionale, dove è dislocato, come noto, un importante contingente militare italiano nell'ambito delle forze UNIFIL, palesa l'esigenza di una rapida informativa da parte dei Ministri degli affari esteri e della difesa presso l'Aula del Senato o in sede di Commissioni esteri e difesa dei due rami del Parlamento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36431" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36431"/>
						
                  
						<an:p>
							 Si associano a tale richiesta, a nome dei propri Gruppi, i senatori 
							<an:ref id="d1e662" href="#p36431">
                        BARCAIUOLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e671" href="#p29132">
                        MARTON
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il sottosegretario Isabella RAUTI, nel condividere, per quanto di sua competenza, tale richiesta, fa presente che il Ministro della difesa sta seguendo, minuto per minuto, la drammatica situazione in corso.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il sottosegretario Maria TRIPODI, associandosi all'intervento della collega Rauti, assicura i commissari che il Ministro degli esteri non mancherà di riferire, quanto prima, al Parlamento su tale crisi.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e691" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:10:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 16,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="96"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e700">
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
            
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 191</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione affari esteri e difesa,</an:p>
						
                  
						<an:p>esaminato lo schema di decreto in titolo,</an:p>
						
                  
						<an:p>rilevato come l'articolo 1 sia finalizzato a ripartire la dotazione del fondo per le missioni internazionali e gli interventi di cooperazione allo sviluppo già autorizzati dal Parlamento, nelle misure stabilite dall'allegato 1;</an:p>
						
                  
						<an:p>atteso come l'articolo 2 del medesimo decreto disponga in ordine alla determinazione delle indennità di missione da corrispondere al personale inviato in talune aree per ragioni correlate al permanere di una situazione di disagio ambientale e ad esigenze di uniformità di trattamento del personale interessato;</an:p>
						
                  
						<an:p>rilevato altresì come le somme indicate nell'allegato 1, così come i contributi previsti per ogni singola missione, coincidano con i dati contenuti nelle relazioni tecniche allegate alle deliberazioni già esaminate ed oggetto della risoluzione approvata dal Senato della Repubblica il 14 maggio 2024;</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="96"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-09-24" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2024-09-24/96/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e746">
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
            
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>
								SUL 
								<an:i>DOC.</an:i>
								 LXXXVI, N. 2
							</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione affari esteri e difesa,</an:p>
						
                  
						<an:p>esaminato il Documento in titolo,</an:p>
						
                  
						<an:p>valutati in dettaglio i contenuti e gli obiettivi politici attesi dall'Esecutivo italiano in relazione allo sviluppo del processo di integrazione europea, alle politiche orizzontali e settoriali, nonché alla dimensione esterna dell'Unione europea;</an:p>
						
                  
						<an:p>preso atto, in particolare, che in relazione alle questioni istituzionali il documento esplicita l'impegno dell'esecutivo italiano a voler dare seguito ai tre ambiti prioritari per l'Agenda Strategica 2024-2029, ovvero ai temi dell'allargamento, della sicurezza economica e di difesa, nonché a quello delle migrazioni;</an:p>
						
                  
						<an:p>espresso altresì apprezzamento, sempre in relazione alle questioni istituzionali, per le indicazioni relative all'opportunità di un rafforzamento dell'Alleanza strategica con la Francia e del Piano di azione italo-tedesco;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							condivisa, nell'ambito delle politiche strategiche, la sottolineatura circa l'importanza di prevenire minacce alla sicurezza informativa e di consolidare la resilienza 
							<an:i>cyber</an:i>
							 dell'Unione europea, nonché di rafforzare la catena di valore delle materie prime critiche, diversificando le importazioni al fine di ridurre le dipendenze strategiche dei Paesi membri e dell'Unione nel suo complesso;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>apprezzato, nell'ambito delle attività per la promozione dello stile di vita europeo, l'impegno per la lotta al traffico di migranti, in cui, fra i risultati attesi, viene annoverato il rafforzamento delle relazioni bilaterali e delle attività di cooperazione internazionale con i principali Paesi da cui originano i flussi migratori verso il nostro Paese;</an:p>
						
                  
						<an:p>condiviso, nel quadro del dossier dedicato alle sfide comuni sulla sicurezza, il richiamo all'aggressione russa all'Ucraina, alla crisi in Medio Oriente e all'azione di contrasto al traffico di migranti, in particolare nel Mediterraneo;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							apprezzato l'impegno dell'esecutivo, nell'ambito della politica estera e di sicurezza comune (PESC) e di quella di sicurezza e difesa comune (PSDC), in vista dell'obiettivo di una maggiore autonomia strategica dell'Unione, intesa come capacità di agire e gestire le crisi insieme ai 
							<an:i>partner</an:i>
							, ove possibile, e in autonomia ove necessario;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>condiviso altresì il riferimento all'opportunità che l'Unione europea, chiamata a dare attuazione, unitamente agli Stati membri, agli impegni assunti con l'adozione della Bussola Strategica, come l'istituzione di una Capacità di Dispiegamento Rapido, il varo del Programma Europeo per gli Investimenti nella Difesa (EDIP) per il sostegno alla Base Industriale e Tecnologica della Difesa Europea (EDTIB), possa svolgere un ruolo più attivo e determinante a sostegno degli sforzi di pace nel conflitto russo-ucraino e in quello mediorientale;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							apprezzato il richiamo all'opportunità di una concreta messa in opera della strategia del 
							<an:i>Global Gateway</an:i>
							 per la connettività, in particolare in relazione ai Paesi del Vicinato orientale e meridionale;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							rimarcata l'importanza, con riferimento agli strumenti di attuazione della Bussola Strategica per la sicurezza e la Difesa, dell'obiettivo della piena implementazione entro il 2025 della capacità di dispiegamento rapido dell'Unione europea, da realizzarsi mediante il rafforzamento delle strutture di Comando e Controllo (C2), l'aumento dei contributi degli Stati Membri agli 
							<an:i>EU Battlegroups</an:i>
							 (EUBGs), lo sviluppo degli scenari operativi generali (GOS) quali basi concettuali per la pianificazione avanzata degli scenari operativi di emergenza, ed infine l'organizzazione di esercitazioni a complessità crescente;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>condiviso, con riferimento alla Strategia industriale europea della Difesa, il riferimento alla ineludibilità della questione della dotazione delle risorse rese disponibili a tale scopo, ancora non sufficienti per colmare le lacune strategiche del comparto;</an:p>
						
                  
						<an:p>apprezzati i riferimenti alle misure di supporto all'Ucraina e alla continuazione dell'impegno del Governo italiano a sostegno del processo di allargamento dell'Unione europea;</an:p>
						
                  
						<an:p>espresso apprezzamento per il riferimento alla necessità di assicurare un'adeguata allocazione di risorse finanziarie dell'Unione europea a favore dei Paesi del Vicinato meridionale, anche in relazione alla possibilità di una gestione condivisa di ambiti di azione strategici come quelli relativi all'energia e alla gestione dei flussi migratori;</an:p>
						
                  
						<an:p>sottolineata l'importanza di promuovere azioni finalizzate ad una gestione oculata dei flussi migratori, rispettosa dei diritti umani e dei migranti vulnerabili, affrontando al contempo, tramite la sottoscrizione di partenariati addizionali, le cause profonde del fenomeno migratorio, con particolare riguardo ai Paesi dell'Africa sub-sahariana e della sponda sud del Mediterraneo;</an:p>
						
                  
						<an:p>preso atto infine dei richiami all'azione per il clima esercitata dalla Presidenza italiana del G7,</an:p>
						
                  
						<an:p>formula, per quanto di competenza, un parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
