<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/23.8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/23.8"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/23.8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="23.8"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/23.8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/23.8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/23.8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/23.8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/23.8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/23.8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-05-31"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-05-31" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/23.8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/699" showAs="DDL 699"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EZ" href="http://dati.senato.it/senatore/178" showAs="Bassanini"/>
				<an:TLCPerson id="E5" href="http://dati.senato.it/senatore/1200" showAs="Grillo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 699</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 23.8 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZ" as="#tipoSenatore">Bassanini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5" as="#tipoSenatore">Grillo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					 «Art. 23. - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Gli articoli 112, 113 e 114 del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n.  267, sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					«Art. 112. - 
					<an:i>(Servizi pubblici locali).</an:i>
					 - 1. I servizi pubblici locali, individuati dagli enti locali tra le attività non riservate allo Stato, alle regioni o ad altre amministrazioni pubbliche, hanno ad oggetto la produzione di beni e lo svolgimento di attività rivolte a realizzare fini sociali ed a promuovere lo sviluppo economico e civile delle comunità locali.
				</an:p>
				<an:p align="justify"> 2. Gli enti locali, nell'esercizio delle funzioni di loro competenza, provvedono ad organizzare i servizi pubblici, o segmenti di essi, con le modalità di cui all'articolo 113, ove il relativo svolgimento in regime di concorrenza non assicuri la regolarità, la continuità, l'accessibilità, l'economicità e la qualità dell'erogazione in condizioni di uguaglianza. Il gestore di un servizio pubblico locale o di un'infrastruttura strumentale a detto servizio è tenuto ad ammettervi utenti ed imprese che ne hanno titolo, sulla base di condizioni oggettive, trasparenti e non discriminatorie.</an:p>
				<an:p align="justify">
					 Art. 113. - 
					<an:i>(Forme di gestione).</an:i>
					 - 1. I servizi pubblici locali di erogazione di energia, con esclusione di quella elettrica, di erogazione del gas, di gestione del ciclo dell'acqua, di gestione dei rifiuti e di trasporto collettivo di linea, eccettuati quelli a fune operanti in montagna, sono affidati dagli enti locali, anche in forma associata, ad uno o più gestori, pubblici o privati, scelti esclusivamente in base a gara a norma dell'articolo 114.
				</an:p>
				<an:p align="justify"> 2. Con regolamento adottato dal Governo a norma dell'articolo 17, comma 2, della legge 23 agosto 1988, n.  400, su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, previa intesa in sede di Conferenza Stato-città ed autonomie locali di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n.  281, eventuali altre tipologie di servizi pubblici locali potranno essere sottoposte alla disciplina dell'articolo 112 e del presente articolo.</an:p>
				<an:p align="justify">3. I servizi pubblici locali diversi da quelli indicati nei commi 1 e 2 sono esercitati dagli enti locali, anche in forma associata, scegliendo motivatamente tra le seguenti modalità:</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 con affidamento in base a gara a norma dell'articolo 114;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 con affidamento diretto a una società di capitali, controllata dall'ente titolare del servizio, anche congiuntamente ad altri enti locali, con la partecipazione di soggetti pubblici o privati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 a mezzo di istituzione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d)</an:i>
					 in economia, limitatamente ai servizi di carattere sociale e culturale senza rilevanza industriale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					 4. L'istituzione di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 del comma 3 è ente strumentale dell'ente locale. L'istituzione ha un proprio statuto approvato dal consiglio dell'ente locale ed acquista personalità giuridica con l'iscrizione nel registro delle imprese. L'ente locale conferisce il capitale di dotazione, nomina e revoca gli amministratori, approva i programmi, i bilanci e il conto consuntivo, verifica i risultati della gestione. I bilanci sono allegati ai bilanci dell'ente locale. L'istituzione, alla quale si applicano, per quanto compatibili, le disposizioni del Libro quinto del codice civile, agisce nel rispetto dei criteri di efficacia, efficienza ed economicità ed è obbligata a realizzare il pareggio di bilancio, attraverso l'equilibrio di costi e ricavi, compresi i trasferimenti di risorse finanziarie.
				</an:p>
				<an:p align="justify"> 5. Alle società che gestiscono servizi in affidamento diretto e alle istituzioni è consentito gestire servizi pubblici soltanto nell'ambito territoriale dell'ente titolare del servizio o in quello dell'associazione di enti locali a cui le stesse facciano capo.</an:p>
				<an:p align="justify">
					6. I rapporti tra gli enti locali ed i gestori di cui ai commi 1 e 2 e al comma 3, lettere 
					<an:i>a), b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c),</an:i>
					 sono regolati da contratti di servizio. In detti contratti, anche in attuazione dei princìpi definiti ai sensi delle disposizioni di cui al capo III del decreto legislativo 30 luglio 1999, n.  286, sono stabiliti la durata, le modalità di espletamento del servizio, gli obiettivi qualitativi, l'uguaglianza di opportunità di accesso degli utenti nella distribuzione dei servizi sul territorio, gli aspetti economici del rapporto, lelmodalità di determinazione delle eventuali tariffe massime, i diritti degli utenti, i poteri di verifica dell'ente locale, le conseguenze degli inadempimenti, le condizioni del recesso anticipato dell'ente locale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">7. Le società che gestiscono i servizi di cui ai commi 1 e 2 sono tenute alla certificazione di bilancio. In caso di gestione di più servizi da parte di un unico soggetto o di uno stesso servizio in più ambiti territoriali o di uno stesso servizio con diverse tipologie ovvero in caso di contemporaneo svolgimento di attività non strettamente connesse al servizio pubblico, è obbligatoria la separazione contabile.</an:p>
				<an:p align="justify">8. Con riferimento ai servizi di cui ai commi 1 e 2, è consentito procedere all'affidamento, mediante gara a norma dell'articolo 114, delle attività di gestione e di sviluppo delle reti e degli impianti separatamente dall'affidamento, anch'esso mediante gara a norma del predetto articolo 114, del servizio all'utenza.</an:p>
				<an:p align="justify">9. La proprietà delle reti, degli altri impianti nonché delle dotazioni dichiarati reversibili nel contratto di servizio spetta all'ente locale. Con riferimento ai servizi di cui ai commi 1 e 2, la proprietà di reti ed impianti può essere conferita, anche in deroga alle disposizioni del codice civile relative al regime dei beni degli enti pubblici territoriali, ad una società di capitali controllata dall'ente o dagli enti titolari del servizio in forma associata, con la partecipazione di altri soggetti pubblici o privati.</an:p>
				<an:p align="justify">10. Alla scadenza del periodo di affidamento del servizio, le reti e gli impianti di proprietà dell'ente locale o della società controllata di cui al comma 9, rientrano nella loro disponibilità. Le reti e gli altri impianti e dotazioni, realizzati durante il periodo di affidamento e dichiarati reversibili, sono trasferiti all'ente locale ovvero, se costituita, alla predetta società, alle condizioni stabilite nel bando di gara e nel contratto di servizio.</an:p>
				<an:p align="justify">
					 Art. 114. - 
					<an:i>(Modalità dell'affidamento a mezzo di gara).</an:i>
					 - 1. Sono ammesse alle gare di cui all'articolo 113, senza limitazioni territoriali, società per azioni o a responsabilità limitata, anche a partecipazione pubblica, e società cooperative a responsabilità limitata, sulla base di requisiti oggettivi, proporzionati e non discriminatori, con la sola esclusione delle società di cui al comma 9 dell'articolo 113, nonché le società o loro controllate che, in Italia o all'estero, gestiscono di fatto o per disposizione di legge, di atto amministrativo o per contratto, servizi pubblici locali in virtù di affidamento diretto o di una procedura non ad evidenza pubblica o delle quali non è possibile rilevare da pubblici registri l'effettiva titolarità economica delle azioni o quote.
				</an:p>
				<an:p align="justify"> 2. In caso di affidamento della gestione delle reti e degli impianti a soggetto diverso dal gestore del servizio all'utenza, ai sensi del comma 8 dell'articolo 113, le norme sulla gara, di cui al presente articolo, si applicano anche alla gara per detti impianti e reti. Nei documenti relativi alle gare di cui al presente comma sono specificate le condizioni di accesso alle reti e agli impianti da parte dei gestori del servizio di erogazione all'utenza e le modalità di determinazione dei relativi corrispettivi.</an:p>
				<an:p align="justify">3. Per i servizi pubblici locali indicati ai commi 1 e 2 dell'articolo 113 la durata dell'affidamento è fissata:</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 a non oltre nove anni per il trasporto collettivo di linea e per la gestione dei rifiuti escluso lo smaltimento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 a non oltre dodici anni per l'erogazione del gas;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 a non oltre quindici anni per la gestione dei rifiuti compreso lo smaltimento e per il loro smaltimento, nonché per l'erogazione di energia diversa da quella elettrica;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d)</an:i>
					 a non oltre venti anni per la gestione del ciclo dell'acqua;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>e)</an:i>
					 a non oltre cinque anni nelle ipotesi di cui al comma 8 dell'articolo 113.
				</an:p>
				<an:p align="justify"> 4. Per i servizi pubblici locali diversi da quelli di cui ai commi 1 e 2 dell'articolo 113 la durata massima dell'affidamento non può essere superiore a dieci anni.</an:p>
				<an:p align="justify"> 5. L'affidamento di più servizi pubblici locali con unica gara è consentito se economicamente più vantaggioso e se la gara ha per oggetto esclusivo i servizi di cui ai commi commi 1 e 2 dell'articolo 113, diversi dai servizi di trasporto collettivo. In questo caso la durata dell'affidamento, unica per tutti i servizi affidati, non può essere superiore a dieci anni.</an:p>
				<an:p align="justify">6. Gli oneri gravanti sul nuovo gestore sono indicati nel bando di gara. Il gestore subentrante acquisisce la disponibilità degli impianti dalla data del pagamento della somma corrispondente agli oneri suddetti, ovvero dalla data di offerta reale della stessa.</an:p>
				<an:p align="justify">7. Le controversie eventualmente insorte tra gli enti locali ed il gestore relativamente a questioni di carattere patrimoniale e contrattuale relative ai diritti ed obblighi reciproci possono essere risolte mediante arbitrato rituale ai sensi del Titolo VIII del Libro quarto del codice di procedura civile. L'instaurazione del procedimento arbitrale non determina di per sé la sospensione delle eventuali procedure di riaffidamento dei servizi. L'impugnazione di cui all'articolo 827 del codice di procedura civile è consentita dinanzi al Consiglio di Stato.</an:p>
				<an:p align="justify">
					8. Con regolamenti adottati dal Governo a norma dell'articolo 17, comma 1, della legge 23 agosto 1988, n.  400, sentiti le autorità di regolazione dei servizi di pubblica utilità di cui alla legge 14 novembre 1995, n.  481, il Consiglio nazionale dei consumatori e degli utenti di cui all'articolo 4 della legge 30 luglio 1998, n.  281, nonché la Conferenza unificata di cui al decreto legislativo 28 agosto 1997, n.  281, sono stabiliti, tra l'altro, i criteri e le modalità di espletamento e di aggiudicazione delle gare di cui ai commi 1 e 2 e al comma 3, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, dell'articolo 113, tenendo conto delle disposizioni nazionali e comunitarie in materia. Con i regolamenti di cui al presente comma sono in particolare stabiliti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 gli elementi di valutazione dell'offerta economicamente più vantaggiosa ai fini dell'aggiudicazione della gara;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 i criteri per la valutazione, tra gli elementi dell'offerta, del piano di riutilizzo del personale dipendente non dirigente del gestore uscente; detto piano dovrà prevedere l'applicazione dei trattamenti economici e normativi e dovrà esplicitare il modello di organizzazione del lavoro;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 gli elementi atti alla dimostrazione delle capacità economico-finanziarie, tecniche e organizzative delle imprese concorrenti di cui agli articoli 13 e 14, comma 1, lettere da 
					<an:i>a)</an:i>
					 ad 
					<an:i>f)</an:i>
					, del decreto legislativo 17 marzo 1995, n.  157, e successive modificazioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d)</an:i>
					 i casi in cui si consente che il gestore del servizio pubblico locale provveda allo svolgimento dello stesso anche mediante società controllate ai sensi dell'articolo 2359, primo comma, numero 1), del codice civile, vincolando queste ultime al rispetto del contratto di servizio;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>e)</an:i>
					 le condizioni procedimentali che consentano la partecipazione alla gara di società controllate dall'ente titolare del servizio;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>f)</an:i>
					 le modalità ed i limiti di applicazione delle norme sulla società di progetto di cui agli articoli 37-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 e 37-
					<an:i>sexies</an:i>
					 della legge 11 febbraio 1994, n.  109, e successive modificazioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>g)</an:i>
					 le condizioni e le modalità per garantire, in caso di affidamento di cui al comma 8 dell'articolo 113, l'assenza di discriminazione tra i gestori e l'esistenza di prospettive di sviluppo e di potenziamento delle reti e degli impianti, nel rispetto dei princìpi di efficienza e di economicità;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>h)</an:i>
					 la fissazione di limiti di partecipazione di privati alle società di cui al comma 9 dell'articolo 113, la definizione del concetto di controllo da parte degli enti locali e la fissazione delle garanzie per conservare la proprietà di reti ed impianti in capo a soggetti pubblici;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>i)</an:i>
					 l'individuazione di casi di esclusione dagli organi di gestione dei pubblici servizi di amministratori e dirigenti dell'ente locale, nonché di soggetti presunti interposti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>l)</an:i>
					 la fissazione degli 
					<an:i>standard</an:i>
					 qualitativi, quantitativi, ambientali, di equa distribuzione sul territorio e di sicurezza, previsti dalle carte dei servizi, per l'aggiudicazione sulla base delle migliori condizioni economiche e di prestazione del servizio, nonché dei piani di investimento per lo sviluppo e il potenziamento delle reti e degli impianti presentati dalle imprese concorrenti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>m)</an:i>
					 la definizione, per i servizi pubblici locali per i quali non sia stata istituita l'autorità nazionale di regolazione dei servizi di pubblica utilità, del contenuto essenziale dei contratti di servizio, con riferimento, in quanto applicabili, alle previsioni dell'articolo 19 del decreto legislativo 19 novembre 1997, n.  422, e successive modificazioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>n)</an:i>
					 i termini per l'avvio della procedura di gara in modo da evitare soluzioni di continuità della gestione del servizio, fermo restando che il gestore uscente resta comunque obbligato a proseguire la gestione del seIvizio fino alla data di decorrenza del nuovo affidamento limitatamente all'ordinaria amministrazione e la previsione della nomina di un commissario 
					<an:i>ad acta</an:i>
					, da parte della regione per l'avvio della procedura di gara;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>o)</an:i>
					 i criteri per la determinazione della somma eventualmente da corrispondere dal nuovo gestore ai sensi del comma 6;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>p)</an:i>
					 le modalità, i termini e le garanzie per il subentro del nuovo gestore, tenuto conto degli investimenti realizzati secondo il piano degli investimenti oggetto del precedente affidamento«.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					 2. Entro il 31 dicembre 2002 ovvero, in caso di servizi gestiti per ambiti a dimensione sovracomunale, entro il 31 dicembre 2003, e comunque, ove piú restrittivi, entro i diversi termini fissati dalle eventuali normative di settore, gli enti locali adottano le deliberazioni di adeguamento alle disposizioni di cui agli articoli 112, 113 e 114 del citato testo unico di cui al decreto legislativo n.  267 del 2000, come modificato dal comma 1 del presente articolo. Entro la stessa data è realizzata la separazione contabile di cui al medesimo articolo 113. Per i servizi di cui al predetto articolo 113, commi 1 e 2, tale adeguamento avviene mediante l'indizione di gare per l'affidamento dei servizi, ovvero attraverso la trasformazione in società di capitali o in società cooperative a responsabilità limitata, anche tra dipendenti. Detta trasformazione può anche comportare il frazionamento societario. Ove l'adeguamento di cui al presente comma non avvenga entro il termine indicato, provvede il sindaco o il presidente della provincia nei successivi tre mesi. In caso di ulteriore inerzia, la regione, anche attraverso la nomina di un commissario 
					<an:i>ad acta</an:i>
					, procede all'affidamento immediato del relativo servizio mediante gara.
				</an:p>
				<an:p align="justify"> 3. Con uno o più regolamenti adottati dal Governo a norma dell'articolo 17, comma 2, della legge 23 agosto 1988, n.  400, su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, previa intesa in sede di Conferenza Stato-città ed autonomie locali di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n.  281, nel rispetto delle eventuali normative di settore e della disciplina comunitaria, verranno disciplinati:</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 la trasformazione in società di capitali delle aziende che gestiscono servizi pubblici locali ove non venga disposta volontariamente dall'ente o dagli enti che ne sono titolari, con particolare riferimento alle modalità di trasformazione o liquidazione di aziende consortili ed alla determinazione delle quote di capitale spettanti a ciascun ente, tenuto conto della normativa statutaria;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 ulteriori modalità per le trasformazioni di cui alla lettera 
					<an:i>a),</an:i>
					 con particolare riguardo alle trasformazioni delle gestioni in economia in società di capitali o cooperative a responsabilità limitata;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>c)</an:i>
					 la fissazione di termini di durata per gli affidamenti e le concessioni non affidate con evidenza pubblica in corso dalla data di entrata in vigore della presente legge, con applicazione dei seguenti princìpi:
				</an:p>
				<an:p align="justify"> 1)  gli affidamenti e le concessioni suddette nonché quelli alle società derivate da trasformazione delle attuali gestioni, ivi comprese quelle in economia, proseguono fino alla scadenza stabilita, se compresa entro i termini previsti dall'articolo 114 del testo unico di cui al decreto legislativo n.  267 del 2000, come modificato dal presente articolo;</an:p>
				<an:p align="justify"> 2)  ai titolari degli affidamenti e delle concessioni suddette è riconosciuto un rimborso, a carico del nuovo gestore nel rispetto di quanto stabilito nelle convenzioni o nei contratti e, per quanto non desumibile dalla volontà delle parti, sulla base degli ammortamenti eseguiti, con esclusione di ogni valutazione del mancato profitto derivante dalla conclusione anticipata del rapporto di gestione;</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>d)</an:i>
					 i limiti e le modalità per partecipare a gare, da parte di soggetti di cui al comma 1 dell'articolo 114 del testo unico di cui al decreto legislativo n.  267 del 2000, come modificato dal presente articolo, ove si impegnino a far cessare le situazioni di incompatibilità entro un termine non superiore ad un anno dall'aggiudicazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>e)</an:i>
					 le modalità per attuare, da parte di soggetti di cui alla lettera 
					<an:i>d),</an:i>
					 il recesso dagli affidamenti o dalle concessioni in essere alla data di entrata in vigore della presente legge, facendo applicazione della disciplina relativa alla risoluzione anticipata di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="justify"> 4. Con i medesimi regolamenti di cui al comma 3 sono abrogate le norme, anche di rango legislativo, incompatibili con il presente articolo.</an:p>
				<an:p align="justify"> 5. Entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, gli enti locali adeguano l'ordinamento delle istituzioni alle disposizioni dell'articolo 113, comma 4, del testo unico di cui al decreto legislativo n.  267 del 2000, come sostituito dal comma 1 del presente articolo.</an:p>
				<an:p align="justify">6. L'articolo 115 del testo unico di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n.  267, è abrogato a decorrere dal 1º gennaio 2003; dalla medesima data sono soppressi tutti i riferimenti alle aziende speciali contenuti nel medesimo testo unico di cui al decreto legislativo n. 267 del 2000 e sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 31, comma 1, le parole «aziende speciali di cui all'arrticolo 114« sono sostituite dalle seguenti: «istituzioni di cui all'articolo 113«;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 42, comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, le parole «aziende speciali« sono sostituite dalla seguente: «istituzioni«
				</an:p>
				<an:p align="justify"> 7. L'ente locale può cedere la propria partecipazione di controllo nelle società erogatrici dei servizi. Tale cessione non comporta effetti sulla durata delle concessioni e degli affidamenti in essere».</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:b>Compensazione Gruppo Forza Italia (v. emend. 6.4).</an:b>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
