<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/G38.210/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/G38.210"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/G38.210/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G38.210"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/G38.210/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/G38.210/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/G38.210/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/G38.210/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/G38.210/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/G38.210/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-05-31"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-05-31" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/699/A/G38.210/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/699" showAs="DDL 699"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17593" showAs="Eufemi"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/17556" showAs="Borea"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/3938" showAs="Cirami"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 699</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G38.210</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Eufemi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Borea</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Cirami</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify"> premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">deve essere mantenuta sotto stretto controllo l'area delle partecipazioni pubbliche, in quanto senza controllo vi è la naturale tendenza alla sua espansione. Ciò è fonte di sperpero di danaro pubblico, non solo perché ci sono decenni di storia che lo confermano, ma anche perché: da un lato trattasi quasi sempre di partecipazioni di redditività insufficiente o negativa, dall'altro vi è concorrenza sleale sul mercato, ed infine vi è sempre la possibilità di una commistione di interessi «pubblico-privato» a danno del pubblico. Il concetto di fondo che va ribadito è che il danaro che i cittadini pagano sotto forma di tasse non deve più andare in aziende pubbliche, perché lì viene molto probabilmente sperperato;</an:p>
				<an:p align="justify"> deve essere posto l'obiettivo esplicito di «non crescita» dell'area delle partecipazioni pubbliche. Questa «non crescita» si concretizza attraverso due ovvie indicazioni cogenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>a)</an:i>
					 «se vuoi acquistare una partecipazione, devi procurarti il danaro vendendo un'altra partecipazione»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>b)</an:i>
					 «se ciò che hai comprato o gestisci perde, ripiani le perdite, se proprio lo vuoi fare, ma vendendo un'altra partecipazione»;
				</an:p>
				<an:p align="justify"> questo è l'obiettivo esplicito che gli indirizzi non possono che portare a tre positivi risultati: aziende meglio gestite, aziende meglio comprate, aziende meglio vendute;</an:p>
				<an:p align="justify"> come per gli immobili di Stato, ove, come recita il preambolo all'Atto Camera 1655, «Le amministrazioni pubbliche possiedono un amplissimo patrimonio immobiliare. Di tale patrimonio non esiste ancora un rendiconto.», anche per le partecipazioni pubbliche non esiste alcun elenco completo od alcun rendiconto globale;</an:p>
				<an:p align="justify">tale operazione è semplice da attuarsi, se si costruisce un «registro centrale telematico delle partecipazioni azionarie»;</an:p>
				<an:p align="justify">tale registro si può costruire molto rapidamente utilizzando le strutture telematiche Consob. Ogni azienda, pena la nullità degli atti del rispettivo consiglio, riempie una scheda via internet con tutti gli elementi necessari: l'operazione è conclusa immediatamente;</an:p>
				<an:p align="justify">tale registro, consultabile in rete da parte di ogni cittadino od ente interessato, permette poi al Ministro dell'economia e delle finanze di illustrare annualmente al Parlamento con grande precisione l'andamento dell'area delle aziende pubbliche. E questo è il fine del secondo comma: far sapere in dettaglio al Parlamento che l'area delle aziende pubbliche è sotto controllo, e che non è in espansione;</an:p>
				<an:p align="justify">considerato altresì che deve essere posto l'obiettivo di riorganizzare la vigilanza e l'esercizio dei poteri di indirizzo dell'«azionista Stato» sulle aziende ancora partecipate. Se, ad esempio, vi è una azienda di trasporti, essa deve essere vigilata e «indirizzata» dall'amministrazione competente, sempre nel rispetto delle indicazioni cogenti di cui sopra. Quest'ultima amministrazione deve pertanto essere titolata a nominare i rappresentanti dello Stato nel suo consiglio di amministrazione;</an:p>
				<an:p align="justify">il ruolo del Ministero dell'economia e delle finanze deve essere quello del controllo. A quest'ultimo spetta pertanto la nomina dei revisori,</an:p>
				<an:p align="justify"> impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">a istituire, in collaborazione con la Consob il registro telematico delle partecipazioni azionarie.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
