<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/A/44.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/A/44.7"/>
					<an:FRBRdate date="2022-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/A/44.7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="44.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/A/44.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/A/44.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/A/44.7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/A/44.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/A/44.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-06-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/A/44.7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-06-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-06-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/A/44.7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/2598" showAs="DDL 2598"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDUAUW2XEWAYOBPSF4L5BBGD3KKPZZVL5SUBMH5LD2JHSNYVNGFQRH" href="http://dati.senato.it/32617" showAs="DE LUCIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDBNPRPLSKPVCTG01H45Z0S43EOJSZ525VEL3AHTH40TFS4YB3YKYC" href="http://dati.senato.it/32687" showAs="PERILLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDWBW1EC1BDGHZFASBEB3PKU3RGM1V51JLD5SMXL3ECPT3ZNN5NOK" href="http://dati.senato.it/34677" showAs="PAVANELLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2598</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 44.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDUAUW2XEWAYOBPSF4L5BBGD3KKPZZVL5SUBMH5LD2JHSNYVNGFQRH" as="#tipoSenatore">DE LUCIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBNPRPLSKPVCTG01H45Z0S43EOJSZ525VEL3AHTH40TFS4YB3YKYC" as="#tipoSenatore">PERILLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDWBW1EC1BDGHZFASBEB3PKU3RGM1V51JLD5SMXL3ECPT3ZNN5NOK" as="#tipoSenatore">PAVANELLI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 1, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a) alla lettera b), capoverso</an:i>
					 &quot;Art. 1
					<an:i>&quot;, sostituire i commi 2 e 3 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «2. Il percorso di formazione iniziale, selezione e prova, in particolare, ha l'obiettivo di sviluppare e di accertare nei futuri docenti:</an:p>
				<an:p>        a) le competenze culturali, disciplinari, psicopedagogiche, didattiche e metodologiche, specie quelle dell'inclusione e della partecipazione degli studenti, rispetto ai nuclei basilari dei saperi e ai traguardi di competenza fissati per gli studenti;</an:p>
				<an:p>            b) le competenze proprie della professione di docente, in particolare psicopedagogiche, relazionali, valutative, organizzative, didattiche e tecnologiche, integrate in modo equilibrato con i saperi disciplinari nonché con le competenze giuridiche in specie relative alla legislazione scolastica;</an:p>
				<an:p>            c) la capacità di progettare, anche tramite attività di programmazione di gruppo e tutor aggio tra pari, percorsi didattici flessibili e adeguati alle capacità e ai talenti degli studenti da promuovere nel contesto scolastico, in sinergia con il territorio e la comunità educante, al fine di favorire l'apprendimento critico e consapevole e l'acquisizione di conoscenze e competenze trasversali da parte degli studenti, tenendo conto delle soggettività e dei bisogni educativi specifici di ciascuno di essi;</an:p>
				<an:p>            d) la capacità di svolgere con consapevolezza i compiti connessi con la funzione di docente e con l'organizzazione scolastica eia deontologia professionale.</an:p>
				<an:p>
					        3. La formazione continua obbligatoria ai pari di quella continua incentivata di cui all'articolo 16
					<an:i>-ter</an:i>
					 dei docenti di ruolo prosegue e completa la loro formazione iniziale secondo un sistema integrato, coerente con le finalità di innovazione del lavoro pubblico e coesione sociale, volto a metodologie didattiche innovative e a competenze linguistiche, digitali, psicopedagogiche, nonché competenze in materia di partecipazione e protagonismo degli studenti. Per la realizzazione di questo obiettivo la Scuola di alta formazione dell'istruzione di cui all'articolo 16
					<an:i>-bis</an:i>
					, in stretto raccordo con le istituzioni scolastiche, oltre ad indirizzare lo sviluppo delle attività formative del personale scolastico, indica e aggiorna le esigenze della formazione iniziale degli insegnanti. Le iniziative formative di cui al presente comma si svolgono fuori dell'orario di insegnamento. »;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b) alla lettera c), capoverso &quot;Art. 2&quot;, sostituire il comma 2 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «2. La formazione iniziale dei docenti è progettata e realizzata in coordinamento con il Piano nazionale di formazione di cui all'articolo 1, comma 124, della legge 13 luglio 2015, n. 107, nonché con la formazione continua incentivata di cui all'articolo 16
					<an:i>-ter</an:i>
					, e consta di un percorso universitario e accademico specifico finalizzato all'acquisizione di elevate competenze linguistiche, digitali, nonché di conoscenze e competenze teoriche e pratiche inerenti allo sviluppo e alla valorizzazione della professione del docente negli ambiti delle metodologie e tecnologie didattiche applicate alle discipline di riferimento e delle discipline volte a costruire una scuola di qualità e improntata ai principi dell'inclusione e dell'eguaglianza, con particolare attenzione al benessere psicofisico degli allievi con disabilità e degli alunni con Bisogni Educativi Speciali. /percorsi di formazione iniziale, si concludono con prova finale comprendente una prova scritta e una lezione simulata. La selezione dei docenti di ruolo avviene sulla base di un concorso pubblico nazionale per la copertura dei posti vacanti e disponibili dell'organico dell'autonomia.»;.»
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c) alla lettera h), capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-bis
					<an:i>&quot;, al comma 1, alle lettere a) e b), aggiungere, in fine, le seguenti parole:</an:i>
					 «, garantendo elevati standard di qualità uniformi su tutto il territorio nazionale».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a) all'articolo 45, comma 1, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>1) sostituire la lettera a) con la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «a) al comma 593, dopo la lettera b) sono aggiunte le seguenti:</an:p>
				<an:p>
					        &quot;b
					<an:i>-bis</an:i>
					) valorizzazione del personale docente che garantisca l'interesse dei propri alunni e studenti alla continuità didattica;
				</an:p>
				<an:p>
					            b
					<an:i>-ter</an:i>
					) valorizzazione del personale docente che opera nelle scuole di aree geografiche caratterizzate da indici di deprivazione socio-economica, al fine di contrastare la dispersione scolastica.''»
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2) alla lettera b), capoverso &quot;Art. 593</an:i>
					-bis
					<an:i>&quot;, dopo le parole:</an:i>
					 «lettera b
					<an:i>-bis</an:i>
					)»
					<an:i>, inserire le seguenti:</an:i>
					 «e del personale docente che opera nelle scuole dove è autorizzato il funzionamento di classi in deroga rispetto al numero di alunni di cui al DPR 81/09 in aree caratterizzate da specifiche condizioni di disagio economico e socioculturale».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b) all'allegato 3, capoverso &quot;Allegato B&quot;, sostituire il numero 2) con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «2) Contenuti dei percorsi formativi incentivati</an:p>
				<an:p>            II docente che scelga di accedere alla formazione continua incentivata, si immette in un percorso formativo di durata triennale che consta delle seguenti attività:</an:p>
				<an:p>        a) aggiornamento delle competenze negli ambiti della psicopedagogia, partecipazione e delle metodologie e tecnologie didattiche (in prosecuzione con le competenze e le conoscenze acquisite nel corso di formazione iniziale universitaria);</an:p>
				<an:p>
					            b) contributo al miglioramento dell'offerta formativa della istituzione scolastica presso cui il docente presta servizio nelle modalità delineate all'art 16
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 1;
				</an:p>
				<an:p>
					            c) acquisizione, secondo la scelta del docente, dei seguenti contenuti specifici erogati dagli enti di cui all'articolo 16
					<an:i>-ter</an:i>
					, commi 5 e 6, che a seconda della complessità possono avere un'estensione pluriennale:
				</an:p>
				<an:p>        1. approfondimento dei contenuti specifici della disciplina di insegnamento;</an:p>
				<an:p>            2. strumenti e tecniche di progettazione-partecipazione e gestione di bandi nazionali ed europei di natura pubblica e privata;</an:p>
				<an:p>            3 governance della scuola: teoria e pratica;</an:p>
				<an:p>            4. governance della rete territoriale e patti educativi di comunità, per una scuola inclusiva e aperta al territorio;</an:p>
				<an:p>            5. individuazione precoce di segnali di disagio e gestione del referral;</an:p>
				<an:p>            6. leadership educativa;</an:p>
				<an:p>            7. staff e figure di sistema: formazione tecnico metodologica, socio-relazionale, strategica;</an:p>
				<an:p>            8. l'inclusione scolastica nella classe con alunni disabili e quelli con Bisogni Educativi Speciali;</an:p>
				<an:p>            9. continuità e strategie di orientamento formativo e lavorativo;</an:p>
				<an:p>            10. potenziamento delle competenze in ordine alla valutazione degli alunni;</an:p>
				<an:p>            11. profili applicativi del sistema nazionale di valutazione delle istituzioni scolastiche;</an:p>
				<an:p>            12. competenze digitali e tecniche della didattica digitale;</an:p>
				<an:p>            13. didattica in situazioni di emergenza;</an:p>
				<an:p>            14. contrasto a ogni forma di violenza e discriminazione in ambito scolastico.</an:p>
				<an:p>        Le attività di cui alle lettere a), b) e c) sono svolte flessibilmente nell'ambito di ore aggiuntive. Nell'ambito del monte ore annuale complessivo di formazione incentivata, sono previste 15 ore per la scuola dell'infanzia e primaria e 30 ore per la scuola secondaria di primo e secondo grado, per percorsi formativi dedicati allo sviluppo della professionalità del docente. Le restanti ore sono dedicate ad attività di progettazione, mentoring, tutoring e coaching a supporto degli studenti nel raggiungimento di obiettivi scolastici specifici e di sperimentazione di nuove modalità didattiche.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
