<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1470/A/G1.12/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1470/A/G1.12"/>
					<an:FRBRdate date="2014-05-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1470/A/G1.12/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.12"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1470/A/G1.12/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1470/A/G1.12/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-05-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1470/A/G1.12/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1470/A/G1.12/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1470/A/G1.12/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-05-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1470/A/G1.12/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-05-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-05-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1470/A/G1.12/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1470" showAs="DDL 1470"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/29158" showAs="Pepe"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/29168" showAs="Romani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1470</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.12</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Pepe</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Romani</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            La Canapa Sativa non è una droga, non può essere usata per produrre droghe. La Canapa Sativa è una risorsa rinnovabile, una materia prima di cui ci siamo privati per anni con greve danno per la nostra economia;</an:p>
				<an:p align="justify">            la Canapa Sativa è ecologicamente sostenibile, non richiede erbicidi né pesticidi;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            assorbe ingenti quantitativi dì carbonio dall'atmosfera. Crea 
					<an:i>humus</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            ogni tonnellata di cellulosa coltivata e impiegata elimina 1,5 tonnellate di anidride carbonica;</an:p>
				<an:p align="justify">            rimuove i metalli pesanti presenti nel suolo, proprio così: rimuove i metalli pesanti dal suolo;</an:p>
				<an:p align="justify">            se si coltivassero 1.000.000 ettari di canapa (con una resa media di 12 tonnellate di steli essiccati per ettaro), verrebbero eliminate 18 tonnellate di anidride carbonica;</an:p>
				<an:p align="justify">            questo presenterebbe evidenti vantaggi per la riduzione della nostra «impronta» di carbonio;</an:p>
				<an:p align="justify">            la canapa è una coltura a crescita estremamente rapida, e produce più fibra per ettaro di qualsiasi altra fonte; il 250 per cento più del cotone: con minor consumo d'acqua, e il 600 per cento più del lino a parità di terreno coltivato;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'area di terreno richiesta per ottenere analoghi raccolti di fibra colloca la canapa su un piano di convenienza rispetto alle altre fibre;</an:p>
				<an:p align="justify">            fra tutte le piante, la corteccia della canapa ha la fibra più lunga e resistente;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            tale fibra è trasformabile in svariati manufatti e preparati:</an:p>
				<an:p align="justify">            -  pannelli,</an:p>
				<an:p align="justify">            -  materiale da copertura,</an:p>
				<an:p align="justify">            -  pavimentazioni,</an:p>
				<an:p align="justify">            -  materiali per impermeabilizzazione degli scafi in legno,</an:p>
				<an:p align="justify">            -  tessuti,</an:p>
				<an:p align="justify">            -  profumi e oli essenziali,</an:p>
				<an:p align="justify">            -  carta (tra l'altro di qualità più elevata in virtù della straordinaria lunghezza delle fibre rispetto a quelle degli alberi e Inoltre riciclabile con maggior frequenza, sebbene tale aspetto non sia particolarmente rilevante, dal momento che è anche una fonte altamente rinnovabile;</an:p>
				<an:p align="justify">        e ancora:</an:p>
				<an:p align="justify">            -  carta da parati;</an:p>
				<an:p align="justify">            -  vernici;</an:p>
				<an:p align="justify">            -  pannelli di vario genere, compresi truciolari e in compensato;</an:p>
				<an:p align="justify">            -  intonaco;</an:p>
				<an:p align="justify">            -  materiali integrabili nel cemento,</an:p>
				<an:p align="justify">            -  materiale e pannelli isolanti;</an:p>
				<an:p align="justify">            -  isolanti a spruzzo;</an:p>
				<an:p align="justify">            -  condutture in cemento;</an:p>
				<an:p align="justify">            -  mattoni;</an:p>
				<an:p align="justify">            -  composti plastici biodegradabili (più resistenti dell'acciaio;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            -  gli scarti possono essere utili nel 
					<an:i>compost</an:i>
					, o fornire un'ottima base per un 
					<an:i>pellet</an:i>
					 di buona qualità.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Materiali che possono essere trasformati con bassissimo impatto ambientale e consumo di suolo, e tali attività non richiedono un alto impegno di capitali, se non per la ricerca, per la quale però, possono essere sprone;</an:p>
				<an:p align="justify">        osservato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            con questo ordine del giorno si vuole permettere la liberalizzazione dell'uso e del commercio dei semi di Canapa Sativa;</an:p>
				<an:p align="justify">            pur con una stringente normativa di. controllo e tutela, a cui in nessun caso si deve rinunciare al fine della salvaguardia della salute e dell'ambiente;</an:p>
				<an:p align="justify">            e che dovrebbe essere, anzi, estesa a tutte le produzioni e le sottoproduzioni dell'agroalimentare in europa;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            cosa che permetterebbe la nascita, anzi la rinascita, di una industria fiorente in un ambito in cui il nostro mezzogiorno era 
					<an:i>leader</an:i>
					, e, in buona sostanza, potrebbe diventare opportunità di lavoro e risanamento ambientale,
				</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a valutare la possibilità di modifica della Disciplina della commercializzazione delle sementi di canapa come segue:</an:p>
				<an:p align="justify">        Dopo l'articolo 3, aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 3
					<an:i>-bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disciplina della commercializzazione delle sementi di canapa)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. Sono escluse, dalle norme del comma 8 dell'articolo 9 del decreto del Presidente della Repubblica n. 1065 del 1973, le confezioni dì sementi di canapa poste in circolazione a qualsiasi titolo e destinazione d'uso e che, pertanto, sono sottoposte alle norme previste dalla legge n. 1096 del 1971, in quanto sementi iscritte al registro e quindi certificate.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. Sono vietate la vendita o la cessione, anche attraverso 
					<an:i>internet</an:i>
					 e a qualsiasi titolo, nonché l'acquisto, la detenzione, il possesso, la coltivazione e la produzione di sementi di canapa di qualsiasi varietà che non siano regolarmente certificate ai sensi del decreto legislativo 3 novembre 2003, n. 308.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. L'acquisto delle sementi certificate è consentito solo per le imprese agricole regolarmente iscritte alla Camera di Commercio e dotati di fascicolo aziendale nell'ambito del sistema Informativo agricolo nazionale (SIAN), quando destinate esclusivamente alla produzione di fibre da utilizzare per usi industriali e/o agronomici, compresa la coltivazione effettuata per scopi di riproduzione, moltiplicazione del seme delle varietà certificate.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. La violazione del divieto di cui al comma 2 comporta l'applicazione della sanzione amministrativa prevista dall'articolo 33 della legge 25 novembre 1971, n. 1096.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Le imprese agricole che coltivano sementi di canapa certificate devono conservare il cartellino di certificazione sementiera per la durata della vita della pianta e comunque per un periodo non inferiore a dodici mesi.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. All'impresa agricola che non sia trovata in possesso di tali certificazioni è applicata la sanzione amministrativa prevista dall'articolo 33 della legge 25 novembre 1971, n. 1096, salvo che il fatto non costituisca reato ai sensi del decreto del Presidente della Repubblica n. 309 del 1990, accertato con un campionamento della coltivazione.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Le modalità di prelevamento e di analisi dei campioni provenienti da colture in pieno campo, ai fini della determinazione quantitativa del contenuto di THC delle varietà di canapa, dovrà seguire quanto previsto, specificatamente, nell'allegato 4 del decreto ministeriale n. 7588 del 5 Aprile 2011.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. I prelevamenti e le analisi di cui al comma 7, sono effettuati dal personale del Nucleo Carabinieri c/o Repressione Frodi del Ministero politiche Agricole Alimentari e Forestali, fatto salvo ogni tipo di controllo effettuati con le stesse modalità di accertamento da parte delle autorità competenti in merito alla pubblica sicurezza e alle attività giudiziarie.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. Dalla applicazione del presente decreto non derivano nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Le Amministrazioni competenti provvedono agli adempimenti di cui al presente articolo con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
