<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/14.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/14.9"/>
					<an:FRBRdate date="2017-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/14.9/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="14.9"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/14.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/14.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/14.9/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/14.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/14.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/14.9/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-07-12" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-07-12" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/14.9/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2860" id="ar1" showAs="DDL 2860"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29113" id="IDG2BJKXK0B4VLK3DWJQBSPJIPFHTSCWGW1BX1WEBZXH1EJCONB2RD" showAs="LAI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29175" id="IDAN5JMUPWWFUVDA32CMYHTQMHWMX3WGM0J3RWDOI0Q5XIY2OWLBVG" showAs="SANTINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2860</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 14.9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDG2BJKXK0B4VLK3DWJQBSPJIPFHTSCWGW1BX1WEBZXH1EJCONB2RD">LAI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAN5JMUPWWFUVDA32CMYHTQMHWMX3WGM0J3RWDOI0Q5XIY2OWLBVG">SANTINI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 4, apportate le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            1) 
					<an:i>Nella rubrica, dopo le parole</an:i>
					: ''legge 11 dicembre 2016, n. 232'' 
					<an:i>sono aggiunte le seguenti</an:i>
					: ''nonché misure urgenti per ridurre i prezzi del 
					<an:i>gas</an:i>
					 nel Mezzogiorno''.
				</an:p>
				<an:p>
					            2) 
					<an:i>Dopo il comma 4 e aggiunto il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «5. All'articolo 14 del decreto-legge 24 gennaio 2012, n. 1, convertito con legge 24 marzo 2012, n. 27, dopo il comma 5 sono inseriti i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					        ''5-
					<an:i>bis</an:i>
					. In attuazione dei comma 5, al fine di aumentare la liquidità del mercato del 
					<an:i>gas</an:i>
					 naturale e ridurre i prezzi all'ingrosso del 
					<an:i>gas</an:i>
					 per i consumatori civili e industriali nel Mezzogiorno, accrescendo altresì la sicurezza del sistema nazionale del gas naturale, il Ministero dello sviluppo economico, sentita l'Autorità per l'energia elettrica, il gas e il servizio idrico, individua il soggetto regolato, di seguito indicato Gestore, responsabile dell'offerta di servizi integrati di trasporto dagli 
					<an:i>hub</an:i>
					 liquidi del nord Europa, in particolare attraverso Paesi non appartenenti all'Unione Europea, fino al punto di scambio virtuale della rete di trasporto italiana, acquisendo a tal fine capacità di trasporto o diritti di utilizzo della medesima. L'offerta di servizi integrati di trasporto è effettuata a condizioni di mercato; a decorrere dal 2018, con data di avvio e durata stabilite con decreto del Ministero dello sviluppo economico. Per tale servizio l'Autorità per l'energia elettrica, il 
					<an:i>gas</an:i>
					 e il servizio idrico, con proprio provvedimento, individua gli 
					<an:i>hub</an:i>
					, i criteri, anche economici, sia di offerta dei servizi integrati, con l'obiettivo di promuovere l'uso efficiente e concorrenziale della capacità di trasporto acquisita, sia di acquisizione delle capacità di trasporto o dei diritti di loro utilizzo. La copertura degli oneri sostenuti dal Gestore, inclusa la remunerazione dei costi del servizio, è assicurata dalla stessa Autorità a valere sui corrispettivi variabili applicati ai punti di riconsegna della rete italiana. La stessa Autorità, anche in considerazione della misura di cui al presente comma, nell'ambito delle proprie competenze in materia di accesso alle infrastrutture ed in ambito tariffario, introduce la facoltà di rimodulazione, sia temporale che tra i diversi punti della rete di trasporto nazionale, delle capacità annuali contrattualizzate ai punti di compressione della rete di trasporto nazionale alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto e promuove l'utilizzo efficiente delle infrastrutture di approvvigionamento di gas da stati non appartenenti all'Unione Europea, anche attraverso un aumento della quota parte dei corrispettivi applicati ai punti di riconsegna.
				</an:p>
				<an:p>
					        5-
					<an:i>ter</an:i>
					. Con decreto del Ministro dello sviluppo economico, sentita l'Autorità Garante della Concorrenza e del Mercato, sono definite le misure da adottare a carico dei soggetti importatori che detengono quote superiori al 20 per cento della capacità tecnica dei gasdotti esteri utilizzati per l'approvvigionamento di cui al comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 e che, non avendo ceduto al Gestore, ai sensi delle procedure avviate ai sensi del comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, le capacità dagli stessi detenute, non le utilizzino pienamente senza adeguata giustificazione. Dette misure devono essere finalizzate a produrre sul mercato italiano effetti analoghi a quelli che le disposizioni del comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 ha l'obiettivo di realizzare.».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
