<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/G/2860/99/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/G/2860/99/5"/>
					<an:FRBRdate date="2017-07-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/G/2860/99/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2860/99/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/G/2860/99/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/G/2860/99/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-07-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/G/2860/99/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/G/2860/99/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/G/2860/99/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-07-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/G/2860/99/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-07-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-07-26" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2860/C/G/2860/99/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2860" id="ar1" showAs="DDL 2860"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29173" id="IDU3ZO4H4GQ2JML0AYIEJVE1F21DAEICELBIRDBJUGEMWDBWCM1AM" showAs="SAGGESE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29195" id="ID3JEEISEI33MYI4AC4PHE5BPA4EIDMTIFCXU2JJOSX0HEMSEWWEGM" showAs="ZANONI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2860</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2860/99/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDU3ZO4H4GQ2JML0AYIEJVE1F21DAEICELBIRDBJUGEMWDBWCM1AM">SAGGESE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID3JEEISEI33MYI4AC4PHE5BPA4EIDMTIFCXU2JJOSX0HEMSEWWEGM">ZANONI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>in sede di esame del disegno di legge di Conversione in legge del decreto-legge 20 giugno 2017, n. 91, recante disposizioni urgenti per la crescita economica nel Mezzogiorno (A.S. 2860),</an:p>
				<an:p>premesso che:</an:p>
				<an:p>l'articolo 3 della legge 14 maggio 1981, n. 219, di conversione in legge del decreto legge 19 marzo 1981, n. 75, recante ulteriori interventi in favore delle popolazioni colpite dagli eventi sismici del novembre 1980 e del febbraio 1981, ha istituito nello stato di previsione del Ministero del Bilancio un capitolo denominato &quot;Fondo per il risanamento e la ricostruzione dei territori colpiti dal terremoto del novembre 1980 e del febbraio 1981&quot;;</an:p>
				<an:p>il medesimo articolo 3, comma 4, ha disposto che dal predetto fondo siano stornate le somme destinate alle amministrazioni statali interessate ed iscritte in apposito capitolo dello stato di previsione delle medesime, nonché quelle destinante in favore dei comuni e degli altri enti locali delle regioni Campania e Basilicata, le quali vengono versate in appositi conti correnti infruttiferi aperti presso la Tesoreria centrale o in apposite contabilità speciali aperte presso le Sezioni di tesoreria provinciale;</an:p>
				<an:p>considerato che:</an:p>
				<an:p>la Presidenza del Consiglio dei ministri e il Ministero delle Infrastrutture e dei Trasporti stimano che il residuo fabbisogno per completare la ricostruzione dei comuni campani e lucani colpiti dal sisma del 1980 ammonti a circa 2 miliardi di euro;</an:p>
				<an:p>al 31 dicembre 2016, risultano ancora aperte 580 contabilità speciali, con un saldo complessivo residuo di circa 199 milioni di euro;</an:p>
				<an:p>le predette somme potrebbero essere utilizzate per far fronte, quanto meno parzialmente, al citato fabbisogno;</an:p>
				<an:p>impegna il governo ad adottare appositi provvedimenti idonei a:</an:p>
				<an:p>trasferire alle regioni Campania e Basilicata le somme disponibili sulle contabilità speciali aperte presso le sezioni della tesoreria statale, ai sensi dell'articolo 3, comma 4, della legge 14 maggio 1981, n. 219, intestate ai comuni e agli altri enti locali dei medesimi territori, con un obbligo di rendicontazione nei confronti del Governo, entro il 31 dicembre di ogni anno, sull'utilizzo delle risorse e sul raggiungimento degli obiettivi;</an:p>
				<an:p>trasferire alle regioni Campania e Basilicata le funzioni di coordinamento e controllo riferite alle attività di ricostruzione, attribuite al Ministero delle Infrastrutture e dei Trasporti;</an:p>
				<an:p>
					trasferire le somme ai comuni e agli altri enti locali, colpiti dal terremoto del 23 novembre 1980, da utilizzare a completamento degli interventi per le esigenze abitative previsti dall'articolo 3, comma 2, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 della legge 23 gennaio 1992, n. 32, nonché in via residuale per altri interventi alla ricostruzione strettamente connessi con gli eventi sismici;
				</an:p>
				<an:p>non computare le somme trasferite ai fini del calcolo del saldo, in termini di competenza, tra le entrate finali e le spese finali, di cui all'articolo 1, comma 466, della legge 11 dicembre 2016, n. 232.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
