<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1791/C/G/1791/1/2 e 3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1791/C/G/1791/1/2 e 3"/>
					<an:FRBRdate date="2015-04-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1791/C/G/1791/1/2 e 3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1791/1/2 e 3"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1791/C/G/1791/1/2 e 3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1791/C/G/1791/1/2 e 3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-04-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1791/C/G/1791/1/2 e 3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1791/C/G/1791/1/2 e 3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1791/C/G/1791/1/2 e 3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-04-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1791/C/G/1791/1/2 e 3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-04-01"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-04-01" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1791/C/G/1791/1/2 e 3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1791" showAs="DDL 1791"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 2° e 3° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/18"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/29108" showAs="Girotto"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/29065" showAs="Castaldi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1791</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1791/1/2 e 3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Girotto</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Castaldi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Il Senato,</an:i>
				</an:p>
				<an:p>in sede di esame del disegno di legge 1791, recante &quot;Ratifica degli emendamenti alla Convenzione protezione fisica materiali nucleari&quot;,</an:p>
				<an:p>premesso che:</an:p>
				<an:p>il provvedimento in esame reca numerose disposizioni che attribuiscono compiti e funzioni all' Ispettorato nazionale per la sicurezza nucleare e la radioprotezione (ISIN), di cui all'articolo 6 del decreto legislativo 4 marzo 2014, n. 45 (Attuazione della direttiva 2011/70/EURATOM, che istituisce un quadro comunitario per la gestione responsabile e sicura del combustibile nucleare esaurito e dei rifiuti radioattivi);</an:p>
				<an:p>il comma 2 dell'articolo 4 individua i compiti dell'ISIN in relazione all'attuazione degli Emendamenti in esame. Ai sensi del comma 3 del medesimo articolo 4, fino alla data di entrata in vigore del regolamento di organizzazione e funzionamento dell'ISIN, quale autorità di regolamentazione competente in materia di sicurezza nucleare e di radioprotezione, i compiti di cui al comma 2 dell'articolo sono esercitate dall'Istituto superiore per la protezione e la ricerca ambientale (ISPRA). L'articolo 5, comma 1, assegna al Ministero dell'interno il compito di definire gli scenari di riferimento della minaccia alle materie e alle installazioni nucleari al fine di predisporre i piani di protezione fisica, che devono essere comunicati, oltre che ai Ministeri dello sviluppo economico e dell'ambiente, all'ISIN. Il comma 2 prevede l'emanazione di un decreto del Ministro dello sviluppo economico, su proposta dell'ISIN,  che dovrà indicare i requisiti di protezione fisica passiva. L'articolo 9, comma 1, prevede che l'ISIN, in caso di inosservanza delle disposizioni contenute nelle autorizzazioni, formuli specifiche prescrizioni per il ripristino delle condizioni previste nelle autorizzazioni medesime, e comunichi con tempestività al Ministero dello sviluppo economico, al Ministero dell'interno e al Ministero dell'ambiente le infrazioni riscontrate e le prescrizioni impartite;</an:p>
				<an:p>considerato che:</an:p>
				<an:p>sono organi dell'ISIN il direttore e la consulta. Il direttore è nominato con decreto del Presidente della Repubblica, previa deliberazione del Consiglio dei ministri, da adottarsi su proposta del Ministro dell'ambiente di concerto con il Ministro dello sviluppo economico, acquisiti i pareri favorevoli ed espressi a maggioranza assoluta dei componenti delle Commissioni parlamentari competenti. In data 26 settembre 2014, i Ministri dell'Ambiente e della tutela del territorio e del mare, di concerto con il Ministro dello sviluppo economico, hanno proposto la nomina del consigliere Antonio Agostini quale direttore dell'ISIN;</an:p>
				<an:p>le competenti Commissioni del Senato della Repubblica e della Camera dei deputati hanno espresso parere nel mese di novembre 2014. Il procedimento di nomina è allo stato rimesso al Consiglio dei ministri, anche in ragione delle notizie diffuse dagli organi di stampa e relative ad un'inchiesta penale a carico del medesimo Agostini per abuso d'ufficio e turbativa d'asta legata alla gestione dei fondi comunitari quando lo stesso era direttore generale del Ministero Istruzione Università e ricerca (Miur);</an:p>
				<an:p>già in sede di espressione di parere parlamentare, forti dubbi erano stati sollevati dal M5S sulla compatibilità del profilo del dottor Antonio Agostini rispetto a quanto stabilito dall'articolo 6 del decreto legislativo 4 marzo 2014, n. 45, che al comma 5 prevede che: «il Direttore è scelto tra persone di indiscussa moralità e indipendenza, di comprovata e documentata esperienza e professionalità ed elevata qualificazione e competenza nei settori della sicurezza nucleare, della radioprotezione, della tutela dell'ambiente e sulla valutazione di progetti complessi e di difesa contro gli eventi estremi naturali o incidentali»;</an:p>
				<an:p>appare ormai decisamente inopportuno non rendere operativo l'Ispettorato, tenuto conto delle numerose funzioni ad esso attribuite nell'ambito della protezione fisica delle materie e delle installazioni nucleari, e, in particolare, dell'importantissimo ruolo che il medesimo ente svolge ai fini degli obiettivi generali della politica nazionale riguardante la gestione dei combustibile esaurito e dei rifiuti radioattivi,</an:p>
				<an:p>impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>ad adottare urgentemente, al fine di garantire la sicurezza dei cittadini, ogni opportuna iniziativa volta a rendere pienamente operativo l'ISIN, anche procedendo alla nomina degli organi del medesimo ente sulla base dei requisiti di indiscussa moralità e indipendenza e di documentata esperienza ed elevata competenza nei settori della sicurezza nucleare, della radioprotezione, della tutela dell'ambiente e sulla valutazione di progetti complessi di difesa contro eventi estremi o incidenti, così come previsto dal decreto legislativo 4 marzo 2014, n. 45.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>Art. 10</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
