<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-26/1430/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-26/1430"/>
					<an:FRBRdate date="2025-03-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-26/1430/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1430"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-26/1430/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-26/1430/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-03-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-26/1430/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-26/1430/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-26/1430/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-03-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-26/1430/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-03-26"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-03-25" actor="#camera" outcome="Unificazione" href="it/Ddl/2025-03-25/153, 202, 844, 1104, 1128 e 1395"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-26/1430/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w1aab1b1b2aab1ab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="Deputato"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aab1ab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="SERRACCHIANI"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aab1ab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MANES"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aab1ab5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MARINO"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aab1ab7" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="COMAROLI"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aab1ab9" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CATTOI"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aab1ac11" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GIACCONE"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aab1ac13" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GIAGONI"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aab1ac15" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GATTA"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aab1ac17" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BARZOTTI"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aab1ac19" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="RIZZETTO"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aab1ac21" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="LUCASELLI"/>
				<an:TLCPerson id="w1aab1b1b2aab1ac23" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="TENERINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1430</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni concernenti la conservazione del posto di lavoro e i permessi retribuiti per esami e cure mediche in favore dei lavoratori affetti da malattie oncologiche, invalidanti e croniche</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>
					approvato dalla Camera dei deputati il 25 marzo 2025,
					<an:eol/>
					in un testo risultante dall'unificazione dei disegni di legge
				</an:i>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei deputati 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aab1ab1" as="#w1aab1b1b2aab1ab1Aa">SERRACCHIANI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aab1ab3" as="#w1aab1b1b2aab1ab1Aa">MANES</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aab1ab5" as="#w1aab1b1b2aab1ab1Aa">MARINO</an:docProponent>
				 (153); 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aab1ab7" as="#w1aab1b1b2aab1ab1Aa">COMAROLI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aab1ab9" as="#w1aab1b1b2aab1ab1Aa">CATTOI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aab1ac11" as="#w1aab1b1b2aab1ab1Aa">GIACCONE</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aab1ac13" as="#w1aab1b1b2aab1ab1Aa">GIAGONI</an:docProponent>
				 (202); 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aab1ac15" as="#w1aab1b1b2aab1ab1Aa">GATTA</an:docProponent>
				 (844); 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aab1ac17" as="#w1aab1b1b2aab1ab1Aa">BARZOTTI</an:docProponent>
				 (1104); 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aab1ac19" as="#w1aab1b1b2aab1ab1Aa">RIZZETTO</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aab1ac21" as="#w1aab1b1b2aab1ab1Aa">LUCASELLI</an:docProponent>
				 (1128); 
				<an:docProponent refersTo="#w1aab1b1b2aab1ac23" as="#w1aab1b1b2aab1ab1Aa">TENERINI</an:docProponent>
				 (1395)
			</an:p>
			<an:p>
				(
				<an:i>v. stampati Camera nn. </an:i>
				<an:b>153, 202, 844, 1104, 1128 </an:b>
				<an:i>e </an:i>
				<an:b>1395</an:b>
				)
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>Trasmesso dal Presidente della Camera dei deputati alla Presidenza il 26 marzo 2025</an:i>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1aab1b2b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b1b1">
					<an:i>(Conservazione del posto di lavoro)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b2b1">
						<an:p> I dipendenti di datori di lavoro pubblici o privati, affetti da malattie oncologiche, ovvero da malattie invalidanti o croniche, anche rare, che comportino un grado di invalidità pari o superiore al 74 per cento, possono richiedere un periodo di congedo, continuativo o frazionato, non superiore a ventiquattro mesi. Durante il periodo di congedo il dipendente conserva il posto di lavoro, non ha diritto alla retribuzione e non può svolgere alcun tipo di attività lavorativa. Il congedo è compatibile con il concorrente godimento di eventuali altri benefìci economici o giuridici e la sua fruizione decorre dall'esaurimento degli altri periodi di assenza giustificata, con o senza retribuzione, spettanti al dipendente a qualunque titolo. Il periodo di congedo non è computato nell'anzianità di servizio né ai fini previdenziali. Il dipendente può comunque procedere al riscatto del periodo di congedo mediante versamento dei relativi contributi, secondo quanto previsto per la prosecuzione volontaria dalla normativa vigente. Sono comunque fatte salve le disposizioni più favorevoli previste dalla contrattazione collettiva o dalla disciplina applicabile al rapporto di lavoro.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b3b1">
						<an:p> La certificazione delle malattie di cui al comma 1 è rilasciata dal medico di medicina generale o dal medico specialista, operante in una struttura sanitaria pubblica o privata accreditata, che ha in cura il lavoratore. Ai fini della verifica e del controllo delle condizioni previste, possono essere utilizzati i dati disponibili nel Sistema tessera sanitaria e nel fascicolo sanitario elettronico, secondo le modalità definite dalla normativa vigente.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b4b1">
						<an:p> Per le malattie di cui al comma 1 la sospensione dell'esecuzione della prestazione dell'attività svolta in via continuativa per il committente da parte di un lavoratore autonomo, di cui all'articolo 14, comma 1, della legge 22 maggio 2017, n. 81, si applica per un periodo non superiore a trecento giorni per anno solare.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b5b1">
						<an:p> Decorso il periodo di congedo di cui al comma 1, il lavoratore dipendente, per lo svolgimento della propria attività lavorativa, ha diritto ad accedere prioritariamente, ove la prestazione lavorativa lo consenta, alla modalità di lavoro agile ai sensi del capo II della legge 22 maggio 2017, n. 81.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b2b1">
					<an:i>
						(Permessi di lavoro per visite, esami
						<an:eol/>
						strumentali e cure mediche)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b2b1">
						<an:p>
							 I dipendenti di datori di lavoro pubblici o privati, affetti da malattie oncologiche in fase attiva o in 
							<an:i>follow-up</an:i>
							 precoce, ovvero da malattie invalidanti o croniche, anche rare, che comportino un grado di invalidità pari o superiore al 74 per cento, previa prescrizione del medico di medicina generale o di un medico specialista operante in una struttura sanitaria pubblica o privata accreditata, hanno diritto di fruire, in aggiunta alle tutele previste dalla normativa vigente e dai contratti collettivi nazionali di lavoro in relazione alla diversa disciplina dei rapporti di lavoro, di ulteriori dieci ore annue di permesso, con riconoscimento dell'indennità di cui al comma 2 e della copertura figurativa, per i periodi utilizzati per visite, esami strumentali, analisi chimico-cliniche e microbiologiche nonché cure mediche frequenti. Il diritto di cui al primo periodo è riconosciuto anche ai dipendenti di datori di lavoro pubblici o privati con figlio minorenne affetto da malattie oncologiche, in fase attiva o in 
							<an:i>follow-up</an:i>
							 precoce, ovvero da malattie invalidanti o croniche, anche rare, che comportino un grado di invalidità pari o superiore al 74 per cento.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b3b1">
						<an:p> Per le ore di permesso aggiuntive di cui al comma 1 si applica la disciplina prevista per i casi di gravi patologie richiedenti terapie salvavita e ai lavoratori compete un'indennità economica determinata nelle misure e secondo le regole previste dalla normativa vigente in materia di malattia.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b4b1">
						<an:p> Nel settore privato, l'indennità di cui al comma 2 è direttamente corrisposta dai datori di lavoro e successivamente dagli stessi recuperata tramite conguaglio con i contributi dovuti all'ente previdenziale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b5b1">
						<an:p> Nel settore pubblico, le amministrazioni competenti provvedono alla sostituzione del personale docente, educativo, amministrativo, tecnico e ausiliario delle istituzioni scolastiche nonché del personale per il quale è prevista la sostituzione obbligatoria nel rispetto della contrattazione collettiva nazionale. Agli oneri derivanti dal presente comma, valutati in 1.240.000 euro annui a decorrere dall'anno 2026, si provvede a valere sul Fondo per il miglioramento dell'offerta formativa, che è incrementato di un corrispondente importo a decorrere dall'anno 2026.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b6b1">
						<an:p> Le disposizioni del presente articolo si applicano a decorrere dal 1° gennaio 2026.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b7">
					<an:num>6.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b7b1">
						<an:p> Agli oneri derivanti dall'attuazione dei commi 1, 2 e 3, valutati in 20.900.000 euro per l'anno 2026, in 21.400.000 euro per l'anno 2027, in 21.800.000 euro per l'anno 2028, in 22.300.000 euro per l'anno 2029, in 22.700.000 euro per l'anno 2030, in 23.200.000 euro per l'anno 2031, in 23.700.000 euro per l'anno 2032, in 24.200.000 euro per l'anno 2033, in 24.700.000 euro per l'anno 2034 e in 25.200.000 euro annui a decorrere dall'anno 2035, e agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 4, valutati in 1.240.000 euro annui a decorrere dall'anno 2026, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b3b1">
					<an:i>(Istituzione di un fondo per l'istituzione e il conferimento di premi di laurea intitolati alla memoria di pazienti affetti da malattie oncologiche)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b2b1">
						<an:p> Nello stato di previsione del Ministero dell'università e della ricerca è istituito un fondo con una dotazione di 2 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2026 per l'istituzione e il conferimento di premi di laurea intitolati alla memoria di pazienti che sono stati affetti da malattie oncologiche, in favore di studenti meritevoli laureati in medicina e chirurgia, scienze biologiche, biotecnologie, farmacia, chimica e tecnologie farmaceutiche ovvero che hanno conseguito una laurea delle professioni sanitarie.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b3b1">
						<an:p> Con decreto del Ministro dell'università e della ricerca, da adottare, entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sono stabiliti i requisiti necessari per il conferimento dei premi di cui al comma 1, i parametri per l'individuazione degli studenti meritevoli e le modalità di istituzione ed erogazione dei premi stessi da parte delle università.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b4b1">
						<an:p> Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, pari a 2 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2026, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b4b1">
					<an:i>(Gestione e potenziamento dell'infrastruttura tecnologica dell'Istituto nazionale della previdenza sociale)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b2b1">
						<an:p> Ai fini dell'attuazione della presente legge, l'Istituto nazionale della previdenza sociale provvede allo sviluppo e all'adeguamento della propria infrastruttura tecnologica e alle conseguenti attività di manutenzione e aggiornamento della medesima infrastruttura. Per le finalità di cui al primo periodo è autorizzata la spesa di 500.000 euro per l'anno 2026 e di 20.000 euro annui a decorrere dall'anno 2027. Ai relativi oneri si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b5">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b5b1">
					<an:i>(Clausola di salvaguardia)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b2b1">
						<an:p> Le disposizioni della presente legge sono applicabili nelle regioni a statuto speciale e nelle province autonome di Trento e di Bolzano compatibilmente con i rispettivi statuti e le relative norme di attuazione, anche con riferimento alla legge costituzionale 18 ottobre 2001, n. 3.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
