<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.375/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.375"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.375/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.375"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.375/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.375/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.375/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.375/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.375/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.375/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-12-28"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-12-28" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.375/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1330" showAs="DDL 1330"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDLEYWNWGVWC5APAAGRVQIAYIWIRSUVSJ1CO4SLHMCN0MF0BOWKQ" href="http://dati.senato.it/33005" showAs="PAITA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1330</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.375</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDLEYWNWGVWC5APAAGRVQIAYIWIRSUVSJ1CO4SLHMCN0MF0BOWKQ" as="#tipoSenatore">PAITA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 384, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          «384-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'articolo 9, del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>          &quot;1. Al fine di ridurre ulteriormente la pressione sulle liste di attesa e contestualmente di favorire l'erogazione di forme di assistenza sanitaria complementare rispetto a quelle assicurate dal Servizio sanitario nazionale, possono essere istituiti fondi finalizzati a potenziare l'erogazione di trattamenti e prestazioni sanitarie e assistenziali, sia compresi, che non compresi nei livelli uniformi ed essenziali di assistenza di cui all'articolo 1, definiti dal Piano sanitario nazionale e dai relativi provvedimenti attuativi.</an:p>
				<an:p>          2. La denominazione dei fondi di cui al presente articolo deve contenere l'indicazione &quot;fondo sanitario&quot;. Tale denominazione non può essere utilizzata con riferimento a fondi istituiti per finalità diverse.</an:p>
				<an:p>          3. Tutti i soggetti pubblici e privati che istituiscono fondi sanitari sono tenuti ad adottare politiche di non selezione dei rischi. Le fonti istitutive dei fondi sanitari sono le seguenti:</an:p>
				<an:p>          a) contratti e accordi collettivi, anche aziendali;</an:p>
				<an:p>          b) accordi tra lavoratori autonomi o fra liberi professionisti, promossi dai loro sindacati o da associazioni di rilievo almeno provinciale;</an:p>
				<an:p>          c) regolamenti di regioni, enti territoriali ed enti locali;</an:p>
				<an:p>          d) deliberazioni assunte, nelle forme previste dai rispettivi ordinamenti, da organizzazioni non lucrative di cui all'articolo 1, comma 16, operanti nei settori dell'assistenza socio-sanitaria o dell'assistenza sanitaria;</an:p>
				<an:p>          e) deliberazioni assunte, nelle forme previste dai rispettivi ordinamenti, da società di mutuo soccorso riconosciute;</an:p>
				<an:p>          f) atti assunti da altri soggetti pubblici e privati, a condizione che contengano l'esplicita assunzione dell'obbligo di non adottare strategie e comportamenti di selezione dei rischi o di discriminazione nei confronti di particolari gruppi di soggetti.</an:p>
				<an:p>          4. I fondi sanitari sono autogestiti. Essi possono essere affidati in gestione mediante convenzione, da stipulare con istituzioni pubbliche e private che operano nel settore sanitario o sociosanitario da almeno cinque anni, secondo le modalità stabilite con decreto del Ministro della sanità, da emanare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto. Le regioni, le province autonome e gli enti locali, in forma singola o associata, possono partecipare alla gestione dei fondi di cui al presente articolo.</an:p>
				<an:p>          5. La vigilanza sull'attività dei fondi sanitari è disciplinata dall'articolo 122 del decreto legislativo 31 marzo 1998, n. 112. Presso il Ministero della sanità, senza oneri a carico dello Stato, sono istituiti: l'anagrafe dei fondi sanitari, alla quale debbono iscriversi sia i fondi vigilati dallo Stato che quelli sottoposti a vigilanza regionale; l'osservatorio dei fondi sanitari, con finalità di studio e ricerca sul complesso delle attività delle forme di assistenza complementare e sulle relative modalità di funzionamento, la cui organizzazione e il cui funzionamento sono disciplinati con apposito decreto del Ministro della salute.</an:p>
				<an:p>          6. Al Ministero della salute è inoltre assegnata la funzione di monitoraggio delle attività svolte dai fondi sanitari. A tal fine ciascun soggetto interessato invia periodicamente al Ministero della salute i dati aggregati relativi al numero e alle tipologie dei propri iscritti, al numero e alle tipologie dei beneficiari delle prestazioni nonché ai volumi e alle tipologie di prestazioni complessivamente erogate, distinte tra prestazioni a carattere sanitario, prestazioni a carattere socio-sanitario, prestazioni a carattere sociale ed altre tipologie, nelle forme indicate con apposito decreto del Ministro della salute.</an:p>
				<an:p>          7. Il decreto del Ministero della Salute del 31 marzo 2008 e il decreto del Ministero del Lavoro, della Salute e delle Politiche Sociali del 27 ottobre 2009 sono abrogati. Con decreto del Ministro della Sanità, da emanarsi entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità di attuazione della presente disposizione.&quot;».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
