<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.137/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.137"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.137/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.137"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.137/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.137/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.137/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.137/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.137/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.137/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-12-28"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-12-28" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.137/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1330" showAs="DDL 1330"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDZWKGXS1X2VOGN01SAEMQML1XQH3XGX1HITMQ14NGE4Q3CM51ADML" href="http://dati.senato.it/32681" showAs="PATUANELLI"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ZAEV0IS00YGMHCMO2CXXE3XBM3VHKOAM5DO31MMHA0ROSQQH2L" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
				<an:TLCPerson id="IDY44MUQSD2QGPFOH4JJYME0QYQHPUG2VKJJOHDJEGD51G2YUWLQUM" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="DAMANTE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1330</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.137</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZWKGXS1X2VOGN01SAEMQML1XQH3XGX1HITMQ14NGE4Q3CM51ADML" as="#tipoSenatore">PATUANELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ZAEV0IS00YGMHCMO2CXXE3XBM3VHKOAM5DO31MMHA0ROSQQH2L" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDY44MUQSD2QGPFOH4JJYME0QYQHPUG2VKJJOHDJEGD51G2YUWLQUM" as="#tipoSenatore">DAMANTE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 177 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          &quot;177
					<an:i>-bis</an:i>
					. Nelle more dell'avvio di un programma di potenziamento delle misure strutturali vigenti a sostegno dei pensionati, a partire da quelli in condizioni disagiate, in via eccezionale e con decorrenza dal 1° gennaio 2025, con riferimento al trattamento pensionistico lordo complessivo in pagamento per ciascuna delle mensilità da gennaio 2025 a dicembre 2026, ivi compresa la tredicesima mensilità spettante, l'incremento transitorio, già riconosciuto per le annualità 2023 e 2024 ai sensi dell'articolo 1, comma 310, della legge 29 dicembre 2022, n. 197, limitatamente alle predette mensilità e rispetto al trattamento mensile determinato sulla base della normativa vigente prima della data di entrata in vigore della presente legge, è riconosciuto nella misura del 15 per cento per l'anno 2025 e del 10 per cento per l'anno 2026. L'incremento di cui al presente comma non rileva, per gli anni 2025 e 2026, ai fini del superamento dei limiti reddituali previsti nel medesimo anno per il riconoscimento di tutte le prestazioni collegate al reddito. L'incremento di cui al presente comma è riconosciuto qualora il trattamento pensionistico mensile sia complessivamente pari o inferiore all'importo mensile del trattamento minimo INPS. Qualora il trattamento pensionistico complessivo sia superiore al predetto importo e inferiore a tale limite aumentato dell'incremento disciplinato dal presente comma, l'incremento è comunque attribuito fino a concorrenza del predetto limite maggiorato. Resta fermo che, ai fini della rivalutazione delle pensioni per gli anni 2025 e 2026, il trattamento pensionistico complessivo di riferimento è da considerare al netto dell'incremento transitorio di cui al presente comma, il quale non rileva a tali fini e i cui effetti cessano in ogni caso, rispettivamente, al 31 dicembre 2025 e al 31 dicembre 2026.
				</an:p>
				<an:p>
					          177
					<an:i>-ter</an:i>
					. Per i trattamenti pensionistici complessivamente pari o inferiori al trattamento minimo INPS, la rivalutazione automatica secondo il meccanismo stabilito dall'articolo 34, comma 1, della legge 23 dicembre 1998, n. 448, spetta nella misura del 200 per cento per il periodo 2025-2026, senza alcun effetto per le rivalutazioni dei trattamenti pensionistici superiori al trattamento minimo INPS.
				</an:p>
				<an:p>
					          177
					<an:i>-quater</an:i>
					. L'incremento del trattamento pensionistico conseguente all'applicazione delle disposizioni di cui ai commi 177
					<an:i>-bis</an:i>
					 e 177
					<an:i>-ter</an:i>
					 è in ogni caso riconosciuto entro il limite massimo di 100 euro, con riferimento a ciascuna mensilità, ivi compresa la tredicesima mensilità spettante.
				</an:p>
				<an:p>
					          177
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. In via straordinaria, l'incremento temporaneo di cui al comma 177
					<an:i>-bis</an:i>
					 è riconosciuto, per le medesime annualità, anche ai percettori di un reddito complessivo da pensione non superiore a 13.000 euro annui, nel limite massimo di incremento pari a 100 euro per ciascuna mensilità spettante, e, per coloro che percepiscono un reddito complessivo da pensione superiore al predetto limite e non superiore a 15.000 euro, nel limite massimo di 50 euro per ciascuna mensilità. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro il termine di sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le percentuali di incremento, entro i limiti massimi di cui al precedente periodo, e le modalità e termini di riconoscimento dell'incremento.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, in relazione agli oneri, pari a 4,13 miliardi di euro per l'anno 2025, a 3,5 miliardi di euro per l'anno 2026, a 8 milioni di euro di euro per l'anno 2027, a 10 milioni di euro per l'anno 2028 e a 12 milioni di euro per l'anno 2029, si provvede mediante le risorse derivanti dalle seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          1) 
					<an:i>dopo il comma 20, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          &quot;20
					<an:i>-bis</an:i>
					. In considerazione del perdurare degli effetti economici conseguenti all'aumento dei tassi di interesse bancari, l'applicazione dell'imposta straordinaria sull'incremento del margine di interesse di cui all'articolo 26 del decreto-legge 10 agosto 2023, n. 104, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 ottobre 2023, n. 136, è prorogata all'anno 2024.
				</an:p>
				<an:p>
					          20
					<an:i>-ter</an:i>
					. Per le finalità di cui al comma 1, all'articolo 26 del decreto-legge 10 agosto 2023, n. 104, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 ottobre 2023, n. 136, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>&quot;a)</an:i>
					 al comma 1, le parole: «per l'anno 2023» sono sostituite dalle seguenti: «per gli anni 2023, 2024 e 2025»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 2, dopo il primo periodo è inserito il seguente: «Per gli anni 2024 e 2025, l'imposta straordinaria è determinata applicando un'aliquota pari al 40 per cento sull'ammontare del margine degli interessi ricompresi nella voce 30 del conto economico redatto secondo gli schemi approvati dalla Banca d'Italia relativo all'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2025 e al 1° gennaio 2026 che eccede per almeno il 5 per cento il medesimo margine nell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2023»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 3, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «Per gli anni 2024 e 2025 non trova applicazione il limite di cui al primo periodo»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i> d)</an:i>
					 dopo il comma 4, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					          «4
					<an:i>-bis</an:i>
					. Per gli anni 2024 e 2025, il pagamento dell'imposta straordinaria è operato mediante un versamento a saldo, entro, rispettivamente, il 30 giugno 2025 e il 30 giugno 2026. I soggetti che in base a disposizioni di legge approvano il bilancio oltre il termine di quattro mesi dalla chiusura dell'esercizio o con esercizio non coincidente con l'anno solare effettuano il versamento entro il mese successivo a quello di approvazione del bilancio»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 5
					<an:i>-bis</an:i>
					, il quinto periodo è sostituito dai seguenti: «I soggetti che si avvalgono della facoltà di cui al primo periodo del presente comma versano, a titolo di imposta sostitutiva, il 10 per cento del valore della riserva non distribuibile di cui al medesimo comma. L'imposta di cui al quinto periodo è versata entro il 30 giugno 2025»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 dopo il comma 5-
					<an:i>bis,</an:i>
					 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					          «5-
					<an:i>ter</an:i>
					. Le disposizioni di cui al comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 non trovano applicazione con riferimento all'imposta dovuta per gli anni 2024 e 2025»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 il comma 7 è abrogato.&quot;
				</an:p>
				<an:p>
					          20
					<an:i>-quater</an:i>
					. All'articolo 1, comma 41, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, le parole: «3 per cento» sono sostituite dalle seguenti: «21 per cento».&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2)</an:i>
					<an:i>dopo il comma 49, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          &quot;49
					<an:i>-bis</an:i>
					. Fatta eccezione per i sussidi strettamente connessi al consumo di beni e servizi essenziali, il Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, sentito il Ministero dell'economia e delle finanze e il Ministero delle imprese e del 
					<an:i>made in Italy,</an:i>
					 individua i sussidi di cui all'articolo 68 della legge 28 dicembre 2015, n. 221, oggetto di rimodulazione ed eliminazione al fine di conseguire risparmi di spesa o maggiori entrate pari a 1.500 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2025.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3) dopo il comma 73</an:i>
					, inserire il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					          &quot;73
					<an:i>-bis</an:i>
					. Alla legge 17 luglio 1942, n. 907, apportare le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>          a) dopo il titolo II è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					          «TITOLO II-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					          MONOPOLIO DELLA 
					<an:i>CANNABIS</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 63-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Oggetto del monopolio)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          1. La coltivazione, la lavorazione, l'introduzione, l'importazione e la vendita della 
					<an:i>cannabis</an:i>
					 e dei suoi derivati sono soggette a monopolio di Stato in tutto il territorio della Repubblica.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 63-
						<an:i>ter</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Definizione della</an:i>
					 cannabis 
					<an:i>e dei suoi derivati agli effetti fiscali)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          1. Ai fini di cui al presente titolo sono considerati derivati i prodotti della pianta classificata botanicamente nel genere 
					<an:i>cannabis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 63-
						<an:i>quater</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Provvista personale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          1. Sono fatte salve la coltivazione per uso personale di 
					<an:i>cannabis</an:i>
					 fino al numero massimo di cinque piante di sesso femminile, nonché la cessione a terzi di piccoli quantitativi dei suoi derivati destinati al consumo immediato.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 63-
						<an:i>quinquies</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Licenza di coltivazione della</an:i>
					 cannabis
					<an:i>)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          1. L'Agenzia delle dogane e dei monopoli ha facoltà di eseguire direttamente tutte le fasi di lavorazione della 
					<an:i>cannabis</an:i>
					 conferita, nonché di concedere all'interno del territorio nazionale licenza di coltivazione della 
					<an:i>cannabis</an:i>
					 per l'approvvigionamento dei siti di lavorazione indicati dalla stessa Agenzia. A tale fine il Ministro dell'economia e delle finanze, con decreto da emanare entro due mesi dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, disciplina le modalità di concessione delle licenze di coltivazione della 
					<an:i>cannabis</an:i>
					, le modalità di acquisizione delle relative sementi e le procedure di conferimento della lavorazione dei suoi derivati, determinando annualmente la specie della qualità coltivabile e le relative quantità, nonché stabilendo il prezzo di conferimento, il livello delle accise, il livello dell'aggio per la vendita al dettaglio, nonché il prezzo di vendita al pubblico.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 63-
						<an:i>sexies</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Licenza di vendita al dettaglio della</an:i>
					 cannabis 
					<an:i>e dei suoi derivati)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          1. L'Agenzia delle dogane e dei monopoli ha facoltà di concedere all'interno del territorio nazionale licenza di vendita al dettaglio della 
					<an:i>cannabis</an:i>
					 e dei suoi derivati. Il Ministro dell'economia e delle finanze, con proprio decreto, disciplina l'attribuzione delle licenze di vendita al dettaglio, con particolare riferimento alla determinazione della loro distribuzione territoriale.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 63-
						<an:i>septies</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Tutela del monopolio)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          1. Sono vietate la semina, la coltivazione, la vendita di 
					<an:i>cannabis</an:i>
					 e la detenzione a qualunque titolo dei suoi derivati, ad eccezione di piccoli quantitativi destinati al consumo immediato, effettuate in violazione del monopolio previsto dal presente titolo. La violazione del monopolio è punita ai sensi di quanto previsto dalla presente legge in caso di contrabbando.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 63-
						<an:i>octies</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disciplina applicabile)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>          1. Alle disposizioni del presente titolo si applica, per quanto compatibile, la disciplina del titolo III»;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al titolo della legge, le parole: «e dei tabacchi» sono sostituite dalle seguenti: «, dei tabacchi, della 
					<an:i>cannabis</an:i>
					 e dei suoi derivati».&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					          4) 
					<an:i>dopo il comma 80, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          &quot;80
					<an:i>-bis</an:i>
					. Al comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 49 del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «A decorrere dal 1° gennaio 2025, il predetto divieto di cui al comma 1 è riferito alla cifra di 500 euro.».
				</an:p>
				<an:p>
					          80-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Sulla base degli indirizzi delle Camere, entro il 30 settembre 2025, il Governo definisce un programma di ulteriori misure e interventi normativi finalizzati a implementare, anche attraverso la cooperazione internazionale e il rafforzamento dei controlli, l'azione di prevenzione, contrasto e recupero dell'evasione fiscale allo scopo di conseguire, dall'anno 2026, un incremento di almeno 800 milioni di euro delle entrate derivanti dalla lotta all'evasione fiscale rispetto a quelle ottenute a normativa vigente.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
