<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.188/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.188"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.188/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.188"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.188/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.188/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.188/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.188/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.188/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.188/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-12-28"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-12-28" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.188/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1330" showAs="DDL 1330"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID2LG5V3IHV0K0JMSH0VUQZR0UFKYYYGVWXODZ3KL1D430TKMPWTTP" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="MAGNI"/>
				<an:TLCPerson id="IDIUFRFMHTYDQJMXPJF5YSJZGPWDRSR1ROVYJ1D1D5K4NVFEMMYSXB" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson id="IDN0EQ3PI0V1T4DMWM4BJ1KEJOEPY4WC5WWWBUNMFJ4R2FIZALZ10M" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="CUCCHI"/>
				<an:TLCPerson id="IDIPLGXI3CP3SSMHOW44MQ3HIELGYPZPLFBYWD22IHVTWBZA3DMQII" href="http://dati.senato.it/36399" showAs="Aurora FLORIDIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1330</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.188</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID2LG5V3IHV0K0JMSH0VUQZR0UFKYYYGVWXODZ3KL1D430TKMPWTTP" as="#tipoSenatore">MAGNI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIUFRFMHTYDQJMXPJF5YSJZGPWDRSR1ROVYJ1D1D5K4NVFEMMYSXB" as="#tipoSenatore">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDN0EQ3PI0V1T4DMWM4BJ1KEJOEPY4WC5WWWBUNMFJ4R2FIZALZ10M" as="#tipoSenatore">CUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIPLGXI3CP3SSMHOW44MQ3HIELGYPZPLFBYWD22IHVTWBZA3DMQII" as="#tipoSenatore">Aurora FLORIDIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 217 premettere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>          0.217. Al testo unico delle disposizioni legislative in materia di tutela e sostegno della maternità e della paternità, di cui al decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>          a)         all'articolo 22, comma 1, le parole: «all'80 per cento» sono sostituite dalle seguenti: «al 100 per cento»;</an:p>
				<an:p>          b)         all'articolo 61, comma 2, le parole: «all'80 per cento» sono sostitute dalle seguenti: «al 100 per cento»;</an:p>
				<an:p>
					          c)         all'articolo 64 è aggiunto, in fine, il seguente comma: «2
					<an:i>-bis</an:i>
					. Ferma restando la non obbligatorietà dall'astensione dal lavoro, le lavoratrici autonome di cui al comma 1 hanno diritto a un'indennità pari al 100 per cento del mancato fatturato determinato dalle esigenze connesse alla cura del proprio figlio per un periodo corrispondente a quello del congedo di maternità di cui agli articoli da 16 a 27»;
				</an:p>
				<an:p>          d)        all'articolo 65, comma 2, le parole: «all'80 per cento» sono sostituite dalle seguenti: «al 100 per cento»;</an:p>
				<an:p>
					          e)         all'articolo 68, commi 1, 2 e 2
					<an:i>-bis</an:i>
					, le parole: «all'80 per cento», ovunque ricorrono, sono sostituite dalle seguenti: «al 100 per cento»;
				</an:p>
				<an:p>          f)         all'articolo 70, commi 2 e 3, le parole: «all'80 per cento», ovunque ricorrono, sono sostituite dalle seguenti: «al 100 per cento»;</an:p>
				<an:p>          g)         all'articolo 73, comma 1, le parole: «all'80 per cento» sono sostituite dalle seguenti: «al 100 per cento»;</an:p>
				<an:p>          h)         all'articolo 75, comma 1, alinea, le parole: «lire 3 milioni» sono sostituite dalle seguenti: «2.500 euro».</an:p>
				<an:p>
					          0217
					<an:i>-bis</an:i>
					. L'articolo 27
					<an:i>-bis</an:i>
					 del testo unico delle disposizioni in materia di tutela e sostegno della maternità e della paternità, di cui al decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 27-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>(Congedo paritario)</an:p>
				<an:p>          1.         Il padre lavoratore, nell'intervallo di tempo che intercorre tra il mese antecedente la data presunta del parto e i 18 mesi successivi, ha il diritto di astenersi dal lavoro per un periodo non superiore a cinque mesi, di cui quattro obbligatori.</an:p>
				<an:p>          2.         Dei quattro mesi di congedo obbligatori, 10 giorni devono essere fruiti dal padre subito dopo la nascita della bambina o del bambino congiuntamente con la madre, mentre i restanti giorni nell'arco di tempo di cui al comma 1, anche in modo frazionato previa comunicazione al datore di lavoro.</an:p>
				<an:p>          3.         Il congedo del padre di cui al comma 1 è sempre fruibile indipendentemente dal diritto della madre di poter usufruire del congedo e non può essere considerato alternativo a questo.</an:p>
				<an:p>          4.         Il congedo del padre di cui al comma 1 spetta anche qualora la madre sia una lavoratrice autonoma avente diritto all'indennità di cui all'articolo 66 del decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151.</an:p>
				<an:p>          5.         Il congedo di paternità di cui al comma 1 spetta anche al padre adottivo o affidatario.</an:p>
				<an:p>          6.         In caso di morte perinatale del figlio, il padre ha diritto ad usufruire di un mese di congedo.</an:p>
				<an:p>          7.         Il congedo è riconosciuto anche al padre che fruisce del congedo di paternità ai sensi dell'articolo 28 del decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151.</an:p>
				<an:p>          8.         Per l'esercizio del diritto, il padre lavoratore comunica in forma scritta al datore di lavoro il periodo in cui intende fruire del congedo di cui al comma 1, con un anticipo non minore di cinque giorni, ove possibile in relazione all'evento nascita, sulla base della data presunta del parto, fatte salve le condizioni di miglior favore previste dalla contrattazione collettiva. La forma scritta della comunicazione può essere sostituita dall'utilizzo, ove presente, del sistema informativo aziendale per la richiesta e la gestione delle assenze.</an:p>
				<an:p>          9.         L'indennità di cui al comma 1 spetta anche al padre lavoratore autonomo.</an:p>
				<an:p>
					          10.       I padri lavoratori autonomi iscritti alla Gestione separata di cui all'articolo 2, comma 26, della legge 8 agosto 1995, n. 335, non titolari di pensione e non iscritti ad altre forme previdenziali, hanno diritto a un'indennità pari al 100 per cento del mancato fatturato determinato dalle esigenze connesse alla cura del proprio figlio per un periodo corrispondente al congedo di paternità di cui all'articolo 27
					<an:i>-bis</an:i>
					 del presente testo unico. Il lavoratore non è obbligato ad astenersi dal lavoro.
				</an:p>
				<an:p>          11.       Il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, entro il mese di marzo di ogni anno, riferisce al Parlamento i dati trasmessi dall'INPS in relazione all'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo.».</an:p>
				<an:p>
					     Conseguentemente, agli oneri derivanti dai commi 0.217 e 0.217
					<an:i>-bis</an:i>
					 del presente articolo, valutati in 3 miliardi di euro annui a decorrere dall'anno 2025, si provvede mediante le risorse derivanti dalla seguente modificazione:
				</an:p>
				<an:p>          dopo il comma 49, aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p>
					          49
					<an:i>-bis</an:i>
					. Fatta eccezione per i sussidi strettamente connessi al consumo di beni e servizi essenziali, il Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, sentito il Ministero dell'economia e delle finanze e il Ministero delle imprese e del made in Italy, individua i sussidi di cui all'articolo 68 della legge 28 dicembre 2015, n. 221, oggetto di rimodulazione ed eliminazione al fine di conseguire risparmi di spesa o maggiori entrate pari a 3 miliardi di euro annui a decorrere dall'anno 2025, con priorità per quelli che possono determinare procedure di infrazione per il contrasto con le normative europee.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
