<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.19/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.19"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.19/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.19"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.19/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.19/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.19/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.19/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.19/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.19/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-12-28"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-12-28" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1330/A/1.19/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1330" showAs="DDL 1330"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0TWSZRWQCFMOFO1WOHNTCHU4TIH3LI3ICWYDZBFN1AV3JKADJJQD" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="MAGNI"/>
				<an:TLCPerson id="IDHH5W2BRGLG0XJNJCKWGAB53UXI0AYRN5PULR4QKWWRVBRC2LDE3J" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson id="ID23MO5XFEUB4AE0FTGSA4WTGA5MFQDVWEZHOPNNPMO315Q2IJSSYM" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="CUCCHI"/>
				<an:TLCPerson id="ID3ZEQKZ4RYII0KSMZZ5UQ4P1S3ON0PKM00521A1DFYN4EEANVBEZC" href="http://dati.senato.it/36399" showAs="Aurora FLORIDIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1330</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.19</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0TWSZRWQCFMOFO1WOHNTCHU4TIH3LI3ICWYDZBFN1AV3JKADJJQD" as="#tipoSenatore">MAGNI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDHH5W2BRGLG0XJNJCKWGAB53UXI0AYRN5PULR4QKWWRVBRC2LDE3J" as="#tipoSenatore">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID23MO5XFEUB4AE0FTGSA4WTGA5MFQDVWEZHOPNNPMO315Q2IJSSYM" as="#tipoSenatore">CUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID3ZEQKZ4RYII0KSMZZ5UQ4P1S3ON0PKM00521A1DFYN4EEANVBEZC" as="#tipoSenatore">Aurora FLORIDIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 20 aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          20
					<an:i>-bis</an:i>
					. A decorrere dal 1° gennaio 2025 è istituita un'imposta ordinaria unica e progressiva sui grandi patrimoni la cui base imponibile è costituita da una ricchezza netta superiore a 5,4 milioni di euro derivante dalla somma delle attività mobiliari ed immobiliari al netto delle passività finanziarie, posseduta ovvero detenuta sia in Italia che all'estero, da persone fisiche, la cui aliquota è stabilita in misura pari a:
				</an:p>
				<an:p>          a)         1,7 per cento per una base imponibile di valore compreso tra 5,4 milioni di euro e 8 milioni di euro;</an:p>
				<an:p>          b)         2,1 per cento per una base imponibile di valore tra 8 milioni di euro e 20,9 milioni di euro;</an:p>
				<an:p>          c)         3,5 per cento per una base imponibile di valore oltre i 20,9 milioni di euro.</an:p>
				<an:p>
					          20
					<an:i>-ter</an:i>
					. Ai fini di cui al comma che precede, le persone fisiche e giuridiche residenti in Italia che detengono all'estero immobili, investimenti ovvero altre attività di natura finanziaria, suscettibili di produrre redditi imponibili in Italia, sono tenute, sulla base della normativa vigente ed ai fini del monitoraggio fiscale, alla relativa dichiarazione annuale. Il predetto patrimonio immobiliare non è soggetto al pagamento delle imposte IMU e TASI. Per le violazioni degli obblighi di dichiarazione di cui al presente comma è irrogata una sanzione amministrativa pecuniaria che va dal 3 per cento al 15 per cento dell'importo non dichiarato.
				</an:p>
				<an:p>
					          20
					<an:i>-quater</an:i>
					. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono definiti i termini di attuazione del presente articolo e la metodologia di valutazione del valore dei beni immobili, della liquidità, degli strumenti finanziari, delle azioni di società quotate e delle quote di società non quotate, da assoggettare all'imposta di cui al comma 20 bis.
				</an:p>
				<an:p>
					          20
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. Nelle more della completa attuazione delle disposizioni concernenti la revisione della disciplina relativa al sistema estimativo del catasto dei fabbricati, di cui al decreto legislativo 17 dicembre 2014, n. 198, per la valutazione degli immobili da assoggettare ai fini del presente articolo si fa riferimento ai correnti valori imponibili ai fini IMU e TASI.
				</an:p>
				<an:p>
					          20
					<an:i>-sexies</an:i>
					. Al fine di dare piena attuazione a politiche e interventi in materia di prevenzione e promozione della salute e di valorizzazione del sistema pubblico di istruzione scolastica, le maggiori entrate permanenti derivanti dalla disposizione di cui al comma 20
					<an:i>-bis</an:i>
					, al netto delle minori entrate risultanti dal comma 20
					<an:i>-ter</an:i>
					, secondo periodo, accertate annualmente con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, vengono destinate a decorrere dall'anno 2025 nella seguente misura:
				</an:p>
				<an:p>          a)         due terzi al Fondo sanitario nazionale al fine di elevare il livello del finanziamento del fabbisogno standard cui concorre lo Stato;</an:p>
				<an:p>          b)         un terzo per incrementare la spesa pubblica per istruzione, al fine di attuare il sistema integrato di educazione e di istruzione dalla nascita a sei anni, migliorare l'offerta formativa, eseguire lavori di messa in sicurezza e adattamento degli spazi e delle aule di edifici pubblici adibiti ad uso scolastico, ridurre il numero di alunni per classi, stabilizzare il personale docente precario.</an:p>
				<an:p>
					          20
					<an:i>-septies</an:i>
					. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro della salute ed il Ministro dell'istruzione e del merito, da emanare entro novanta giorni dalla entrata in vigore della presente legge, vengono definiti modalità e criteri di riparto delle risorse di cui al comma 20
					<an:i>-sexies</an:i>
					.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
