<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2026-04-14/541/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2026-04-14/541"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-04-14" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="541"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2026-04-14/541/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2026-04-14/541/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-04-14" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2026-04-14/541/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2026-04-14/541/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-04-14" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-04-14"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2026-04-14/541/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e338a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32721" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32721" showAs="Elena Testor"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32660" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32660" showAs="Daniele Manca"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34485" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34485" showAs="Nicola Calandrini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32681" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32681" showAs="Stefano Patuanelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36411" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36411" showAs="Antonio Nicita"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>5ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>PROGRAMMAZIONE ECONOMICA, BILANCIO</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>541</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'economia e le finanze Lucia Albano.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>CALANDRINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.541 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="11:35:00"/>
					La seduta inizia alle ore 11,35
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="A.S. 1867 - Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 19 febbraio 2026, n. 19, recante ulteriori disposizioni urgenti per l'attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR) e in materia di politiche di coesione">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1867</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 19 febbraio 2026, n. 19, recante ulteriori disposizioni urgenti per l'attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR) e in materia di politiche di coesione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Esame e sospensione
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32721" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32721"/>
						
                  
						<an:p>
							            La relatrice 
							<an:ref id="d1e40" href="#p32721">TESTOR</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, segnalando che il disegno di legge è stato approvato dalla Camera in prima lettura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1, comma 1, prevede l'obbligo per i soggetti attuatori dei programmi e degli interventi previsti dal PNRR di rendere disponibile sul sistema informatico «ReGiS», entro il decimo giorno di ciascun mese, i dati sul cronoprogramma procedurale e finanziario, con l'indicazione dello stato di avanzamento rilevato alla fine del mese precedente per ciascun programma e intervento. I soggetti attuatori devono altresì comunicare le informazioni sull'effettiva capacità di conseguimento dell'obiettivo PNRR assegnato al singolo intervento, dando evidenza di eventuali criticità. Il comma 1-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, modifica il termine per l'ultimazione degli interventi finanziati con le risorse PNRR, oggetto di convenzioni, contratti di appalto o atti di obbligo con data di ultimazione fino al 30 giugno 2026 e i cui obiettivi finali siano da conseguire entro tale data. Il comma 2 stabilisce, per le amministrazioni centrali titolari di misure PNRR e per i soggetti attuatori degli interventi, l'assolvimento degli adempimenti di gestione, monitoraggio, rendicontazione e controllo anche oltre il 31 dicembre 2026, nel rispetto degli obblighi previsti dal PNRR. Il comma 3, al fine di supportare l'assolvimento degli adempimenti di cui al comma 2, nonché in previsione di eventuali esigenze di monitoraggio di programmi e interventi finanziati con risorse nazionali ed europee, prevede lo sviluppo delle funzionalità della piattaforma informatica ReGiS da parte del Ministero dell'economia e delle finanze - Dipartimento della Ragioneria generale dello Stato, anche ricorrendo a specifiche convenzioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, attribuisce due nuove funzioni alla Commissione parlamentare per la semplificazione, ovvero l'espressione di osservazioni e proposte in materia di semplificazione normativa e di semplificazione delle procedure amministrative e l'elaborazione di una relazione annuale sui processi di semplificazione normativa e amministrativa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 2, comma 1, proroga al 31 dicembre 2026 la durata degli incarichi dirigenziali (se con scadenza anteriore) di livello generale o non generale conferiti alla struttura di missione PNRR presso la Presidenza del Consiglio dei Ministri, nonché alle unità di missione ovvero strutture di livello dirigenziale presso ciascuna amministrazione centrale titolare di interventi previsti nel PNRR. Inoltre, proroga al 31 dicembre 2029 la durata di siffatte unità di missione ovvero strutture di livello dirigenziale, nonché del Nucleo PNRR Stato-Regioni. Analoga proroga è dettata per il personale non dirigenziale loro assegnato in servizio, quanto ad efficacia dei provvedimenti di comando, di collocamento fuori ruolo o altro analogo istituto. Il comma 2 amplia la dotazione organica della Presidenza del Consiglio di ventisei unità di personale non dirigenziale, da assumere con concorso pubblico per titoli ed esami. L'articolo 2, comma 1-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, proroga al 2029 alcune deroghe sugli incarichi dirigenziali nelle amministrazioni coinvolte nell'attuazione del PNRR. Il comma 1-
							<an:i>ter</an:i>
							, anch'esso introdotto dalla Camera, consente, infine, dal 2026 al 2029, il rinnovo degli incarichi dirigenziali conferiti a persone di particolare e comprovata qualificazione professionale nelle amministrazioni centrali titolari di interventi previsti nel PNRR. Il comma 1-
							<an:i>quater</an:i>
							 - inserito dalla Camera - modifica la disciplina che ha previsto, in via transitoria, che i lavoratori dipendenti delle società a controllo pubblico e degli enti pubblici non economici possano essere posti in posizione di comando o distacco presso pubbliche amministrazioni. L'articolo 2, comma 1-
							<an:i>quinquies</an:i>
							, introdotto dalla Camera, attribuisce agli enti territoriali la possibilità di prorogare gli incarichi, anche non dirigenziali, da essi conferiti fino al 31 dicembre 2026, in deroga ai limiti di spesa vigenti. Il comma 5 dell'articolo 2 dispone che per le finalità di cui al comma 1, i contratti degli esperti selezionati dal Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica ai sensi dell'articolo 34 del decreto-legge n. 152 del 2021 possono essere prorogati, per un contingente massimo di trentanove unità, fino al 31 dicembre 2026. L'articolo 2, comma 7, proroga al 31 dicembre 2029 la struttura di missione per l'attuazione del PNRR presso il Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, autorizza la spesa per la dotazione organica prevista per il suo funzionamento e provvede alla copertura dei relativi oneri. L'articolo 2, comma 8, amplia e dettaglia la casistica di utilizzo dei fondi stanziati per l'attività di controllo e monitoraggio effettuata dal Ministero delle infrastrutture e dei trasporti sui progetti afferenti al PNRR di sua competenza. L'articolo 2, comma 9, adotta misure volte al rafforzamento della capacità amministrativa e tecnica nella realizzazione degli interventi PNRR sulla infrastruttura ferroviaria. I commi 10 e 11 prevedono la proroga di accordi quadro, convenzioni e contratti quadro relativi all'affidamento di servizi applicativi in 
							<an:i>cloud</an:i>
							 nonché di servizi di 
							<an:i>Demand</an:i>
							 e 
							<an:i>Project Management Office</an:i>
							. L'articolo 2, comma 11-
							<an:i>bis</an:i>
							 - introdotto dalla Camera - prevede la possibilità, nel caso di esaurimento delle graduatorie regionali relative a specifici profili professionali, di riassegnare il personale relativo ad altri profili professionali, al fine di consentire il completo utilizzo delle graduatorie e il completamento del piano di assunzioni di personale non dirigenziale a tempo indeterminato autorizzate dalla normativa vigente per le regioni Basilicata, Calabria, Campania, Molise, Puglia, Sardegna e Sicilia, le città metropolitane, le province, le unioni dei comuni e i comuni appartenenti a tali regioni e per il Dipartimento per le politiche di coesione, nel limite massimo complessivo di 2.200 unità. L'articolo 2, comma 12 destina 21,7 milioni per il 2026, 17,2 milioni per il 2027 e 22,2 milioni dal 2028 al Fondo per finanziare provvedimenti normativi a favore del Corpo nazionale dei vigili del fuoco. Il comma 13 dell'articolo 2 interviene sull'articolo 4-
							<an:i>bis</an:i>
							 del decreto-legge n. 92 del 2024, recante la disciplina del Commissario straordinario per l'edilizia penitenziaria, introducendo una serie di modifiche volte a rafforzarne l'assetto operativo e organizzativo, nonché a prorogarne la durata, in coerenza con l'ampiezza e la complessità degli interventi affidati alla struttura commissariale. L'articolo 2, comma 14-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, consente di prorogare, per un periodo non superiore a ventiquattro mesi, i contratti a tempo determinato dei dirigenti generali, in scadenza entro il 31 dicembre 2026, preposti all'attuazione dei programmi degli interventi di edilizia penitenziaria e del Piano nazionale complementare di competenza del Ministero delle infrastrutture e trasporti. L'articolo 2, comma 15, proroga fino al 31 dicembre 2027 l'autorizzazione a coprire i posti dirigenziali aggiuntivi assegnati dal decreto-legge n. 44 del 2023 al Dipartimento per l'informazione e l'editoria e al Dipartimento per le politiche della famiglia. Non trovano applicazione i limiti quantitativi previsti a legislazione vigente, che varrebbero per la Presidenza del Consiglio (entro la quale i due Dipartimenti sono collocati). L'articolo 2, comma 16 autorizza il Ministero del Turismo a modificare la programmazione del fabbisogno relativo ai dirigenti di seconda fascia (non generali) nei limiti della disponibilità assunzionale, riferita al triennio 2023-2025, per adempiere opportunamente agli obblighi collegati all'attuazione dei progetti del PNRR. L'articolo 2, comma 17, differisce fino al 31 dicembre 2029, la possibilità per la Presidenza del Consiglio di conferire incarichi dirigenziali a soggetti di altre amministrazioni o organi costituzionali ovvero a soggetti esterni alle amministrazioni pubbliche, in relazione alle esigenze della Scuola nazionale dell'amministrazione (SNA) e in deroga ai limiti percentuali vigenti. L'articolo 2, comma 18, amplia la dotazione di personale dirigenziale dell'ufficio di supporto del punto di contatto unico in materia di resilienza dei soggetti critici (PCU), istituendo un ulteriore posto di funzione dirigenziale di livello generale, e prevede la possibilità di assegnare tali incarichi, compreso quello aggiuntivo, a personale dirigenziale proveniente da altre amministrazioni e a personale esterno alla P.A., anche in deroga ai limiti percentuali vigenti. L'articolo 2, commi 19-21, autorizza per l'anno 2026 il Ministero della giustizia, nei limiti della facoltà assunzionali previste a legislazione vigente, ad assumere con contratto a tempo indeterminato le unità di personale già impiegate a tempo determinato nell'ambito della realizzazione dell'obiettivo europeo &quot;Convergenza&quot;. Il comma 21-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto durante l'esame alla Camera, consente il rinnovo dei contratti di lavoro a tempo determinato del personale impiegato presso il Ministero della cultura, in essere alla data del 31 dicembre 2025. Il rinnovo, finalizzato all'attuazione delle misure del PNRR e all'attuazione delle politiche di coesione nell'ambito delle regioni del Mezzogiorno, può essere effettuato entro il 31 dicembre 2026. Resta fermo il rispetto dei vincoli di spesa vigenti e del limite massimo di durata dei contratti, pari a 36 mesi, anche non consecutivi. L'articolo 2, comma 21-
							<an:i>ter</an:i>
							, introdotto dalla Camera, autorizza la Presidenza del Consiglio dei ministri a indire una procedura selettiva per reclutare, mediante contratto di lavoro subordinato a tempo determinato, un contingente di 10 unità di personale di Categoria &quot;B&quot;, con il profilo professionale di &quot;assistente di settore tecnologico. La selezione è finalizzata al raggiungimento degli obiettivi del PNRR e può valorizzare esperienze già maturate presso la Presidenza. L'articolo 2, comma 21-
							<an:i>quater</an:i>
							, introdotto dalla Camera, incrementa il numero delle unità di personale che il Segretariato generale della giustizia amministrativa è autorizzato a stabilizzare nei propri ruoli. Il comma 21-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 dell'articolo 2, introdotto dalla Camera, reca disposizioni volte a chiarire che la potestà normativa attribuita a Regioni e Province autonome di Trento e di Bolzano in materia di valutazione di impatto ambientale (VIA), ricomprende anche il provvedimento autorizzatorio unico regionale, nonché precisare i termini non derogabili da tale potestà; prorogare, fino al 31 dicembre 2028, la possibilità di svolgere in videoconferenza i compiti istruttori dei Commissari nell'ambito delle Sottocommissioni e dei Gruppi istruttori della Commissione PNRR-PNIEC. L'articolo 2, comma 21-s
							<an:i>exies</an:i>
							, aggiunto dalla Camera, consente al Ministero dell'università e della ricerca di conferire, fino al 31 dicembre 2026, due incarichi dirigenziali di livello non generale, in deroga ai limiti percentuali previsti dalla legge.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							I commi da 21-
							<an:i>septies</an:i>
							 a 21-
							<an:i>decies</an:i>
							 dell'articolo 2, inseriti dalla Camera, recano alcune disposizioni in merito alle procedure di assunzione negli enti e aziende del Servizio sanitario nazionale; le disposizioni sono dirette a consentire, in via eccezionale e temporanea e con attivazione delle procedure entro il 31 dicembre 2026: una quota di riserva nell'ambito delle procedure concorsuali, non superiore al cinquanta per cento dei posti disponibili, in favore del personale che abbia maturato, alla data del 31 dicembre 2025, almeno diciotto mesi di servizio, anche non continuativi, negli ultimi cinque anni, presso enti e aziende del Servizio sanitario nazionale, con contratti di lavoro flessibile, ivi inclusi i contratti di collaborazione coordinata e continuativa; il reclutamento, nei limiti del cinquanta per cento dei posti disponibili autorizzati a legislazione vigente, mediante procedure selettive per titoli e colloquio del personale che abbia maturato, alla data del 31 dicembre 2025, almeno ventiquattro mesi di servizio continuativo presso i suddetti enti e aziende, con contratto di lavoro dipendente a termine, purché in ogni caso previo reclutamento con procedure concorsuali. Tali disposizioni sono applicabili entro il limite massimo del trenta per cento dei posti complessivamente programmati nel triennio di riferimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 3, comma 1, demanda ad un decreto ministeriale l'aggiornamento del riparto delle risorse, tra le Regioni e le Province autonome, destinate al conferimento di incarichi di collaborazione per il supporto ai procedimenti amministrativi connessi all'attuazione del PNRR. L'aggiornamento del riparto è effettuato sulla base delle informazioni concernenti lo stato di utilizzo delle medesime risorse. Il comma 2 prevede che, con lo stesso decreto, siano definite le procedure finanziarie, di monitoraggio, di rendicontazione e di controllo dell'utilizzo di tali risorse. L'articolo 3, comma 2-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, estende alla fascia dei comuni con popolazione fino a 10 mila abitanti (in luogo di 5 mila, come attualmente previsto) e appartenenti a regioni diverse ma posti in posizione di confine, la disciplina che consente di stipulare convenzioni per l'ufficio di segreteria comunale o aderire a convenzioni già in atto. Il comma 3 dell'articolo 3 prevede che, a decorrere dalla data di entrata in vigore del decreto medesimo, nei comuni fino a 3.000 abitanti la spesa per il segretario comunale, per gli importi previsti, secondo la popolazione dell'ente, dagli articoli 57, comma 3, 58, comma 1, e 61, comma 2, del contratto collettivo nazionale di lavoro (CCNL) relativo al personale dell'area funzioni locali del 16 luglio 2024, non rileva ai fini del rispetto dei limiti previsti dall'articolo 1, commi 557-
							<an:i>quater</an:i>
							 e 562, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, e dall'articolo 23, comma 2, del decreto legislativo 25 maggio 2017, n. 75. Per gli enti interessati, resta applicabile, fino alla scadenza prevista, l'articolo 3, comma 6, del decreto-legge 22 aprile 2023, n. 44, il quale ha previsto, per gli anni 2023-2026, che per i comuni sprovvisti di segretario comunale alla data di entrata in vigore del medesimo decreto legge n. 44 del 2023 - indipendentemente dalla popolazione degli stessi - la spesa per il segretario comunale non rileva ai fini del rispetto dei limiti di cui alle sopra richiamate disposizioni della legge n. 296 del 2006 e del decreto legislativo n. 75 del 2017. L'articolo 3, comma 4, incrementa di 250.000 euro per il 2026 l'autorizzazione di spesa per garantire un servizio di supporto tecnico specialistico per la gestione, attuazione, monitoraggio e rendicontazione delle risorse del PNRR assegnate ai comuni dalla Direzione centrale per la finanza locale del Ministero dell'interno. L'articolo 3, commi 5-7, incrementa la dotazione organica della Presidenza del Consiglio. L'articolo 3, comma 6-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, consente la proroga, non oltre il 31 dicembre 2026, degli incarichi conferiti agli esperti dell'unità operativa assegnata alla struttura per l'innovazione tecnologica e la transizione digitale della Presidenza del Consiglio dei ministri. Il comma 8 dell'articolo 3 autorizza la società Eutalia S.p.A. (partecipata al 100 per cento dal Ministero dell'economia e delle finanze) a prestare attività di supporto tecnico-operativo, ivi compresa l'assistenza tecnica, in favore di regioni, enti locali, altri enti pubblici territoriali, società a totale partecipazione pubblica, enti pubblici non economici, agenzie, enti strumentali e altri organismi integralmente pubblici, sulla base di accordi quadro, convenzioni o altri strumenti di collaborazione istituzionale. L'articolo 3, comma 9, interviene sulla tabella denominata «Gruppo» dell'allegato A del Testo unico delle società a partecipazione pubblica (TUSP), disponendo che il Gruppo FVG Plus, attualmente in formazione, sia inserito nel citato allegato. L'inserimento in tale allegato consente alle pubbliche amministrazioni di detenere partecipazioni anche qualora le società del gruppo abbiano per oggetto &quot;attività di produzione di beni e servizi&quot; non strettamente necessarie al perseguimento delle finalità istituzionali delle pubbliche amministrazioni. L'articolo 3, comma 9-
							<an:i>bis</an:i>
							, interviene sull'articolo 1, comma 645, della legge di bilancio per il 2026, estendendo anche ai comuni tra i 10.000 e i 20.000 abitanti la possibilità di accedere alla cancellazione degli anticipi di liquidità, già disposta per le Regioni dall'articolo 1, commi da 638 a 644, della medesima legge, ed ampliando i requisiti d'accesso anche agli enti che, fruendo di un'apposita deroga, abbiano accantonato una quota di pari entità nel Fondo anticipi di liquidità nell'esercizio 2025 anziché nell'esercizio 2024. Le modalità di fruizione del citato beneficio per i comuni con popolazione superiore ai 10.000 abitanti saranno definite da un Tavolo tecnico istituito presso il Ministero dell'economia e delle finanze. Il comma 9-
							<an:i>ter</an:i>
							 modifica il comma 6-
							<an:i>ter</an:i>
							 dell'articolo 10 del decreto-legge n. 77 del 2021, intervenendo sulla disciplina delle assunzioni a termine effettuate dalle società in house qualificate, previste ai fini del supporto tecnico-operativo alle amministrazioni pubbliche, con particolare riguardo alle attività di monitoraggio, rendicontazione e controllo. Il comma in 9-
							<an:i>bis</an:i>
							 estende altresì il termine già previsto dalla normativa vigente in relazione alla durata dei contratti di lavoro a tempo determinato riferiti a progetti PNRR.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 4, comma 1, introduce delle misure di semplificazione volte a consentire alle amministrazioni centrali titolari di interventi previsti dal PNRR, come modificato a seguito della revisione approvata il 27 novembre 2025 con Decisione di esecuzione del Consiglio dell'UE, di poter adottare i provvedimenti necessari a garantire il rispetto dei tempi di realizzazione degli interventi e di conseguimento degli obiettivi previsti nonché delle modalità di rendicontazione e di formalizzazione delle richieste di pagamento così come stabilite dal regolamento (UE) 2021/241 e dalla comunicazione della Commissione europea COM(2025) 310 
							<an:i>final</an:i>
							 del 4 giugno 2025.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 9 dispone che per gli interventi non più finanziati, integralmente o parzialmente, dalle risorse a valere sul PNRR, trovano applicazione le misure di semplificazione in materia di affidamento dei contratti pubblici e in materia di procedimenti amministrativi previste dall'articolo 12, commi 1, 2, 3, 4 e 5-
							<an:i>ter</an:i>
							, del decreto-legge n. 19 del 2024. L'articolo 4, ai commi 1-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 1-
							<an:i>ter</an:i>
							, individua la disciplina applicabile a seguito della risoluzione dei contratti relativi alla realizzazione di opere pubbliche finanziate con fondi del PNRR. L'articolo 4, comma 2, individua misure di accelerazione degli interventi volti a fronteggiare il rischio di alluvione ed idrogeologico. L'articolo 4, comma 3, modificando il comma 1 dell'articolo 13 del decreto-legge n. 77 del 2021, specifica che, nell'ambito di un progetto o intervento del PNRR, le determinazioni del Consiglio dei ministri - adottate per superare il precedente dissenso di un organo statale - tengono conto di tutti i pareri, nulla osta, autorizzazioni o provvedimenti necessari. L'articolo 4, al comma 4, incide sulla categoria di interventi per i quali le regioni possono accedere, a copertura dei maggiori costi emergenti, alle risorse previste per l'edilizia sanitaria e volti ad assicurare la tempestiva realizzazione degli Investimenti 1.1 &quot;Case della Comunità&quot; e 1.3 &quot;Ospedali di Comunità&quot;, M6C1 e 1.2 &quot;Verso un ospedale sicuro e sostenibile&quot;M6C2 del PNRR. La disposizione, infatti, elimina il riferimento agli investimenti privi di assegnazioni dal Fondo per l'avvio delle opere indifferibili (FOI). I commi 4-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 4-
							<an:i>ter</an:i>
							 dell'articolo 4 - inseriti dalla Camera - ampliano il periodo temporale di applicazione della disciplina che in via transitoria  ha elevato da 70 a 73 anni il limite massimo di età per lo svolgimento dei rapporti di convenzione dei medici con il Servizio sanitario nazionale; in  merito, la novella proroga al 31 dicembre 2027 il limite temporale vigente, posto al 31 dicembre 2026, e prevede che, nell'ambito del medesimo anno 2027, tale ulteriore proroga non abbia effetto oltre l'eventuale entrata in vigore di una riforma del settore. Il comma 4-
							<an:i>quater</an:i>
							 - inserito dalla Camera - estende l'efficacia temporale della disposizione che ha fatto salva fino al 31 dicembre 2025 - con riguardo all'accertamento delle condizioni di non autosufficienza per gli anziani di età pari o superiore a 70 anni  - l'applicazione delle procedure già vigenti per l'accertamento delle condizioni di disabilità; in base al comma in esame, la competenza dell'accertamento nel caso specifico in oggetto, in via transitoria, fino all'attuazione delle norme di cui al titolo II del decreto legislativo 15 marzo 2024, n. 29, e comunque non oltre il 31 dicembre 2027, resta attribuita alle commissioni mediche, competenti per l'accertamento delle condizioni di disabilità, costituite presso le aziende sanitarie locali. L'articolo 4, comma 5, reca novelle alla legge di bilancio per il 2025, al fine di chiarire le modalità di adeguamento degli atti aggiuntivi alle convenzioni in essere con i beneficiari del Piano Italia a 1 Giga a seguito della rimodulazione del PNRR. I commi 6-8 dell'articolo 4 prevedono disposizioni volte a dare attuazione agli obiettivi della Riforma 1.15 &quot;Riforma della contabilità pubblica&quot; del PNRR la quale ha come obiettivo la realizzazione di un sistema contabile unico per tutte le amministrazioni pubbliche, basato sul principio contabile 
							<an:i>accrual</an:i>
							. In particolare, si disciplinano gli adempimenti relativi allo specifico obiettivo M1C1-118, finalizzato alla definizione di programmi di formazione per la transizione al nuovo sistema contabile 
							<an:i>accrual</an:i>
							. Il comma 6 prevede che, mediante apposita convenzione tra il Ministero dell'economia e delle finanze - Dipartimento della Ragioneria generale dello Stato e la Scuola nazionale dell'amministrazione (SNA), siano individuati i profili organizzativi e attuativi del programma di formazione nella fase di transizione al nuovo sistema unico di contabilità 
							<an:i>accrual</an:i>
							. Per tale finalità, la disposizione contiene un'autorizzazione di spesa di durata triennale per gli anni 2026-2028. Il comma 7 delinea il contenuto del suddetto programma di formazione prevedendo che alle attività formative erogate direttamente dalla SNA si affianchino progetti formativi proposti da altri soggetti pubblici o privati. Infine, il comma 8 individua la copertura finanziaria degli oneri derivanti dalla predisposizione del suddetto programma di formazione. L'articolo 4-
							<an:i>bis</an:i>
							, inserito dalla Camera, detta disposizioni concernenti il servizio per il miglioramento della presa in carico dei pazienti oncologici.   
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5 introduce disposizioni di carattere di semplificazione procedimentale in materia di regimi amministrativi con particolare riferimento alla conferenza dei servizi asincrona; SCIA; silenzio assenso e insegne di esercizio. Il comma 1-
							<an:i>bis</an:i>
							 dell'articolo 5, introdotto dalla Camera, stabilisce - in relazione alle disposizioni recate dal precedente comma 1 - che resta ferma la previsione (recata dall'articolo 10, comma 4, secondo periodo, del decreto-legge n. 25 del 2025) secondo cui, fino al 31 dicembre 2026, si svolgono in forma semplificata le conferenze di servizi decisorie contemplate dai decreti-legge nn. 77 del 2021 e 13 del 2023 - che recano disposizioni per la governance e l'attuazione del PNRR e del Piano nazionale degli investimenti complementari al PNRR (PNC) - e dalle specifiche disposizioni legislative finalizzate a semplificare e agevolare la realizzazione degli obiettivi stabiliti dal PNRR e dal PNC. Il comma 1-
							<an:i>ter</an:i>
							 dell'articolo 5, introdotto nel corso dell'esame alla Camera, apporta modifiche al Codice delle comunicazioni elettroniche volte a introdurre un'ulteriore deroga al dimezzamento dei termini procedimentali nelle conferenze di servizi relative ai procedimenti per infrastrutture di comunicazione elettronica - nuovi impianti radioelettrici e opere civili, scavi e occupazione di suolo pubblico - escludendo da tale riduzione anche i termini pari o inferiori a trenta giorni. Il comma reca altresì modifiche puntuali alla disciplina autorizzatoria concernente gli impianti radioelettrici e le relative infrastrutture passive e ne uniforma gli obblighi documentali. L'articolo 5, comma 1-
							<an:i>quater</an:i>
							, introdotto dalla Camera, stabilisce che per le attività private per le quali è previsto il regime amministrativo della comunicazione si applicano le disposizioni in materia di controlli sulla veridicità delle dichiarazioni. Si prevedono, inoltre, per il caso di dichiarazione mendace o di falsa attestazione dei requisiti, la decadenza dai benefici eventualmente conseguenti al provvedimento emanato sulla base della dichiarazione non veritiera, nonché il divieto di svolgimento dell'attività avviata sulla base della comunicazione. Viene, altresì, specificato che, laddove vi siano irregolarità od omissioni rilevabili d'ufficio, trova applicazione la disciplina sulla regolarizzazione o il completamento della dichiarazione prevista in materia di controlli sulla veridicità delle dichiarazioni. Il comma 1-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 dell'articolo 5, inserito nel corso dell'esame alla Camera, apporta modifiche al decreto che disciplina la governance del PNRR al fine di rendere strutturali alcune misure di semplificazione per le infrastrutture di comunicazione elettronica, come il ricorso alla micro-trincea per la posa della banda ultra-larga, svincolandole dalla cornice temporanea del PNRR. L'articolo 5-
							<an:i>bis</an:i>
							 consente di istituire un Fondo per il contrasto dell'evasione dei tributi regionali destinato all'acquisto di attrezzature di ufficio, supporti e servizi informatici e alla loro manutenzione, all'implementazione delle banche di dati per il miglioramento della capacità di contrasto dell'evasione nonché alle spese per la partecipazione del personale a corsi di formazione specialistica e di aggiornamento, anche con riferimento al miglioramento delle competenze digitali, definendone le modalità di alimentazione, di attribuzione delle risorse del medesimo e delle priorità da finanziare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 1 dell'articolo 6 prevede che le scuole, le università, i comuni e le altre amministrazioni pubbliche competenti della concessione di prestazioni agevolate, comunque denominate, acquisiscano d'ufficio i dati relativi all'Indicatore della situazione economica equivalente (ISEE) del nucleo familiare presenti - in base agli inserimenti operati dall'INPS - nella Piattaforma Digitale Nazionale Dati (PDND), limitandosi ai dati strettamente necessari alla concessione della prestazione agevolata.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 6, comma 2 stabilisce che la carta d'identità elettronica, rilasciata a soggetti che abbiano compiuto il settantesimo anno di età, abbia una durata illimitata (utilizzabile anche ai fini dell'espatrio), ferma restando la facoltà dell'interessato di richiederne il rinnovo dopo dieci anni per esigenze connesse al certificato di autenticazione. L'articolo 6, comma 3, prevede che la tessera elettorale possa essere rilasciata in modalità digitale, sulla base dei dati integrati nell'Anagrafe nazionale della popolazione residente (ANPR).  Il comma 3-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, autorizza la spesa di 400 mila euro per il 2026, di 800 mila euro per il 2027 e di 400 mila euro per il 2028 in favore del Ministero dell'interno per il potenziamento del Sistema informativo elettorale - SIEL, anche in relazione alla introduzione della tessera elettorale digitale. L'articolo 6, commi da 4 a 6, modifica la disciplina relativa al ricorso straordinario al Presidente della Repubblica 
							<an:i>ex</an:i>
							 decreto del Presidente della Repubblica n. 1199 del 1971. Nello specifico, si prevede una riforma dell'istituto attraverso l'eliminazione del ruolo esercitato dal Capo dello Stato nell'ambito del rimedio giustiziale in oggetto, volto a far valere i vizi di legittimità di un provvedimento amministrativo definitivo, da parte di chi vi abbia interesse. A tal riguardo, vengono modificate una serie di disposizioni del decreto del Presidente della Repubblica n. 1199 del 1971, al fine di espungere il riferimento al Presidente della Repubblica e di attuare la trasformazione dell'istituto. I commi da 1 a 3 dell'articolo 6 intervengono, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, sulla disciplina relativa all'attuazione della riforma della disabilità prevista dal decreto legislativo n. 62 del 2024. Innanzitutto, dispongono l'estensione delle attività di sperimentazione relative alle nuove norme in materia di accertamento della condizione di disabilità (valutazione di base) e di elaborazione del progetto di vita individualizzato e personalizzato (valutazione multidimensionale) a ulteriori 40 province. Inoltre, recano una disposizione volta ad assicurare la formazione dei soggetti coinvolti nella progressiva attuazione della riforma della disabilità. Infine, modificano le norme relative alla composizione delle unità di valutazione di base, all'avvio del procedimento per l'elaborazione del progetto di vita e alla condivisione di banche dati e informazioni per l'erogazione di prestazioni assistenziali o sanitarie alle persone con disabilità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 7, comma 4, modifica le modalità di utilizzo e di riparto del Fondo unico per l'inclusione delle persone con disabilità, attribuendo all'Autorità politica delegata in materia di disabilità la competenza a definire, con proprio decreto, sentita la Conferenza unificata, le modalità di utilizzo del Fondo per l'attuazione delle misure di competenza statale. Il comma 5 dell'articolo 7 reca un'integrazione della disciplina sulla procedura di definizione, nell'ambito del Piano integrato di attività e organizzazione (PIAO) di una pubblica amministrazione, delle modalità e delle azioni intese a realizzare la piena accessibilità, fisica e digitale, all'amministrazione da parte degli ultrasessantacinquenni e delle persone con disabilità. Il comma 6 dell'articolo 7 prevede che il Garante nazionale dei diritti delle persone con disabilità possa presentare osservazioni, nei modi definiti dall'Organismo indipendente di valutazione della performance, al Piano della performance di una pubblica amministrazione e al documento di consuntivo denominato Relazione annua sulla performance, con riferimento ai profili riguardanti le possibilità di accesso e l'inclusione sociale delle persone con disabilità. Il successivo comma 7 prevede che anche il Garante nazionale dei diritti delle persone con disabilità possa presentare ricorso al giudice amministrativo nei confronti di un'amministrazione pubblica o di un concessionario di servizi pubblici, nelle ipotesi di mancata attuazione o violazione dei livelli di qualità dei servizi essenziali per l'inclusione sociale e l'accessibilità delle persone con disabilità. Il ricorso in oggetto può essere proposto qualora dalla suddetta mancata attuazione o violazione derivi una lesione diretta, concreta e attuale di interessi giuridicamente rilevanti e omogenei delle medesime persone. Il comma 8 modifica la procedura per l'adozione del programma di azione triennale per la promozione dei diritti e l'integrazione delle persone con disabilità. La novella integra la disciplina vigente, la quale prevede che il programma, inteso all'attuazione della legislazione nazionale e internazionale, sia predisposto dall'Osservatorio nazionale sulla condizione delle persone con disabilità e venga successivamente adottato con decreto del Presidente della Repubblica, su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri ovvero dell'Autorità politica delegata in materia di disabilità, previa deliberazione del Consiglio dei ministri. L'articolo 7, comma 9, lettera 
							<an:i>a</an:i>
							), consente all'Ufficio del Garante nazionale dei diritti delle persone con disabilità di avvalersi anche del personale delle Forze armate, delle Forze di polizia e del Corpo nazionale dei vigili del fuoco nel limite complessivo di una unità. L'articolo 7, comma 9, lettera 
							<an:i>b</an:i>
							), introduce una norma di interpretazione autentica che estende l'applicazione del regime delle spese di giustizia previsto per le amministrazioni anche al Garante nazionale dei diritti delle persone con disabilità. Il comma 10 reca la clausola di invarianza finanziaria riferita al complesso delle disposizioni dell'articolo 7. L'articolo 7-
							<an:i>bis</an:i>
							, inserito dalla Camera, amplia la platea dei soggetti beneficiari dell'Assegno unico e universale. In particolare, con le modifiche agli articoli 1 e 3 del decreto legislativo n. 230 del 2021, tra i richiedenti rientrano anche i lavoratori degli Stati membri dell'Unione europea non residenti in Italia, che hanno un contratto di lavoro subordinato o di attività da lavoro autonomo con iscrizione a una gestione previdenziale obbligatoria secondo la legislazione italiana e versamento effettivo della relativa contribuzione sociale obbligatoria secondo la legislazione italiana, e coloro, in possesso dei requisiti previsti, che hanno figli residenti in un altro Stato membro dell'Unione europea a carico fiscalmente secondo la legislazione italiana.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 8, comma 1, dispone l'eliminazione dell'obbligo di conservazione decennale delle ricevute cartacee diverse dalle fatture, scontrini o ricevute fiscali, generate dai terminali (c.d. &quot;terminali POS&quot;) abilitati ad accettare pagamenti con carta di credito, debito e prepagata. In luogo a tali documenti cartacei, è possibile utilizzare le comunicazioni inviate ai clienti e la documentazione fornita - anche in formato digitale - da banche e intermediari finanziari (estratto conto, per i rapporti di conto corrente), qualora le stesse contengano le informazioni relative alle singole operazioni poste in essere e siano conservate secondo le modalità civilistiche. I commi 2 e 3 dell'articolo 8 dispongono in merito ad obblighi di trasparenza in capo ad una platea di soggetti che operano con risorse pubbliche, dalle pubbliche amministrazioni agli enti privati. Si prevede che adempimenti di trasparenza riguardanti i dati sui pagamenti siano assolti tramite la pubblicazione di un link al sito internet &quot;Soldi pubblici&quot; e collegamenti diretti con talune banche dati centralizzate. L'articolo 8, commi 3-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 3-
							<an:i>ter</an:i>
							, inseriti dalla Camera, estendono la possibilità di emettere una sola fattura, entro il giorno 15 del mese successivo a quello di effettuazione delle operazioni, anche per le cessioni di beni e prestazioni di servizi oggetto di fatturazione in nome e per conto delle singole imprese di un raggruppamento temporaneo (RTI) da parte della mandataria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9 opera una sostituzione integrale dell'articolo 7 dell'Allegato 1, del decreto legislativo n. 141 del 2024, introducendo una semplificazione procedimentale alla disciplina dei divieti di edificare in prossimità della cosiddetta &quot;linea doganale&quot;, senza ulteriore aggravio a carico della finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 10 individua misure urgenti di semplificazione in materia di circolazione stradale e di abilitazione alla guida e di navigazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 11, modificato dalla Camera, apporta diverse modifiche al Codice dell'amministrazione digitale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 12, comma 1 innova il cd. Codice della 
							<an:i>privacy</an:i>
							, introducendo la disciplina inerente alla procedura di notifica delle violazioni di dati personali da parte delle microimprese. L'articolo 12, ai commi 3 e 4, prevede e disciplina la nomina del responsabile tecnico temporaneo, rispettivamente, per l'attività da estetista e per l'attività di acconciatore. L'articolo 12, comma 5, introduce e disciplina il rilascio del modulo unico per la trasmissione in via telematica degli attestati da parte degli enti di formazione inerenti ai titoli di qualificazione per l'attività di installazione e di manutenzione straordinaria di impianti alimentati dalle fonti energetiche rinnovabili.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 13, modificato dalla Camera, interviene sul Codice delle comunicazioni elettroniche introducendovi misure dirette, anzitutto, a semplificare e accelerare i procedimenti per la realizzazione degli allacci e delle infrastrutture di rete a banda ultra larga, prevedendo deroghe procedurali e termini certi per gli interventi di limitata estensione sulla viabilità ed abbreviando il termine entro cui le autorità devono autorizzare l'installazione di infrastrutture di comunicazione su suolo pubblico o privato. La disposizione interviene, inoltre, su profili tecnici concernenti la disciplina relativa alle interferenze con condutture e linee, estendendone l'ambito di applicazione anche alle linee di telecomunicazioni, e rafforza gli obblighi di trasparenza informativa gravanti sui fornitori di servizi di accesso a internet in ordine alle tecnologie disponibili presso l'indirizzo dell'utente e alle relative prestazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 14, modificato e integrato dalla Camera, reca disposizioni in materia di bonifiche, di industrie insalubri, nonché in materia di rifiuti.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 14-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, stabilisce (al comma 1) che i piatti, le posate, le cannucce e gli agitatori per bevande in plastica sono considerati riutilizzabili e idonei a garantire effettivi molteplici utilizzi per gli stessi scopi per cui sono stati concepiti e sono commercializzabili come tali, a condizione che rispondano alle caratteristiche tecniche individuate dal presente articolo. Tali disposizioni (per espressa previsione del comma 2) si applicano a decorrere dal 365° giorno successivo alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge e nel rispetto della normativa vigente in materia di materiali e oggetti destinati a venire a contatto con gli alimenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 15, composto da un unico comma, prevede misure urgenti di semplificazione a favore dei malati cronici e delle persone affette da patologie rare.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 16, modificato dalla Camera, reca disposizioni per l'attuazione della riforma della giustizia tributaria realizzata nell'ambito del PNRR, in tema di incarichi, reclutamento di magistrati tributari e competenza delle corti tributarie di primo grado.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 16, comma 5, introduce tra le finalità volte al potenziamento delle strutture dell'amministrazione finanziaria, un ulteriore scopo di destinazione delle entrate derivanti dal riversamento al bilancio dello Stato degli avanzi di gestione conseguiti dalle Agenzie fiscali diverse dall'Agenzia del demanio, ossia quello del potenziamento dei servizi digitali della giustizia tributaria, ivi inclusi quelli relativi al processo tributario telematico. I commi 6-
							<an:i>bis</an:i>
							- 6-
							<an:i>septies</an:i>
							 dell'articolo 16, introdotti dalla Camera, istituiscono tre direzioni territoriali del dipartimento della giustizia tributaria del Ministero dell'economia e delle finanze presso le Corti di giustizia tributaria di secondo grado della Lombardia, del Lazio e della Campania, individuandone i compiti e le dotazioni organiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 17 reca un complesso di disposizioni volte a garantire il conseguimento degli obiettivi della Riforma 1.4 - Giustizia civile della Missione 1, Componente 1 del PNRR, con particolare riferimento alla riduzione dei tempi di definizione dei procedimenti civili e commerciali, da conseguire entro il 30 giugno 2026.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 17-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, prevede che, fino al termine per la completa informatizzazione degli uffici delle corti di appello e delle procure generali, all'atto di appello del Procuratore generale presso la corte di appello continuano ad applicarsi le disposizioni dell'articolo 582, comma 1, codice di procedura penale nel testo previgente al decreto legislativo 10 ottobre 2022, n. 150.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 18, costituito da 10 commi, interviene su diverse disposizioni connesse all'attuazione delle Riforme della Missione 4 - Componente 1 del PNRR di titolarità del Ministero dell'istruzione e del merito.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 19, costituito da cinque commi, modifica diverse disposizioni di legge concernenti le attività dell'Unità di missione per il PNRR del Ministero dell'istruzione e del merito, al fine di garantire la regolare prosecuzione delle attività di controllo e monitoraggio di tale unità.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 20, comma 1, dispone che l'apposito Commissario straordinario (attualmente nominato fino al 31 dicembre 2026) resta in carica sino al 31 dicembre 2029 al fine di monitorare la fase esecutiva connessa alla realizzazione degli obiettivi della Missione 4, Componente 1, del PNRR relativa alla realizzazione di nuovi posti letto destinati agli studenti universitari. Il comma 2 prevede che gli interventi edilizi necessari ai fini del mutamento di destinazione d'uso, funzionali all'impiego, quali residenze universitarie, di immobili già esistenti, possano essere realizzati con permesso di costruire convenzionato, qualora sia necessaria la realizzazione di opere di urbanizzazione a potenziamento di quelle già esistenti, funzionali all'intervento, da cedere al comune. In tali casi, si prevede espressamente che non sia necessaria, laddove prevista dagli strumenti urbanistici, la previa approvazione di un piano attuativo o di un piano di secondo livello comunque denominato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 21 reca, ai commi da 1 a 3, disposizioni volte alla semplificazione e all'efficientamento del diritto allo studio universitario, in linea con gli obiettivi posti dal PNRR. L'articolo 21 reca, ai commi da 4 a 4-
							<an:i>ter</an:i>
							, misure che incidono sui limiti di spesa per i contratti di ricerca, gli incarichi post-doc e gli incarichi di ricerca, in linea con gli obiettivi posti dal PNRR. L'articolo 21, commi da 5 a 8, reca alcune modifiche all'organizzazione delle scuole di specializzazione per le professioni legali al fine di ampliarne l'accesso e l'offerta formativa. I commi 8-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 8-
							<an:i>ter</an:i>
							 dell'articolo 21, aggiunti dalla Camera, recano disposizioni relative al finanziamento dei dottorati di ricerca nelle istituzioni AFAM, in linea con gli obiettivi posti dal PNRR. In particolare, il comma 8-
							<an:i>bis</an:i>
							 incrementa il Fondo per il funzionamento ordinario delle citate istituzioni di 17 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2026 al 2031, destinando le risorse al finanziamento dei dottorati di ricerca ivi attivati. Il comma 8-ter reca la copertura finanziaria degli oneri di cui al comma precedente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 21-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, stanzia ulteriori 22.496.836 euro per il 2026 per il finanziamento del Fondo ordinario per gli enti e le istituzioni di ricerca, al fine di consentire agli enti pubblici di ricerca vigilati dal Ministero dell'università e della ricerca di completare i progetti finanziati dal PNRR.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 22 reca numerose modifiche finalizzate all'attuazione della riforma del PNRR relativa all'efficienza dell'infrastruttura ferroviaria italiana (Riforma 1.3 - M3C1), come modificata a seguito della sesta revisione del PNRR approvata a novembre 2025.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 23, al comma 1, autorizza Rete Ferroviaria Italiana S.p.A. (RFI), fino al 30 marzo 2026, a erogare ai soggetti affidatari dei lavori ricompresi nella Missione 3-Componente 1 del PNRR un'anticipazione provvisoria, fino al 10 per cento dell'ammontare delle riserve riferite agli oneri già sostenuti, sulle quali non si sia già pronunciato il collegio consultivo tecnico. Il comma 2 attribuisce a RFI S.p.A. il potere di procedere all'espropriazione delle aree individuate quali siti di conferimento delle terre e rocce da scavo prodotte dai cantieri ferroviari, ai fini della relativa riambientalizzazione. Il comma 3, infine, precisa che i soggetti che possono usufruire delle semplificazioni amministrative e procedurali previste dalla legge di bilancio 2025 per la realizzazione degli impianti di produzione di energia da fonti rinnovabili direttamente interconnessi alle infrastrutture di alimentazione della trazione ferroviaria sono il gestore dell'infrastruttura ferroviaria e le società ad esso collegate o appartenenti al gruppo Ferrovie dello Stato Italiane S.p.A.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 23-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, dispone l'obbligo per l'appaltatore, nell'ambito di interventi finanziati, in tutto o in parte, con le risorse del PNRR, del Piano nazionale per gli investimenti complementari al PNRR (PNC) e dei programmi cofinanziati dai fondi strutturali dell'UE, di comunicare la conclusione dei lavori del subappaltatore. L'articolo disciplina poi le modalità di acquisizione del DURC del subappaltatore ai fini del pagamento dello stesso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 24 istituisce un Fondo nazionale per gli investimenti infrastrutturali e per la sicurezza nel settore idrico e detta disposizioni di attuazione dell'Investimento 4.5. Regime di sovvenzioni per gli investimenti in infrastrutture idriche» della Missione 2 - Componente 4 del PNRR.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 25 reca disposizioni volte all'attuazione di misure e interventi di interesse del Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 (MIMIT). L'articolo 25, comma 5, stabilisce che al GSE debba essere riconosciuto un compenso di 5 milioni di euro, per ciascuno degli anni dal 2026 al 2028, a fronte dello svolgimento delle attività di gestione delle procedure di accesso e controllo dell'agevolazione fiscale c.d. &quot;iper-ammortamento&quot;, di sviluppo della relativa piattaforma informatica messa a disposizione delle imprese per effettuare le comunicazioni ivi necessarie, nonché delle altre attività di assistenza tecnica necessarie alla gestione della misura. I commi 5-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 5-
							<an:i>ter</an:i>
							, introdotti dalla Camera, incrementano da 4 a 8 milioni di euro la spesa prevista per l'anno 2026 per lo svolgimento del servizio di trasmissione radiofonica delle sedute parlamentari, a finanziamento degli oneri connessi al contratto tra il Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 e la società Centro di produzione Spa, titolare dell'emittente &quot;Radio Radicale&quot;. L'autorizzazione di spesa è dunque portata ad un livello pari a quello già previsto per il 2025. Contestualmente, viene abrogata la previsione in base alla quale possono essere stipulati accordi diretti tra le Camere e il soggetto emittente per l'espletamento dei medesimi servizi. L'articolo 25, commi 5-
							<an:i>quater</an:i>
							 e 5-
							<an:i>quinquies</an:i>
							, introduce un regime temporaneo e derogatorio che consente di richiedere 
							<an:i>ex post</an:i>
							 (entro il 31 maggio 2026) la detrazione del 65 per cento per gli investimenti in start-up innovative effettuati nel primo semestre del 2025, regolamentando contestualmente i controlli ministeriali sul rispetto dei massimali previsti per gli aiuti 
							<an:i>de minimis</an:i>
							. L'articolo 25, comma 5-
							<an:i>sexies</an:i>
							, introdotto nel corso dell'esame dalla Camera, autorizza direttamente il Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 ad assumere 40 unità di personale da inquadrare nell'area delle elevate professionalità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 26, comma 1, lettera 
							<an:i>a</an:i>
							), novella la disciplina concernente la verifica della situazione gestionale dei servizi pubblici locali dettata dall'articolo 30 del decreto legislativo n. 201 del 2022. Tale disciplina prevede - qualora dalla ricognizione periodica della situazione gestionale dei servizi pubblici locali di rilevanza economica emerga un andamento gestionale insoddisfacente - l'adozione da parte dell'ente locale di un atto di indirizzo con le necessarie misure correttive per il miglioramento della qualità del servizio interessato. Prevede, altresì, che l'Autorità garante della concorrenza e del mercato effettui un'attività di monitoraggio su tali atti di indirizzo.  L'articolo 26, comma 1, lettera 
							<an:i>b</an:i>
							) prevede che l'Autorità Nazionale Anticorruzione (ANAC) comunichi il termine perentorio, non superiore a trenta giorni, per le integrazioni ritenute necessarie, all'ente locale che non abbia adottato la relazione sulla situazione gestionale dei servizi pubblici locali di rilevanza economica oppure che non abbia pubblicato la medesima relazione nel sito internet istituzionale oppure che non abbia adottato l'atto di indirizzo previsto in caso di esito insoddisfacente della ricognizione periodica della situazione gestionale dei servizi pubblici locali di rilevanza economica nei rispettivi territori. L'articolo 26, comma 2 integra le previsioni della legge annuale per il mercato e la concorrenza del 2025 volte all'accelerazione del trasferimento tecnologico, prevedendo che l'atto di indirizzo strategico adottato dal MIMIT e dal MUR con decreto abbia il preciso obiettivo di rafforzare e rendere più efficienti gli uffici per il trasferimento tecnologico e, a seguito delle modifiche apportate dalla Camera, che tale atto dovrà essere adottato entro il 30 giugno 2026. Il comma 3 dell'articolo 26 modifica la disciplina  che ha previsto la definizione - sulla base di un'intesa, in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome, successiva agli esiti delle attività di un Tavolo di lavoro - di una revisione delle norme relative agli accreditamenti delle strutture sanitarie o sociosanitarie, pubbliche o private, rilasciati da parte delle regioni o province autonome, e agli accordi contrattuali  delle suddette strutture accreditate con i medesimi enti territoriali, o con gli enti e aziende del Servizio sanitario nazionale. La novella di cui al presente comma 3 definisce alcuni criteri per la suddetta revisione, prevedendo lo svolgimento di una procedura ad evidenza pubblica - per la selezione dei soggetti erogatori, al fine della stipulazione degli accordi in esame - che consenta comunque di salvaguardare i livelli occupazionali e la continuità assistenziale - articolata per tipologia di paziente o assistito e relativa fragilità - e che sia improntata a determinati parametri (posti dalla novella di cui alla lettera b) del presente comma 3). Tale previsione viene posta in via sostitutiva rispetto a quella, finora vigente, che prevedeva di differenziare, nella revisione in oggetto, mediante diverse procedure ad evidenza pubblica, la valutazione tra l'ipotesi di rinnovo di un accordo contrattuale con una struttura privata accreditata e l'ipotesi di primo accordo contrattuale (per il singolo ente territoriale o ente o azienda del Servizio sanitario nazionale) con una struttura privata accreditata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 27, modificato in sede di esame dalla Camera, istituisce programmi di sovvenzione PNRR per la concessione di contributi a sostegno degli Investimenti 1.1 &quot;Sviluppo di sistemi agri-voltaici&quot;, 1.2 &quot;Promozione delle FER per le comunità energetiche e che agiscono congiuntamente consumatori autonomi di energie rinnovabili&quot; e 1.4 - &quot;Sviluppo del biometano&quot; della Missione 2 Componente 2 del Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 28, comma 1, interviene sulle disposizioni contenute nel decreto-legge n. 124 del 2023, allo scopo di ridefinire le modalità mediante le quale è possibile procedere alla modifica del cronoprogramma finanziario degli Accordi per la coesione. Si prevede la soppressione della disposizione che limitava la modifica del cronoprogramma esclusivamente nel caso di impossibilità di rispettare il cronoprogramma per cause non imputabili ai soggetti attuatori o all'amministrazione titolare delle risorse, chiarendo, al contempo, che gli Accordi possono essere modificati solo a seguito di verifica della compatibilità con gli equilibri di finanza pubblica, nel rispetto dei limiti finanziari annuali relativi al FSC 2021-2027, previsti dall'articolo 1, commi 750 e 754, della legge di bilancio per il 2026. L'articolo 28, comma 2, stanzia 200 milioni per il 2026 per il Fondo turismo, destinato alle iniziative di valorizzazione del patrimonio turistico nazionale. L'articolo 28, comma 2-
							<an:i>bis</an:i>
							, inserito dalla Camera, estende l'ambito territoriale di ammissibilità degli investimenti finanziabili a valere sulle risorse del Fondo di sostegno ai comuni marginali anche gli investimenti realizzati nei territori dei comuni ricadenti, alla data di entrata in vigore della disposizione, nell'ambito di competenza del Consorzio industriale del Lazio e del Consorzio per lo sviluppo industriale Piceno Consind, anche qualora non inclusi nelle aree di cui all'articolo 3 della legge n. 646 del 1950. Il medesimo comma 2-bis stabilisce specifici criteri di imputazione dei citati investimenti con riferimento alla ripartizione di cui all'articolo 3 del decreto del Presidente del consiglio dei ministri 19 maggio 2025. Il comma 3 autorizza uno stanziamento di 90 milioni per il finanziamento di interventi di prevenzione del rischio sismico su infrastrutture pubbliche nei territori dei comuni intermedi, periferici e ultraperiferici rientranti nella mappatura delle aree interne del periodo di programmazione 2021-2027, tenuto conto della relativa classificazione sismica. L'onere è posto a valere sulle risorse del Fondo sviluppo e coesione - ciclo 2021-2027. L'articolo 28, comma 3-
							<an:i>bis</an:i>
							, aggiunto dalla Camera, prevede il riconoscimento di un contributo annuo di 2 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2026 al 2030 all'Istituto italiano per gli studi storici e all'Istituto italiano per gli studi filosofici, da ripartirsi in pari misura, al fine di concorrere alla realizzazione delle attività di ricerca e formazione di rilevante interesse pubblico per lo sviluppo delle aree del Mezzogiorno. Agli relativi oneri si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per lo sviluppo e la coesione, periodo di programmazione 2021-2027. Il comma 3-
							<an:i>ter</an:i>
							, introdotto durante l'esame alla Camera, incrementa l'autorizzazione di spesa per la realizzazione di una scuola primaria nella frazione di Vena Superiore del comune di Vibo Valentia di 600.000 euro per l'anno 2028, di 500.000 euro per l'anno 2029 e di 500.000 euro per l'anno 2030. Il comma 4 prevede l'assegnazione, con delibera CIPESS, delle risorse disponibili del Fondo per lo sviluppo e la coesione, nell'importo di 8,5 milioni per il completamento del complesso denominato «La Balzana» situato nel comune di Santa Maria la Fossa (in provincia di Caserta), nell'importo di 7,2 milioni per interventi di recupero ambientale e di mobilità sostenibile nel comune di Statte (in provincia di Taranto), di 4,9 milioni per il completamento dell'investimento relativo al Polo Scolastico Alta Val di Trebbia nel comune di Bobbio (in provincia di Piacenza) e di 7 milioni per la realizzazione di interventi di valorizzazione e riqualificazione dell'area dell'ex base NATO nel comune di Affi (in provincia di Verona). Il comma 5, modificato nel corso dell'esame alla Camera, dispone la revoca di 27,6 milioni delle risorse del Fondo per lo sviluppo e la coesione assegnate al Programma operativo complementare (POC) al Programma Operativo Nazionale (PON) 
							<an:i>Governance</an:i>
							 e capacità istituzionale del ciclo di programmazione 2014-2020, in quanto non impegnate, alla data di entrata in vigore del presente decreto, per le finalità per le quali erano state assegnate. Il comma 5-
							<an:i>bis</an:i>
							, introdotto dalla Camera, interviene sull'utilizzo delle risorse nazionali rinvenienti dalla riprogrammazione dei programmi nazionali e regionali della politica di coesione 2021-2027, ad un tasso di cofinanziamento dell'UE fino al massimo del 100 per cento, effettuata entro marzo 2025 per il perseguimento degli obiettivi STEP, al fine di consentire alla Amministrazione titolari dei programmi di utilizzare le risorse nell'ambito del rispettivo Accordo per la coesione, senza più l'obbligo di destinarle agli obiettivi previsti dal regolamento STEP.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 29, al comma 1, modificato nel corso dell'esame alla Camera, intervenendo sulla disciplina delle forme pensionistiche complementari, prevede l'obbligo per i soggetti nei cui confronti la COVIP (Commissione di vigilanza sui fondi pensione) esercita la propria attività di vigilanza di aderire a sistemi di risoluzione stragiudiziale delle controversie - per la cui regolamentazione si rinvia ad un regolamento della medesima COVIP - con i propri iscritti, pensionati e beneficiari, stabilendo la sanzione amministrativa pecuniaria da euro 500 a euro 500.000 in caso di inadempimento. Precisa inoltre che il ricorso a tale sistema di risoluzione delle controversie è alternativo all'esperimento della procedura di mediazione già prevista dalla disciplina vigente in relazione a determinate tipologie di controversie e non pregiudica il ricorso ad ogni altro strumento di tutela previsto dall'ordinamento. Il comma 2 modifica la disciplina che concerne la possibilità di integrazione del finanziamento della COVIP da parte delle forme di previdenza complementare, in particolare incidendo sul limite massimo di versamento annuale. Il comma 2-
							<an:i>bis</an:i>
							, aggiunto nel corso dell'esame alla Camera, al fine di assicurare il rafforzamento della COVIP - intervenendo sul comma 4 dell'articolo 18 del decreto legislativo n. 252 del 2005 - prevede che l'assunzione del suo personale avvenga mediante concorsi pubblici, per titoli ed esami (indetti dalla medesima COVIP e da svolgere secondo i bandi appositamente emanati), che prevedano la richiesta di rigorosi requisiti di competenza ed esperienza nei settori di attività istituzionali della medesima Commissione. Si prevede, da ultimo, che la stessa COVIP possa inoltre avvalersi, quando necessario, di esperti da consultare su specifici temi e problemi, specificando che essi siano remunerati secondo le tariffe professionali nel limite dispesa di 1.500.000 euro annui. Il comma 2-
							<an:i>ter</an:i>
							, introdotto nel corso dell'esame alla Camera, prevede che agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 2-
							<an:i>bis</an:i>
							, pari a 750.000 euro per l'anno 2026 e a 1.500.000 euro annui a decorrere dall'anno 2027, si provvede a valere sul bilancio della COVIP. I commi da 3 a 8 dell'articolo 29 sono stati per intero riformulati dalla Camera, con contestuale soppressione dei commi da 9 a 11; il testo originario dei commi da 3 a 11 introduceva una funzione di regolamentazione e di vigilanza da parte della Commissione di vigilanza sui fondi pensione (COVIP) sui fondi sanitari e socio-sanitari integrativi, comunque denominati, limitatamente ai profili organizzativi, di governo societario, amministrativi, finanziari, contabili, di trasparenza e di corretto funzionamento; il testo approvato dalla Camera prevede, per i fondi sanitari e socio-sanitari integrativi, comunque denominati, gli obblighi di redazione e di pubblicazione sul proprio sito internet istituzionale, nonché di trasmissione alle amministrazioni competenti alla relativa vigilanza, dei bilanci e delle relazioni indicati nel comma 3, i quali devono avere almeno gli elementi stabiliti nel comma 4. Sono esclusi dall'ambito delle disposizioni in esame le imprese di assicurazione e i prodotti assicurativi vigilati ai sensi del codice delle assicurazioni private. Il comma 11-
							<an:i>bis</an:i>
							 dell'articolo 29 - inserito dalla Camera - differisce dal 1° luglio 2026 al 31 ottobre 2026 il termine di decorrenza dell'applicazione della nuova normativa sul diritto del lavoratore al versamento ad una nuova forma pensionistica complementare da lui prescelta degli accantonamenti inerenti alle nuove quote di trattamento di fine rapporto e degli eventuali contributi a carico del datore di lavoro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 30, ai commi 1 e 2, disciplina le modalità di accantonamento e successiva destinazione delle economie generate dai progetti PNRR a seguito del completamento dei progetti da parte delle amministrazioni centrali, che restano nella disponibilità dei conti di tesoreria. I commi da 3 a 5 disciplinano le modalità per l'accertamento, decorso il termine del 30 giugno 2026, delle risorse PNRR libere da obbligazioni giuridicamente vincolanti e non più necessarie al conseguimento degli obiettivi PNRR oggetto di rendicontazione all'Unione europea, definendo altresì le modalità del loro reimpiego mediante apposito decreto del Presidente del Consiglio dei ministri. I commi da 6 a 10 definiscono infine il monitoraggio e le eventuali riprogrammazioni e recuperi delle risorse PNRR utilizzate mediante strumenti finanziari (cd. facilities) gestiti da soggetti terzi indipendenti per incentivare gli investimenti privati e dilazionare la spesa oltre la scadenza del 2026. L'articolo 30, comma 11, specifica l'ambito di operatività del Fondo per le vittime dell'amianto istituito per gli anni dal 2023 al 2026 in favore dei lavoratori di società a partecipazione pubblica che hanno contratto patologie asbesto correlate durante l'attività lavorativa prestata presso cantieri navali (o, in caso di decesso, in favore dei loro eredi), amplia tale ambito per il 2026, disponendo che per tale anno gli indennizzi siano erogati in favore dei lavoratori di cantieri navali o delle società titolari dei cantieri stessi indipendentemente dalla natura pubblica o privata della società, e interviene sulla definizione delle modalità di erogazione degli indennizzi, precisando l'ordine di priorità nell'utilizzo delle risorse già stanziate, e di presentazione delle relative domande. L'articolo 30, commi 11-
							<an:i>bis</an:i>
							 e 11-
							<an:i>ter</an:i>
							, consentono al Comitato per le Agevolazione del &quot;Fondo per l'internazionalizzazione delle PMI&quot; di destinare una quota non superiore a 150 milioni di euro del citato Fondo a interventi in Africa da realizzare anche senza il coinvestimento di Simest S.p.A. o Finest S.p.A.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 31 prevede che le disposizioni del decreto-legge in esame sono applicabili nelle regioni a statuto speciale e nelle province autonome di Trento e di Bolzano compatibilmente con i rispettivi statuti e le relative norme di attuazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 32 dispone che il decreto-legge in esame entri in vigore il giorno successivo della sua pubblicazione nella Gazzetta Ufficiale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per un'illustrazione dettagliata delle disposizioni del disegno di legge e delle modifiche apportate dalla Camera in prima lettura, rinvia ai Dossier n. 643 del Servizio studi del Senato e n. 569 del Servizio studi della Camera.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32660" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32660"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e287" href="#p32660">MANCA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) , intervenendo sull'ordine dei lavori, rappresenta la necessità di mettere un freno alla compressione dei tempi dell'esame parlamentare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede che, nel rispetto delle prerogative della Commissione bilancio, siano garantiti tempi adeguati allo svolgimento della fase referente in relazione a un decreto-legge già complesso, su cui la Camera è intervenuta con rilevanti modifiche e domanda quindi di avere a disposizione tutta la giornata odierna per valutare il testo, prima di avviare la discussione generale e fissare il termine per gli emendamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede altresì al Presidente della Commissione di riportare tali preoccupazioni al Presidente del Senato affinché la questione venga affrontata in Conferenza dei Capigruppo. Sottolinea che il provvedimento è caratterizzato, anche a seguito delle modifiche apportate presso l'altro ramo del Parlamento, da un contenuto ampio ed eterogeneo, recante peraltro norme che esulano dal PNRR come quelle, che cita in via esemplificativa, relative alla sanità integrativa.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e297" href="#p34485">CALANDRINI</an:ref>
							 richiama, in premessa, la necessità di rispettare le regole procedurali relative all'esame del decreto-legge. Pertanto, a seguito dell'incardinamento appena svolto, rappresenta la necessità di fissare un termine per la presentazione degli emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente che la Commissione non ha la facoltà di intervenire sulla programmazione dei lavori dell'Assemblea, ricordando che l'esame in Assemblea è previsto per le 16,30 e, pertanto, la Commissione si trova nella condizione di dover adattare i propri lavori a tale termine.</an:p>
						
                  
						<an:p>Allo stesso tempo, evidenzia che, anche in vista della Conferenza dei Capigruppo convocata per le 15, si farà comunque carico di riportare alla Presidenza del Senato le legittime sollecitazioni appena formulate da parte dei Gruppi di opposizione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Prospetta quindi di fissare il termine per la presentazione degli emendamenti alle ore 14, manifestando, ove vi fossero novità all'esito della Conferenza dei Capigruppo, la propria disponibilità a valutare la riapertura dello stesso termine per questa sera o domani mattina.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32681" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32681"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e306" href="#p32681">PATUANELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime, associandosi alle considerazioni del senatore Manca, il proprio dissenso rispetto alla proposta di fissazione del termine per gli emendamenti alle 14. In tal caso, non si potrà far altro che prendere atto, senza neanche conoscere il contenuto del provvedimento, della mancanza delle condizioni per esaminare gli emendamenti che saranno presentati. L'esame sarà pertanto avviato dall'Assemblea senza il voto in Commissione sul mandato al relatore ed entro questa sera tutto sarà concluso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede invece che venga fissato un termine per la presentazione degli emendamenti non prima delle ore 20 di stasera, sottolineando che non vi sia motivo per imporre una tempistica più restrittiva su un provvedimento complesso e profondamente modificato alla Camera come quello in discussione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e315" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) annuncia che, se non si dovesse accordare un tempo minimo per svolgere l'esame del decreto-legge, valuterà di sollevare, quale singolo parlamentare, conflitto di attribuzione dinnanzi alla Corte costituzionale. Richiama al riguardo due precedenti, da cui emerge, nel loro combinato disposto, che i senatori, anche singolarmente considerati, possono sollevare, in circostanze analoghe, un conflitto di attribuzione per la lesione delle proprie prerogative individuali di parlamentari.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva, a tale proposito, di aver avuto la possibilità di consultare la documentazione relativa all'atto in esame solo ora, con la prospettiva di pochissimo tempo per la presentazione degli emendamenti. Ciò determina evidentemente, vista anche la rilevanza territoriale del PNRR, la lesione delle prerogative del singolo senatore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e324" href="#p34485">CALANDRINI</an:ref>
							 propone di sospendere la seduta per procedere alla convocazione di un Ufficio di Presidenza integrato finalizzato alla programmazione del prosieguo dei lavori sul provvedimento in titolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è sospeso.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e329" name="CONVOCAZIONE DI UNA RIUNIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA INTEGRATO DAI RAPPRESENTANTI DEI GRUPPI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e329">CONVOCAZIONE DI UNA RIUNIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA INTEGRATO DAI RAPPRESENTANTI DEI GRUPPI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e332" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e332"/>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#d1e338a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e338" href="#p34485">PRESIDENTE</an:ref>
							 avverte che è immediatamente convocata una riunione dell'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">La Commissione prende atto.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>La seduta sospesa alle ore 11,50, riprende alle ore 12,15.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e344" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e344">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e347" name="A.S. 1867 - Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 19 febbraio 2026, n. 19, recante ulteriori disposizioni urgenti per l'attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR) e in materia di politiche di coesione">
					
               
					<an:heading id="h-d1e347"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1867</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 19 febbraio 2026, n. 19, recante ulteriori disposizioni urgenti per l'attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR) e in materia di politiche di coesione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Ripresa dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende l'esame precedentemente sospeso.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#d1e338a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e365" href="#p34485">PRESIDENTE</an:ref>
							, alla luce del prevalente orientamento emerso nell'Ufficio di Presidenza testé concluso, propone di fissare il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno al disegno di legge in titolo per le ore 14 di oggi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">La Commissione conviene.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:narrative>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e370" name="POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA POMERIDIANA DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e370">POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA POMERIDIANA DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e373" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e373"/>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#d1e338a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e379" href="#p34485">PRESIDENTE</an:ref>
							 comunica che l'odierna seduta della Commissione bilancio, già convocata alle ore 15, è posticipata alle ore 15,30.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prende atto la Commissione.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>La seduta termina alle ore 12,20.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e385" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="12:20:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
