<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1209/C/G/1209/11/9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1209/C/G/1209/11/9"/>
					<an:FRBRdate date="2008-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1209/C/G/1209/11/9/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1209/11/9"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1209/C/G/1209/11/9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1209/C/G/1209/11/9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2008-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1209/C/G/1209/11/9/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1209/C/G/1209/11/9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1209/C/G/1209/11/9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2008-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1209/C/G/1209/11/9/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2008-12-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2008-12-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1209/C/G/1209/11/9/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1209" showAs="DDL 1209"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/25282" showAs="Giordano"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1209</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1209/11/9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Giordano</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					La 9
					<an:sup>a</an:sup>
					 Commissione permanente del Senato,
				</an:p>
				<an:p>        in sede di esame, per le parti di competenza, del disegno di legge finanziaria per il 2009,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 15 del decreto legislativo 29 marzo 2004, n. 102, prevede che alla dotazione finanziaria del Fondo di solidarietà nazionale-incentivi assicurativi destinato agli interventi di cui all'articolo 1, comma 3, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, si provveda ai sensi dell'articolo 11, comma 3, lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					, della legge 5 agosto 1978, n. 468, ovvero con la tabella D della legge finanziaria annuale. Per la dotazione finanziaria del Fondo di solidarietà nazionale - interventi indennizzatori, destinato agli interventi di cui all'articolo 1, comma 3, lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					, si provvede invece a valere sulle risorse del Fondo di protezione civile, come determinato ai sensi dell'articolo 11, comma 3, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, della legge 5 agosto 1978, n. 468, ovvero mediante la tabella C della legge finanziaria;
				</an:p>
				<an:p>            a tale proposito, il disegno di legge finanziaria 2009 non presenta finanziamenti a tale scopo destinati;</an:p>
				<an:p>            l'imprenditore agricolo è sottoposto ad una serie di rischi che esulano da quello tipico di impresa ed espongono i capitali da questo investiti al pericolo di non produrre i frutti sperati per ragioni fuori dal suo controllo;</an:p>
				<an:p>            i rischi di cui sopra (eminentemente atmosferici) sono tali da produrre mediamente eventi con elevata frequenza ma impatto medio basso: esattamente il contrario di ciò che usualmente tutelerebbe la polizza di assicurazione classica, vale a dire eventi con forte impatto dannoso, ma frequenza medio bassa;</an:p>
				<an:p>
					            tali fattori hanno portato i tassi di premio ad un livello che non sarebbe sostenibile senza l'intervento dello Stato. Si consideri che le affermazioni di cui sopra sono a valere per tutti gli Stati, talché anche i trattati commerciali internazionali, nonché le norme comunitarie, autorizzano gli stati membri e/o firmatari a sostenere sul versante del 
					<an:i>risk management</an:i>
					 le imprese agricole, senza che ciò si possa configurare come aiuto di stato od illecita concorrenza;
				</an:p>
				<an:p>
					            sino ad alcuni anni orsono, il Fondo interveniva in duplice modo sulle stesse produzioni: con interventi compensativi (cioè a dire, con interventi dopo l'evento volti a ristorare l'agricoltore dagli effetti dannosi dello stesso) piuttosto che contributivi (con un contributo ai costi assicurativi così come previsto dalle norme comunitarie fino ad un massimo dell'80 per cento della spesa). Oggi il quadro è mutato poiché i primi non sono più autorizzati laddove siano possibili forme di copertura assicurativa: configurando anche da parte dello Stato italiano la logica del 
					<an:i>risk management</an:i>
					 e dell'imputare a bilancio una partita certa (il volume dei contributi) in luogo di una partita variabile. Ma ancor più ha iniziato a sostituire ad una logica speculativa quella di gestione del rischio;
				</an:p>
				<an:p>            considerata la necessità di risparmio dei bilanci pubblici, mirare il contributo a forme assicurative di gruppo od area od anche individuali, ma che fossero di tipo catastrofale, vale a dire offrire un ombrello di protezione a costo accessibile, ma operativo solo nel momento in cui gli eventi sono realmente in grado di mettere a repentaglio la sopravvivenza delle imprese;</an:p>
				<an:p>
					            tenuto conto della necessità di armonizzare gli interventi centrali, comunitari e regionali per razionalizzare la spesa, si dovrebbe interrompere ogni forma di interventi 
					<an:i>ex</an:i>
					<an:i>post</an:i>
					 che appartengono al retaggio passato dell'assistenzialismo, per incentivare le nuove imprenditorialità del settore, allargando lo spettro delle coperture soggette a contributo, a condizione che abbiano insite le caratteristiche di tutela da eventi «reali» e riducano al minimo il 
					<an:i>moral hazard</an:i>
					 ed in genere l'antiselezione di rischio, con l'obiettivo finale di stabilizzare il fatturato delle imprese agricole;
				</an:p>
				<an:p>
					            considerato che tutti i 
					<an:i>competitors</an:i>
					 delle nostre imprese agricole beneficiano di contributi sui premi assicurativi, talché porremmo l'agricoltore italiano in una ennesima situazione di inferiorità che andrebbe ad aggiungersi a quelle già macroscopicamente evidenti,
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>
					            a valutare l'opportunità di ripristinare il finanziamento del Fondo, coniugandolo tuttavia alla riscrittura di alcune regole, per renderlo davvero uno strumento di 
					<an:i>risk management</an:i>
					 e non più solo uno strumento speculativo.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
