<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1463/A/G4.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1463/A/G4.3"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1463/A/G4.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G4.3"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1463/A/G4.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1463/A/G4.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1463/A/G4.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1463/A/G4.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1463/A/G4.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1463/A/G4.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-04-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-04-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1463/A/G4.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1463" showAs="DDL 1463"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDWSMT44GEGOI2GZJ0SSDO4UPC1P4YWMWLZGNFORNA0T2UYYTH4N4" href="http://dati.senato.it/32619" showAs="DI GIROLAMO"/>
				<an:TLCPerson id="ID5JMLVBBEODCGNPWC41JR1SWUOSTXWKBBLAKABEZYWFBOHMTS4I" href="http://dati.senato.it/36410" showAs="NAVE"/>
				<an:TLCPerson id="IDBEOPXPDJOQ2BHZ3F1T4FOUOAPGZGFXBXM5S3VSHRVB1UEYNFOOFO" href="http://dati.senato.it/36425" showAs="SIRONI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1463</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G4.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDWSMT44GEGOI2GZJ0SSDO4UPC1P4YWMWLZGNFORNA0T2UYYTH4N4" as="#tipoSenatore">DI GIROLAMO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID5JMLVBBEODCGNPWC41JR1SWUOSTXWKBBLAKABEZYWFBOHMTS4I" as="#tipoSenatore">NAVE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBEOPXPDJOQ2BHZ3F1T4FOUOAPGZGFXBXM5S3VSHRVB1UEYNFOOFO" as="#tipoSenatore">SIRONI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge 28 febbraio 2025, n. 19, recante misure urgenti in favore delle famiglie e delle imprese di agevolazione tariffaria per la fornitura di energia elettrica e gas naturale nonché per la trasparenza delle offerte al dettaglio e il rafforzamento delle sanzioni delle Autorità di vigilanza,</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>          il provvedimento all'esame introduce, all'articolo 4, una disposizione di carattere speciale analoga a quella esistente a legislazione vigente per il settore dei carburanti (articolo 1, commi da 290 a 296 della legge 244 del 2007), prevedendo che l'eventuale maggior gettito IVA derivante dall'aumento del prezzo del gas sia destinato alle famiglie e alle microimprese vulnerabili al fine di contenere il maggior onere da queste sostenuto per la fornitura di gas naturale ed energia elettrica derivante dall'aumento del prezzo internazionale del gas naturale sul costo finale di tali prodotti;</an:p>
				<an:p>          dall'estate 2023, la caldera dei Campi Flegrei è interessata dall'intensificarsi del fenomeno del bradisismo, un lento processo con fasi alternate di sollevamento ed abbassamento del suolo, diretta conseguenza dell'attività vulcanica che caratterizza l'area;</an:p>
				<an:p>          da novembre 2005 è in atto una nuova fase ascendente che, al 31 marzo 2025, ha prodotto un sollevamento del suolo di circa 143 centimetri nella zona di massima deformazione (25 centimetri da gennaio 2024), ubicata nel centro storico di Pozzuoli;</an:p>
				<an:p>          nel corso degli ultimi due anni i terremoti sono stati oltre 10 mila, con 54 eventi che hanno superato magnitudo 3.0. Di questi, ben 5 hanno avuto magnitudo maggiore o uguale a 4.0. Le scosse più intense si sono verificate il 20 Maggio 2024, con magnitudo Md=4.4, e il 13 Marzo 2025 con Md= 4.6 (la più elevata mai registrata) ed hanno prodotto danni a strutture ed infrastrutture. Al 31 marzo 2025 gli edifici inagibili sono 129 con 249 nuclei familiari sgomberati;</an:p>
				<an:p>          per fornire una risposta all'acutizzarsi della crisi bradisismica, il Governo è dapprima intervenuto con il decreto-legge n. 140 del 12 ottobre 2023 e successivamente con il decreto-legge n. 91 del 2 luglio 2024 fatto poi confluire nel decreto-legge 76 dell'11 giugno 2024. In entrambi i decreti sono state varate misure urgenti di prevenzione e mitigazione del rischio sismico;</an:p>
				<an:p>          la crisi bradisismica in atto sta avendo ripercussioni profonde sia sulle comunità locali sia sull'attività economica dei comuni colpiti. Pertanto, diventa imprescindibile integrare le misure straordinarie di monitoraggio e prevenzione strutturale già attuate con interventi urgenti destinati a sostenere cittadini, imprese e professionisti dell'area, al fine di contrastare e contenere l'ulteriore deterioramento della situazione economica causata dal fenomeno;</an:p>
				<an:p>          per sostenere la popolazione sarebbe auspicabile intervenire anche con agevolazioni in materia di energia elettrica, gas e servizio idrico integrato come avvenuto in seguito agli eventi sismici del centro Italia del 2016;</an:p>
				<an:p>     impegna il Governo</an:p>
				<an:p>          ad adottare urgentemente disposizioni normative volte a prevedere agevolazioni fiscali e tributarie per sostenere famiglie, imprese e professionisti ubicati nella zona d'intervento dei Campi Flegrei, così come delimitata in data 27 dicembre 2023 ai sensi dell'articolo 2, comma 2, del decreto-legge 12 ottobre 2023, n. 140, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 dicembre 2023, n. 183;</an:p>
				<an:p>          ad adottare urgentemente disposizioni, anche di carattere normativo, volte a introdurre esenzioni simili a quelle previste per le popolazioni colpite dal sisma nel Centro Italia anche per i cittadini residenti nell'area interessata dal fenomeno bradisismico dei Campi Flegrei, al fine di azzerare i costi relativi al trasporto, alla gestione del contatore e agli oneri generali di sistema per la fornitura di energia elettrica e di gas naturale, nonché quelli relativi agli oneri tariffari per acquedotto, fognatura e depurazione per la fornitura di acqua potabile;</an:p>
				<an:p>          ad adottare urgentemente disposizioni normative che prevedano la sospensione di tasse, tributi e mutui per cittadini, imprese e professionisti sgomberati in seguito agli eventi sismici.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
