<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1306/A/G5.11/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1306/A/G5.11"/>
					<an:FRBRdate date="2009-02-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1306/A/G5.11/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G5.11"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1306/A/G5.11/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1306/A/G5.11/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-02-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1306/A/G5.11/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1306/A/G5.11/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1306/A/G5.11/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-02-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1306/A/G5.11/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-02-12"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-02-12" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1306/A/G5.11/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1306" showAs="DDL 1306"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="E3" href="http://dati.senato.it/senatore/22742" showAs="Fluttero"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1306</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G5.11</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E3" as="#tipoSenatore">Fluttero</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame del disegno di legge n. 1306,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:   </an:p>
				<an:p align="justify">            nella composizione del costo complessivo che i Comuni definiscono per ottenere la spesa sulla quale calcolare la tariffa per il servizio igiene urbana sono compresi il costo della raccolta, dello smaltimento, dello spezzamento ed i costi generali, al netto degli introiti per la valorizzazione dei flussi di raccolta differenziata;</an:p>
				<an:p align="justify">            dalle statistiche si evidenzia una quantità media prò capite di produzione rifiuti molto omogenea e certamente legata all'attività umana del singolo cittadino, senza alcuna connessione con la dimensione dell'abitazione occupata. Il concetto di tariffa è legato alla erogazione di servizi e non come nel caso della tassa alla proprietà di un bene;</an:p>
				<an:p align="justify">            il decreto Ronchi istituisce la tariffa in luogo della tassa e riconosce questa evidenza, ma mantiene ancora una incidenza delle superfici significativa nella determinazione della tariffa stessa, peraltro ottenuta con formule molto complesse difficilmente comprensibili dai cittadini;</an:p>
				<an:p align="justify">            il costo dello spezzamento delle aree pubbliche, che concorre con la raccolta e lo smaltimento, alla definizione della tariffa TIA è con tutta evidenza slegato dalla metratura delle singole abitazioni;</an:p>
				<an:p align="justify">            la grande disomogeneità dei Comuni italiani si caratterizza anche con forti difformità nella struttura dell'edilizia abitativa con zone centrali o periferiche composte da unità abitative di dimensioni contenute, zone agrìcole con unità abitative di ampie dimensioni derivanti da precedenti destinazioni legate alle attività agricole;</an:p>
				<an:p align="justify">            in presenza di forti disomogeneità del tessuto edilizio comunale, la determinazione della TIA utilizzando parametri legati alla dimensione dell'unità abitativa determina significative ed ingiuste disparità tra cittadini a parità di rifiuti prodotti;</an:p>
				<an:p align="justify">            la facoltà concessa ai Comuni di utilizzare, per le utenze domestiche, il criterio della suddivisione pro capite dei costi sostenuti per il servizio di igiene urbana consentirebbe di ottenere una tariffa più equa, di semplificare e rendere facilmente comprensibile ai cittadini la modalità di determinazione;</an:p>
				<an:p align="justify">            la possibilità di inserire nel bilancio comunale appositi stanziamenti per i casi sociali gestibili tramite ISEE consentirebbe di attuare interventi correttivi in caso di documentata difficoltà economica del singolo o del nucleo famigliare,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            nella predisposizione del regolamento di cui al comma 6 dell'articolo 238 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, a tener conto delle valutazioni sopra illustrate, consentendo ai Comuni, nella definizione della tariffa TIA, per le sole utenze domestiche di adottare il criterio pro capite, basato sulla divisione aritmetica tra la quota parte del costo complessivo del servizio a tali utenze attribuita ed il numero dei residenti;</an:p>
				<an:p align="justify">            consentendo altresì all'amministrazione comunale di stanziare annualmente una somma da destinare al sostegno dei cittadini in difficoltà economica, assegnabile tramite l'utilizzo dell'indicatore di situazione economica equivalente (ISEE), di cui al decreto legislativo 31 marzo 1998, n. 109.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>
					(*) Sottoscrivono l'ordine del giorno tutti i componenti del Gruppo PD della 13
					<an:sup>a</an:sup>
					 Commissione.
				</an:p>
				<an:p>(**) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
