<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2873/A/QP1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2873/A/QP1"/>
					<an:FRBRdate date="2004-05-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2873/A/QP1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP1"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2873/A/QP1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2873/A/QP1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2004-05-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2873/A/QP1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2873/A/QP1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2873/A/QP1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2004-05-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2873/A/QP1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2004-05-06" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2004-05-06" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2873/A/QP1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/2873" id="ar1" showAs="DDL 2873"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17548" id="EY" showAs="Battisti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1425" id="E4" showAs="Mancino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1852" id="ECB" showAs="Petrini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2873</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Battisti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Mancino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Petrini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il Consiglio dei Ministri ha deliberato, in data 19 marzo 2004, un decreto legge «recante interventi urgenti per fronteggiare situazioni di pericolo per la salute pubblica»;</an:p>
				<an:p align="justify">            tale decreto - emanato il 29 marzo 2004 e pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 76 del 31 marzo 2004 - prevede l'istituzione ed il finanziamento di: a) un Centro di coordinamento tra le istituzioni nazionali e regionali per la valutazione e gestione dei rischi e per la comunicazione alla popolazione e agli operatori in materia di emergenze di salute pubblica legate a malattie infettive ed al bioterrorismo; b) un Istituto di riferimento nazionale specifico sulla genetica molecolare e altre moderne metodiche di rilevazione e di diagnosi;</an:p>
				<an:p align="justify">            il predetto decreto prevede, inoltre, un'autorizzazione di spesa «al fine di assicurare il collegamento funzionale operativo con i laboratori avanzati degli Stati Uniti, per l'affinamento continuo delle metodiche e la preparazione degli operatori»;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'atto in questione si presenta come la iterazione del decreto legge 21 gennaio 2004, n. 10, recante «interventi urgenti per fronteggiare emergenze sanitarie e per finanziare la ricerca nei settori della genetica molecolare e dell'alta innovazione»;</an:p>
				<an:p align="justify">            va sottolineata la pressoché assoluta identità di contenuto del decreto oggi in esame con il precedente, risultando variata soltanto la suddivisione in articoli del testo;</an:p>
				<an:p align="justify">            il disegno di legge di conversione del decreto 21 gennaio 2004, n. 10 è stato respinto dalla Camera dei Deputati in data 16 marzo 2004, a seguito dell'approvazione di due questioni pregiudiziali di costituzionalità;</an:p>
				<an:p align="justify">            in particolare, la questione pregiudiziale n. 1, a firma Leoni ed altri, faceva riferimento all'assenza dei requisiti di necessità ed urgenza costituzionalmente richiesti per procedere alla decretazione d'urgenza, nonché alla violazione della ripartizione di competenze tra Stato e Regioni prevista dall'articolo 117, terzo comma, Cost. in materia di «tutela della salute»;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'adozione di un nuovo decreto legge di contenuto pressoché identico a quello già respinto dal Parlamento - oltre a riprodurre i vizi di costituzionalità già presenti nel decreto legge n. 10 del 2004 e condivisi dalla Camera dei Deputati - si presenta in flagrante violazione del divieto di iterazione di decreti legge dei quali sia stata negata la conversione in legge;</an:p>
				<an:p align="justify">            tale divieto - oltre ad essere stato tradizionalmente affermato dalla dottrina costituzionalistica italiana, in sede di esegesi dell'art. 77 Cost, come naturale limite alla potestà normativa del Governo nel nostro sistema parlamentare - è stato normativizzato nell'art. 15, comma 1, lettera c) della legge 23 agosto 1988 n. 400;</an:p>
				<an:p align="justify">            non bisogna dimenticare che «il valore ordinamentale» di tale ultima disposizione è stato ribadito dal Presidente della Repubblica nel suo messaggio di rinvio ai sensi dell'articolo 74 Cost., della legge di conversione del decreto legge 25 gennaio 2002, n. 4;</an:p>
				<an:p align="justify">            la iterazione del decreto legge n. 81 del 2004 si configura, quindi, quale palese e gravissima violazione dell'articolo 77 Cost.;</an:p>
				<an:p align="justify">            del tutto inconferente ed inaccettabile si presenta il tentativo di giustificazione contenuto nella relazione che accompagna il disegno di legge di conversione del decreto; tentativo fondato sull' asserito aggravamento dei motivi di necessità ed urgenza già presenti alla data di adozione del primo decreto legge e che legittimerebbero - alla stregua della sentenza n. 360 del 1996 della Corte costituzionale - l'iterazione di un decreto legge;</an:p>
				<an:p align="justify">            la sentenza della Corte costituzionale si riferisce, infatti, alla del tutto diversa ipotesi di decreti legge decaduti (e poi iterati o reiterati) per mancata conversione nei termini e non certo al caso di un decreto che è stato esplicitamente respinto - oltretutto a seguito dell'accoglimento di pregiudiziali di costituzionalità - dalle Camere;</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera</an:p>
				<an:p align="justify">            di non procedere all'esame dell'AS 2873.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
