<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2668/C/G/2668/8/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2668/C/G/2668/8/5"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2668/C/G/2668/8/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2668/8/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2668/C/G/2668/8/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2668/C/G/2668/8/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2668/C/G/2668/8/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2668/C/G/2668/8/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2668/C/G/2668/8/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-07-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2668/C/G/2668/8/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-07-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-07-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2668/C/G/2668/8/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2668" showAs="Ddl 2668"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32730" showAs="Orietta Vanin"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/29140" showAs="Michela Montevecchi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/29091" showAs="Giovanni Endrizzi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/34677" showAs="Emma Pavanelli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2668</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2668/8/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Vanin</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Montevecchi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Endrizzi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pavanelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge recante «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 17 maggio 2022, n. 50, recante misure urgenti in materia di politiche energetiche nazionali, produttività delle imprese e attrazione degli investimenti, nonché in materia di politiche sociali e di crisi ucraina» (A.S. 2668),</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>
					            l'articolo 37-
					<an:i>bis</an:i>
					 del provvedimento in esame, inserito nel corso dell'esame in sede referente alla Camera dei deputati, al comma 1, al fine di favorire l'incremento dell'offerta di alloggi in locazione per uso residenziale di lunga durata, la residenzialità nel centro storico e di tutelare il patrimonio storico-artistico e ambientale di rilevanza mondiale la cui salvaguardia è obiettivo di preminente interesse nazionale ai sensi della legge 16 aprile 1973, n. 171, autorizza il comune di Venezia a integrare i propri strumenti urbanistici con specifiche disposizioni regolamentari per individuare, in modo differenziato per ambiti omogenei, con particolare riguardo al centro storico e alle isole della laguna veneziana, i limiti massimi e i presupposti per la destinazione degli immobili residenziali ad attività di locazione breve di cui all'articolo 4 del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, nonché a stabilire,
				</an:p>
				

				<an:p>            con specifiche disposizioni regolamentari, che lo svolgimento di detta attività per oltre 120 giorni, anche non consecutivi, di ogni anno solare, sia subordinato al mutamento di destinazione d'uso e categoria funzionale dell'immobile;</an:p>
				

				<an:p>            il comma 2 prevede che il regolamento comunale di cui al comma i è aggiornato periodicamente in considerazione dell'andamento della popolazione residente ed è adottato nel rispetto delle disposizioni regionali vigenti in materia;</an:p>
				

				<an:p>        considerato che:</an:p>
				

				<an:p>            in tal modo, il Comune lagunare potrà decidere zona per zona, o sestiere per sestiere, oltre alle isole come il Lido, Pellestrina, Murano, Burano, ecc., quanti immobili destinare alle locazioni turistiche brevi. Tale norma appare fortemente discriminatoria nei confronti di tutte le città d'arte e/o storiche del territorio nazionale che presentino problemi analoghi a quelli di Venezia per quanto riguarda l'emergenza abitativa e lo spopolamento dei residenti;</an:p>
				

				<an:p>            viene introdotto inoltre un termine temporale troppo breve, fino a 120 giorni l'anno, anche non continuativi, in cui le locazioni brevi turistiche saranno libere. Nella restante parte dell'anno, invece, il Comune avrà facoltà di autorizzarle, subordinandole al «mutamento di destinazione d'uso e categoria funzionale dell'immobile». In tal modo, non solo verrà favorito il ricorso e l'incremento dei mutamenti di destinazione d'uso degli immobili, ma si arrecheranno inevitabili danni ai proprietari di immobili che hanno usufruito della cosìddetta cedolare secca;</an:p>
				

				<an:p>        valutato che:</an:p>
				

				<an:p>            occorre assicurare tempestivamente condizioni eque ed adeguate, nonché fissare parametri e criteri che possano consentire un sostegno effettivo a favore della residenzialità del centro storico della città di Venezia e delle isole della sua Laguna;</an:p>
				

				<an:p>            a tal fine, proprio per favorire la residenzialità, ovvero l'incremento dell'offerta di alloggi in locazione per uso residenziale di lunga durata nella città storica di Venezia e nelle isole della Laguna, i soggetti che percepiscono redditi derivanti dai contratti di locazione breve di cui all'articolo 4 del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50 potrebbero essere suddivisi in categorie, sulla base di specifici parametri e criteri, proporzionatamente all'attività svolta e al volume di affari, quali, a grandi linee e nella fattispecie, piccoli locatari, imprese familiari per la locazione turistica, grandi patrimoni,</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>
					            a rivedere, nel primo provvedimento utile, la norma di cui all'articolo 37-
					<an:i>bis</an:i>
					 del provvedimento in esame al fine di individuare espressamente criteri e modalità sulla base dei quali esercitare l'attività di locazione breve, con particolare riferimento all'attività svolta e al volume di affari dei soggetti imprenditoriali, al numero delle unità immobiliari locate, al numero delle stanze di ciascuna unità e alla durata delle locazioni in un anno solare.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
