<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1165/A/13.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1165/A/13.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2019-04-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1165/A/13.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="13.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1165/A/13.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1165/A/13.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-04-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1165/A/13.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1165/A/13.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1165/A/13.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-04-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1165/A/13.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2019-04-18"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2019-04-18" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1165/A/13.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/1165" showAs="DDL 1165"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0C3QEDJ4OL2HHGSBS0PAPGJLJHWS13H0TO5UD2IW2C41LZBWMUSC" href="http://dati.senato.it/23015" showAs="MONTANI"/>
				<an:TLCPerson id="ID2LYBTA1QXVJ4DU03GVHAU03DSKE4WYN1L5QRUEEW0YYHGB5GNNQC" href="http://dati.senato.it/32712" showAs="SAVIANE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1165</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 13.0.1 (testo 4)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0C3QEDJ4OL2HHGSBS0PAPGJLJHWS13H0TO5UD2IW2C41LZBWMUSC" as="#tipoSenatore">MONTANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID2LYBTA1QXVJ4DU03GVHAU03DSKE4WYN1L5QRUEEW0YYHGB5GNNQC" as="#tipoSenatore">SAVIANE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>    Dopo</an:i>
					<an:strong>l'articolo</an:strong>
					<an:i>, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«
					<an:strong>
						Art. 13
						<an:i>-bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Comitato Interministeriale per l'Economia Digitale nel settore bancario, finanziario, assicurativo e la Finanza)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. A decorrere dall'entrata in vigore della presente legge, è istituito il Comitato interministeriale per l'Economia Digitale nel settore bancario, finanziario e assicurativo, presieduto dal Presidente del Consiglio dei Ministri e costituito, in via permanente dal Ministro dell'Economia e delle Finanze e dai Ministri dello Sviluppo Economico, delle infrastrutture e dei trasporti, delle Politiche Europee, degli Esteri, del Lavoro e delle Politiche Sociali.</an:p>
				<an:p>        2. Il Governatore della Banca d'Italia, il Presidente della Commissione Nazionale per la Società e la Borsa (CONSOB), dell'istituto per la Vigilanza sulle Assicurazioni (IVASS), dell'Autorità Garante della Concorrenza e del Mercato (AGCM), del Garante per la Protezione dei dati personali, dell'Agenzia per l'Italia Digitale (AGID) partecipano alle riunioni del Comitato con funzioni consultive e di supporto senza diritto di voto.</an:p>
				<an:p>
					        3. Il Comitato ha il compito di individuare obiettivi, programmi e azioni dell'attività amministrativa e regolamentare da porre in essere per lo sviluppo del settore, favorire il dialogo e il raccordo con gli operatori del settore, per le attività di promozione e per individuare progetti nazionali in collaborazione pubblico-privato. Il Comitato, nel rispetto dell'indipendenza delle Autorità di cui al comma 2
					<an:strong>,</an:strong>
					 si avvale delle strutture delle Amministrazioni e delle medesime Autorità di cui ai commi precedenti, che provvedono con le risorse disponibili a legislazione vigente.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 13-
					<an:i>ter.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Regolazione proporzionale</an:i>
					<an:i>con norme semplificate per testare innovazioni di settore)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. II Ministro dell'economia e delle finanze, sentite la Banca d'Italia, la Commissione nazionale per le società e la borsa (CONSOB) e l'Istituto per la Vigilanza sulle Assicurazioni (IVASS), adotta uno o più regolamenti da adottare ai sensi della legge n. 400 del 1988, il primo dei quali da emanare entro e non oltre centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge, per stabilire condizioni e modalità per l'esercizio di attività, in fase iniziale ovvero in prova, riservate nei settori finanziario, creditizio e assicurativo, da parte di imprese utilizzatrici dell'innovazione tecnologica nella produzione ed offerta di prodotti competitivi sul mercato.</an:p>
				<an:p>        2. Il regolamento di cui al precedente comma deve attenersi ai seguenti principi.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 principio di proporzionalità previsto dalle normative europee,
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 previsione, per un periodo massimo di trentasei mesi, di requisiti patrimoniali ridotti e adempimenti semplificati per l'esercizio dell'attività;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 previsione dell'operatività con clienti finali, anche professionali, limitata nel numero e nel tempo e assoggetta alla prestazione di adeguate garanzie finanziarie,
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 individuazione degli obblighi informativi, dei tempi per l'autorizzazione, dei requisiti di professionalità degli esponenti aziendali, dei profili di governo societario e di gestione dei rischi, nonché della forma societaria ammissibile, anche in deroga alle forme societarie previste dal d.lgs. 1 settembre 1993, n. 385, dal d.lgs. 24 febbraio 1998, n. 58, e dal d.lgs. 7 settembre 2005, n. 209;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 indicazione dell'iter successivo al termine del periodo di prova che non potrà comportare alcuna deroga alla normativa europea vigente.
				</an:p>
				<an:p>        3. E' obbligo delle imprese che chiedono di accedere al sistema di cui al presente articolo:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 dimostrare l'innovatività del prodotto e del servizio anche nelle modalità di offerta o utilizzo;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 indicare l'obiettivo dell'impresa, anche chiarendo come l'applicazione del regime di cui al presente articolo alla propria attività può migliorarne lo sviluppo,
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 collaborare con le Autorità di vigilanza competenti per materia al fine di identificare eventuali attività o regole che devono essere definite per la tutela del risparmio, la stabilità finanziaria, la tutela della 
					<an:i>privacy</an:i>
					 e la concorrenza del mercato.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 13-
					<an:i>quater.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Utilizzo della tecnologia nei processi regolatori e di vigilanza)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. La Banca d'Italia, la CONSOB e l'IVASS, redigono ciascuna per la parte di propria competenza, con cadenza annuale, una relazione d'analisi sul settore bancario, finanziario, assicurativo che utilizzano modalità innovative e tecnologiche per lo svolgimento della propria attività, riportando quanto emerge dall'applicazione del sistema di regolazione i cui all'articolo 13-
					<an:i>ter</an:i>
					 e segnalando al Comitato Interministeriale di cui all'articolo 13-
					<an:i>bis</an:i>
					 eventuali modifiche normative o regolamentali necessarie allo sviluppo del settore e alla tutela delrisparmio e della stabilità finanziaria.».
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 13-
					<an:i>quinquies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Clausola di invarianza finanziaria)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Dall'attuazione delle disposizioni di cui agli articoli da13-
					<an:i>bis</an:i>
					 al 13-
					<an:i>quater</an:i>
					 non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
