<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-11-16/149/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-11-16/149"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-11-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="149"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-11-16/149/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-11-16/149/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-11-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-11-16/149/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-11-16/149/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-11-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-11-16"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2023-11-16/149/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34485" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34485" showAs="CALANDRINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36403" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36403" showAs="LIRIS"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>5ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(PROGRAMMAZIONE ECONOMICA, BILANCIO)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>149</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>CALANDRINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.149 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="12:00:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 12.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="A.S. 899 - Conversione in legge del decreto-legge 29 settembre 2023, n. 132, recante disposizioni urgenti in materia di proroga di termini normativi e versamenti fiscali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">A.S. 899 - Conversione in legge del decreto-legge 29 settembre 2023, n. 132, recante disposizioni urgenti in materia di proroga di termini normativi e versamenti fiscali</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>899</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 29 settembre 2023, n. 132, recante disposizioni urgenti in materia di proroga di termini normativi e versamenti fiscali
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere all'Assemblea sul testo e sugli emendamenti. Esame. Parere non ostativo condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, sul testo. Rinvio dell'esame degli emendamenti)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p34485" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e95" href="#p34485">
                        CALANDRINI
                     </an:ref>
							 apre la seduta e rappresenta la necessità di una breve sospensione per informare l'Assemblea, la cui seduta sta per iniziare, in ordine alle tempistiche per il prosieguo dell'esame del provvedimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Sospende pertanto la seduta.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 12,05, riprende alle ore 13,40.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il PRESIDENTE dà la parola al relatore. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36403" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36403"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e119" href="#p36403">
                        LIRIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo e i relativi emendamenti trasmessi dall'Assemblea, segnalando, per quanto di competenza, in merito al testo, l'opportunità di valutare la formulazione della copertura dell'articolo 14, comma 2-
							<an:i>ter</an:i>
							. Per il resto, fa presente che non vi sono osservazioni da formulare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Relativamente agli emendamenti riferiti all'articolo 1, rileva che determina maggiori oneri la proposta 1.2. Fa poi presente che occorre valutare la quantificazione degli effetti finanziari per gli emendamenti 1.9 e 1.10.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In relazione all'articolo 1-
							<an:i>bis</an:i>
							, occorre la quantificazione degli effetti finanziari per gli emendamenti 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.200 (rinumerato 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.251) e 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.207 (rinumerato 7-
							<an:i>ter</an:i>
							.0.250). Comportano maggiori oneri le analoghe proposte 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.201, 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.202, 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.203, 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.204, 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.205, 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.206, 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.208, 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.250, 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.209, 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.251 e 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.210.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione all'articolo 3, occorre valutare la proposta 3.200 in relazione alle possibili sanzioni già accertate. Occorre valutare le risorse oggetto di copertura dell'emendamento 3.0.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>Riguardo all'articolo 4, occorre valutare le risorse oggetto di copertura dell'emendamento 4.0.200.</an:p>
						
                  
						<an:p>Occorre valutare, per l'articolo 5, le risorse oggetto di copertura dell'emendamento 5.2.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto concerne l'articolo 6, occorre valutare la necessità di apporre la clausola di invarianza finanziaria alla proposta 6.300. Determinano maggiori oneri gli emendamenti 6.200, 6.201 e 6.202.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Relativamente all'articolo 6-
							<an:i>quinquies,</an:i>
							 occorre valutare gli effetti finanziari derivanti dalla proposta 6-
							<an:i>quinquies</an:i>
							.0.225.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Riguardo all'articolo 7, occorre avere la quantificazione degli effetti finanziari derivanti dagli emendamenti 7.15 e 7.0.1. Comporta maggiori oneri la proposta 7.0.10 (rinumerato 1-
							<an:i>bis.</an:i>
							0.252). Occorre valutare gli effetti finanziari derivanti dagli emendamenti 7.0.14 (identico a 7.0.250, 7.0.251 e 7.0.252) e 7.0.20. Determinano maggiori oneri le proposte 7.0.28 e 7.0.29.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Con riguardo all'articolo 7-
							<an:i>bis</an:i>
							, rileva che risulta necessario verificare la quantificazione degli oneri e la congruità della copertura delle proposte 7-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.200, 7-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.201 e 7-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.202.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In relazione all'articolo 7-
							<an:i>ter</an:i>
							, segnala che risulta necessario acquisire una quantificazione degli oneri sulle proposte 7-
							<an:i>ter</an:i>
							.0.200, 7-
							<an:i>ter</an:i>
							.0.201 e 7-
							<an:i>ter</an:i>
							.0.202, del quale va valutata anche la congruità della copertura. Occorre valutare i profili finanziari degli emendamenti 7-
							<an:i>ter</an:i>
							.0.203 e 7-
							<an:i>ter</an:i>
							.0.204.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In relazione all'articolo 7-
							<an:i>quater</an:i>
							, rileva che appaiono suscettibili di determinare maggiori oneri le proposte 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.200, 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.202, 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.203 e 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.205. Risulta necessario acquisire una quantificazione degli oneri sulla proposta 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.204. Occorre valutare la quantificazione degli oneri e la congruità della copertura degli emendamenti 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.207, 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.208, 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.209, 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.210 e 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.211. Si valutino i profili finanziari degli emendamenti 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.212 e 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.213. Risulta necessario acquisire la quantificazione degli oneri della proposta 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.214 (già 7.0.9) (rinumerato 4.0.250). Appaiono suscettibili di determinare maggiori oneri le proposte 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.215 (già 7.0.11) (rinumerato 1-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.253) e 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.216 (già 7.0.12). Risulta necessario acquisire la quantificazione degli oneri sulla proposta 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.218 (già 7.0.25). Devono verificarsi la correttezza della quantificazione e la congruità della copertura dell'emendamento 7-
							<an:i>quater</an:i>
							.0.220 (già 7.0.38) (rinumerato 7-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.251).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riguardo all'articolo 8, osserva che risulta necessario verificare la corretta quantificazione e la congruità della copertura delle proposte 8.1 (di cui il tetto di spesa va comunque modificato in previsione di spesa), 8.0.1, 8.0.2 e 8.0.6. Appare suscettibile di determinare maggiori oneri la proposta 8.0.16 (testo 2). Risulta necessario verificare la quantificazione degli oneri e la congruità della copertura della proposta 8.0.20. Chiede conferma dell'assenza di oneri della proposta 8.0.200.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 In relazione all'articolo 8-
							<an:i>bis</an:i>
							, rileva che appaiono suscettibili di determinare maggiori oneri le analoghe proposte 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.200 e 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.201. Chiede conferma dell'assenza di oneri dell'emendamento 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.202. Fa presente che occorre verificare la corretta quantificazione e la congrua copertura degli emendamenti 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.203, 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.204 e 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.205. Rileva che occorre inoltre acquisire la quantificazione degli oneri delle proposte 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.206 e 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.207.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 Deve verificarsi la corretta quantificazione degli oneri e la congruità della copertura degli emendamenti 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.208 e 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.209. Si valutino i profili finanziari dell'emendamento 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.211. Fa presente che occorre inoltre acquisire la quantificazione degli oneri delle proposte 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.212, 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.213, 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.214 (rinumerato 4.0.251), 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.215 (rinumerato 4.0.252), 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.216, 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.217, 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.218, 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.219 e 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.224 (già 8.0.7). Occorre inoltre valutare i profili finanziari delle analoghe proposte 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.225 (già 8.0.11) e 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.250 (già 8.0.9).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 Occorre poi verificare la quantificazione degli oneri e la corretta copertura della proposta 8-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.226 (già 8.0.21).
						</an:p>
						
                  
						<an:p> In relazione all'articolo 9, osserva che appare suscettibile di determinare maggiori oneri l'emendamento 9.200.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 In relazione all'articolo 9-
							<an:i>bis,</an:i>
							 fa presente che appare suscettibile di determinare maggiori oneri la proposta 9-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.204. Rileva che occorre valutare i profili finanziari delle proposte 9-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.300, 9-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.250, 9-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.202 (già 9.0.4), 9-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.250 (già 9.0.6) e 9-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.203 (già 9.0.5). In relazione all'articolo 10, fa presente che appaiono suscettibili di determinare nuovi o maggiori oneri le proposte 10.203 (già 10.6) e 10.0.5. Osserva che risulta inoltre necessario avere conferma della disponibilità delle risorse a copertura per l'emendamento 10.0.200.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In relazione all'articolo 10-
							<an:i>bis</an:i>
							, rileva che appaiono suscettibili di determinare oneri le proposte 10-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.200, 10-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.201, 10-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.202 e 10-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.203. Occorre valutare i profili finanziari degli emendamenti 10-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.204 e 10-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.205.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 In relazione all'articolo 11-
							<an:i>bis</an:i>
							, rileva che occorre verificare la disponibilità delle risorse poste a copertura degli emendamenti 11-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.200, 11-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.201 e 11-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.202 di cui va anche verificata la congruità della copertura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> In relazione all'articolo 14, segnala che occorre verificare la corretta quantificazione e la congrua copertura dell'emendamento 14.200.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 In relazione all'articolo 14-
							<an:i>bis</an:i>
							, fa presente che occorre verificare la corretta quantificazione e la congrua copertura dell'emendamento 14-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.200.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> In relazione agli emendamenti all'articolo 15, rileva che occorre valutare la proposta 15.200 (già 15.4). Fa presente che occorre valutare le proposte 15.0.200 (già 12.0.3), 15.0.21, 15.0.250 (già 3.0.1), di analogo tenore sebbene con termini temporali differenti. Rileva che occorre acquisire conferma dell'assenza di effetti in ordine alla proposta 15.0.4, in materia di proroga dei termini previsti per la gestione di piattaforma con obbligo di comunicazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Analoga conferma dell'assenza di effetti finanziari con riferimento alla proposta 15.0.201 (già 15.0.7 e 15.0.10), in materia di proroga di diversi termini per obblighi di comunicazione, anche da parte dei gestori di attività di intermediazione immobiliare.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Occorre valutare la proposta 15.0.12. Occorre inoltre acquisire conferma delle risorse disponibili previste a copertura della proposta 15.0.17. In relazione all'articolo 15-
							<an:i>bis,</an:i>
							 segnala che occorre acquisire conferma dell'assenza di effetti finanziari in ordine alla proposta 15-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.200. Occorre inoltre acquisire conferma della assenza di effetti finanziari in ordine alle proposte 15-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.201, 15-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.250 (già 16-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.200) e 15-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.251 (già 16-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.201), di analogo tenore ma con diversi termini temporali, in materia di proroga dei termini per l'iscrizione e l'aggiornamento di posizione di soggetti esercenti attività commerciale e di affari.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Occorre poi valutare la quantificazione e la congruità della prevista copertura in ordine alle proposte 15-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.202 e 15-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.203. Rileva che appaiono suscettibili di determinare effetti finanziari le proposte 15-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.206 e 15-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.207. Occorre inoltre valutare la quantificazione e la congruità della prevista copertura in ordine alle proposte 15-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.208 e 15-
							<an:i>bis</an:i>
							.0.209.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In relazione all'articolo 15-
							<an:i>sexies,</an:i>
							 fa presente che occorre valutare gli effetti finanziari della proposta 15-
							<an:i>sexies</an:i>
							.200. Occorre inoltre valutare gli effetti finanziari della proposta 15-
							<an:i>sexies</an:i>
							.0.201 (già 15.0.20).
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Rileva, infine, che non vi sono osservazioni sui restanti emendamenti e subemendamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il sottosegretario FRENI, in primo luogo, fa presente che il Governo è intenzionato a porre la questione di fiducia sul testo del provvedimento in titolo, come licenziato dalla Commissione di merito. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							 In relazione al testo, non ha osservazioni sulla formulazione della copertura dell'articolo 14, comma 2-
							<an:i>ter</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 Fa tuttavia presente che l'avviso di nulla osta sul testo è condizionato a una modifica consistente nella sostituzione del comma 3 dell'articolo 7-
							<an:i>quater</an:i>
							, recante la facoltà, e non il vincolo, per gli enti territoriali di concorrere al finanziamento degli oneri di servizio pubblico ivi previsti. Al riguardo, precisa che la modifica si rende necessaria in quanto, qualora la disposizione comportasse oneri a carico delle amministrazioni territoriali, dovrebbe indicare, in base alle norme di contabilità, anche la copertura finanziaria riferita ai relativi bilanci.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36403" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36403"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e578" href="#p36403">
                        LIRIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), alla luce dei chiarimenti forniti dal Governo, formula la seguente proposta di parere sul testo: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminato il disegno di legge in titolo, esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, alla sostituzione, all'articolo 7-
							<an:i>quater</an:i>
							, del comma 3 con il seguente: &quot;3. Per la compensazione degli oneri di servizio pubblico sui servizi aerei di linea da e per l'aeroporto dell'isola d'Elba, verso alcuni tra i principali aeroporti nazionali, accettati dai vettori selezionati mediante gara di appalto europea ai sensi degli articoli 16 e 17 del regolamento (CE) n. 1008/2008 del Parlamento europeo e del Consiglio del 24 settembre 2008, è stanziato 1 milione di euro per ciascuno degli anni dal 2024 al 2026. Gli enti territoriali possono concorrere, mediante proprie risorse, al finanziamento degli oneri di cui al primo periodo, come definiti in apposita conferenza di servizi, finalizzata ad individuare, altresì, sulla base delle risorse individuate ai sensi del presente comma, il contenuto degli oneri di servizio pubblico da imporre ai collegamenti aerei da e per l'isola d'Elba, in ottemperanza e nei limiti di quanto disposto dal regolamento (CE) n. 1008/2008.&quot;
							<an:i>.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Non essendovi richieste di intervento, verificata la presenza del prescritto numero legale, il PRESIDENTE pone in votazione, con l'avviso conforme del GOVERNO, il parere testé illustrato sul provvedimento, che risulta approvato dalla Commissione. </an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e603" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e603">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e611" name="A.G. 86 - Schema di decreto legislativo recante il riordino e la revisione degli ammortizzatori e delle indennità e per l'introduzione di un'indennità di discontinuità in favore dei lavoratori del settore dello spettacolo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e611">A.G. 86 - Schema di decreto legislativo recante il riordino e la revisione degli ammortizzatori e delle indennità e per l'introduzione di un'indennità di discontinuità in favore dei lavoratori del settore dello spettacolo</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 86</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto legislativo recante il riordino e la revisione degli ammortizzatori e delle indennità e per l'introduzione di un'indennità di discontinuità in favore dei lavoratori del settore dello spettacolo
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>
						(Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 2, commi 4, lettera 
						<an:i>c</an:i>
						), e 6, della legge 15 luglio 2022, n. 106, e dell'articolo 2, comma 5, della legge 22 novembre 2017, n. 175. Seguito dell'esame e rinvio)
					</an:p>
					
                     
					<an:p> Prosegue l'esame sospeso nella seduta pomeridiana di ieri.</an:p>
					
                     
					<an:p> Il sottosegretario FRENI mette a disposizione della Commissione una nota recante i chiarimenti richiesti in relazione al provvedimento in esame.</an:p>
					
                     
					<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
					
                  
                

               
               
               
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e672" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e672">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e680" name="926 - Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2024 e bilancio pluriennale per il triennio 2024-2026">
					
               
					<an:heading id="h-d1e680">926 - Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2024 e bilancio pluriennale per il triennio 2024-2026</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>926</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2024 e bilancio pluriennale per il triennio 2024-2026
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:p>
					 
                     
					<an:p> Prosegue l'esame sospeso nella seduta pomeridiana di ieri.</an:p>
					
                     
					<an:p> Il PRESIDENTE ricorda che è aperta la discussione generale sul disegno di legge di bilancio, e che in base alle intese raggiunte in sede di Ufficio di Presidenza si concluderà nella giornata di martedì' prossimo.</an:p>
					
                     
					<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
					
                  
                
               
               

            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e738" name="POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA POMERIDIANA DELLA COMMISSIONE E SCONVOCAZIONE DELL'ODIERNA SEDUTA NOTTURNA E DELLA SEDUTA DI DOMANI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e738">POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA POMERIDIANA DELLA COMMISSIONE E SCONVOCAZIONE DELL'ODIERNA SEDUTA NOTTURNA E DELLA SEDUTA DI DOMANI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e746" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e746"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               



            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e763" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:50:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 13,50.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
