<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2320/C/G/2320/44/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2320/C/G/2320/44/5"/>
					<an:FRBRdate date="2021-07-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2320/C/G/2320/44/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2320/44/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2320/C/G/2320/44/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2320/C/G/2320/44/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-07-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2320/C/G/2320/44/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2320/C/G/2320/44/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2320/C/G/2320/44/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-07-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2320/C/G/2320/44/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2021-07-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2021-07-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2320/C/G/2320/44/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2320" id="ar1" showAs="Ddl 2320"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29164" id="ID0E6" showAs="Sergio Puglia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2320</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2320/44/5 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E6">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Puglia</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>            in sede d'esame del disegno di legge di conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, recante misure urgenti connesse all'emergenza da COVID-19, per le imprese, il lavoro, i giovani, la salute e i servizi territoriali (A.S. 2320),</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>            il Titolo I del decreto-legge in esame reca una serie di provvedimenti volti a sostenere la ripresa economica, mediante la corresponsione di fondi perduti, sgravi fiscali e incentivi finalizzati al contrasto degli effetti economici negativi conseguenti alla pandemia dal virus COVID-19;</an:p>
				

				<an:p>        considerato che:</an:p>
				

				<an:p>            nella Costituzione italiana la dignità dell'individuo è al centro di numerose disposizioni. In particolare nell'articolo 36 della Costituzione essa è declinata in termini di equità della retribuzione del lavoratore, dovendo essere correlata sia alla qualità che alla quantità del lavoro prestato, sia alla necessità di assicurare una esistenza libera e dignitosa al lavoratore stesso ed alla sua famiglia;</an:p>
				

				<an:p>            in Italia si è assistito ad un fenomeno di apertura al mercato concorrenziale che tuttavia non sempre ha determinato una reale e legittima competizione tra gli agenti del mercato; inoltre, spesso, si è registrata una scarsa vigilanza dello Stato relativamente al corretto operare degli stessi;</an:p>
				

				<an:p>            nel settore dei professionisti, la cui attività è strettamente connessa all'iscrizione agli ordini professionali, si è registrata, sovente, una vera e propria competizione «al ribasso», mediante la pratica di prezzi per le prestazioni professionali, lesive del principio di dignità di cui all'articolo 36 della Costituzione;</an:p>
				

				<an:p>        considerato inoltre che:</an:p>
				

				<an:p>            questa situazione si è aggravata in-seguito all'amplificazione degli effetti economici negativi scaturenti dalla diffusione del virus COVID-19;</an:p>
				

				<an:p>            il professionista assume, dunque, la posizione di soggetto debole del rapporto contrattuale nei confronti del committente, privato o pubblico, in un contesto economico segnato da una sensibile diminuzione dei redditi, frutto della crisi economica ciclica aggravata dalla situazione di emergenza sanitaria in atto;</an:p>
				

				<an:p>            è di drammatica attualità ed urgenza la necessità dell'introduzione dell'istituto dell'equo compenso, inteso quale compenso proporzionato alla quantità e alla qualità del lavoro svolto, tenendo conto della natura, del contenuto e delle caratteristiche della prestazione professionale;</an:p>
				

				<an:p>            si tratta di una misura che è finalizzata a tutelare, indirettamente, anche i consumatori perché li mette al riparo da servizi professionali di bassa qualità,</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>           a valutare l'opportunità di adottare le più opportune misure, anche di carattere normativo, volte ad introdurre una nuova normativa sull'equo compenso nelle attività professionali la quale preveda in particolare:</an:p>
				

				<an:p>
					                
					<an:i>a)</an:i>
					 la rimessione della valutazione circa l'equità del compenso ad un comitato permanente costituito nell'ambito del tavolo tecnico di confronto permanente sul lavoro autonomo, già istituito con la recente legge n. 81 del 2017;
				</an:p>
				

				<an:p>
					                
					<an:i>b)</an:i>
					 la sanzione della nullità testuale parziaria, operante a vantaggio del professionista che esercita la relativa azione, di ogni clausola o patto che, prevedendo un compenso non equo, determini uno squilibrio contrattuale tra le parti in favore del committente, fermo restando le ulteriori parti del contratto.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
