<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-15/327/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-15/327"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="327"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-15/327/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-15/327/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-15/327/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-15/327/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-15" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-05-15"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-15/327/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e66a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="Valeria Valente"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32640" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32640" showAs="Felicia Gaudiano"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36434" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36434" showAs="Sabrina Licheri"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>327</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il vice ministro della giustizia Sisto.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.327 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9.
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="(1277) Conflitto di interesse Commissione antimafia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1277</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifica alla legge 2 marzo 2023, n. 22, in materia di conflitto di interesse nell'ambito della Commissione parlamentare di inchiesta sul fenomeno delle mafie e sulle altre associazioni criminali, anche straniere</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e39" href="#p17542">BALBONI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in qualità di relatore, riferisce sul disegno di legge in esame, a prima firma del senatore Iannone, che interviene sulla legge n. 22 del 2023, istitutiva della Commissione parlamentare d'inchiesta sul fenomeno delle mafie e sulle altre associazioni criminali, anche straniere, introducendo un nuovo articolo che disciplina i casi di obbligo di astensione dei componenti della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 2-
							<an:i>bis,</an:i>
							 al comma 1, prevede l'obbligo di astensione dalla partecipazione ai lavori e dalla consultazione della documentazione per i componenti della Commissione che si trovino in una situazione di conflitto di interessi in relazione a determinati fatti oggetto dell'inchiesta da parte della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ai sensi del comma 2, i componenti della Commissione sono tenuti a dichiarare alla presidenza della Commissione e alla Presidenza della Camera di appartenenza se nei loro confronti sussista la predetta situazione di conflitto di interessi, entro dieci giorni dalla data di entrata in vigore della legge e ogniqualvolta sopravvengano nuovi fatti oggetto di inchiesta. Si specifica che la sussistenza di tale situazione può essere segnalata anche da uno o più componenti della Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 3 dispone che la Commissione esamini le comunicazioni e le segnalazioni, assicurando il contraddittorio con il parlamentare interessato, e approvi una relazione con le relative conclusioni in ordine alla sussistenza della situazione di conflitto di interesse e all'eventuale conseguente obbligo di astensione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Al comma 4, infine, si stabilisce che la relazione sia trasmessa al senatore o al deputato interessato e al Presidente della Camera di appartenenza e che il procedimento di approvazione della medesima e le modalità di adempimento dell'eventuale obbligo di astensione siano disciplinate dal regolamento interno della Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e54" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) esprime perplessità circa la mancata assegnazione del disegno di legge alle Commissioni 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 2
							<an:sup>a</an:sup>
							 riunite.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e66a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e66" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  fa presente che - sulla base dei precedenti - i disegni di legge istitutivi e modificativi della Commissione parlamentare di inchiesta sulla mafia rientrano nella competenza di merito della sola 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si riserva, comunque, sul punto un approfondimento con la Presidenza del Senato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e73" name="SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e73">SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e76" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e76"/>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e66a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e82" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che la Commissione ha richiesto l'attivazione del circuito audiovisivo interno, ai sensi dell'articolo 33, comma 4, del Regolamento, sulla parte di seduta riguardante l'esame dei disegni di legge nn. 1353 e 504 e per tutto il prosieguo del relativo 
							<an:i>iter</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché la Presidenza del Senato ha preventivamente fatto conoscere il proprio assenso, in assenza di obiezioni, dispone quindi l'attivazione di tale forma di pubblicità, per l'intero seguito dell'esame dei predetti disegni di legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e91" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e91">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e94" name="1353 e 504">
					
               
					<an:heading id="h-d1e94"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1353</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>DISEGNO DI LEGGE COSTITUZIONALE. - Norme in materia di ordinamento giurisdizionale e di istituzione della Corte disciplinare</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>approvato, in sede di prima deliberazione, dalla Camera dei deputati</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>504</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifica all'articolo 87 e al titolo IV della parte seconda della Costituzione in materia di separazione delle carriere giudicante e requirente della magistratura</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 98</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>- e petizione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seconda seduta pomeridiana di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Si riprende dalla votazione dell'emendamento 3.23.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e125" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole del gruppo, rilevando come ogni modifica di rilievo della Carta costituzionale dovrebbe essere il frutto di una condivisione tra maggioranza e opposizioni, proprio al fine di preservare il carattere pattizio della Costituzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Rivolgendosi alla maggioranza, ricorda come non si sia mai verificato il caso in cui una riforma costituzionale sia stata presentata come inemendabile da un importante membro del Governo, quale il Ministro della giustizia.</an:p>
						
                  
						<an:p>La riforma in esame - lungi dall'essere condivisa - è frutto di un atto di prepotenza politica, essendo stata adottata dal Consiglio dei ministri, senza che il Parlamento sia riuscito finora ad apportare anche solo dei correttivi formali.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e135" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) osserva come la riforma costituzionale non risolva i veri problemi dei cittadini, quali l'eccessiva durata dei processi o le carenze nel processo di digitalizzazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La maggioranza, purtroppo, nutre un pregiudizio sulla terzietà dei giudici, ritenendoli proni alle richieste dei pubblici ministeri, sebbene i dati statistici sulle pronunce giudiziarie smentiscano tale pregiudizio.</an:p>
						
                  
						<an:p>La riforma rompe un equilibrio tra i poteri. Dal momento che le funzioni dei giudici e dei PM sono già distinte, la separazione delle carriere non farà altro che agevolare una deriva inquisitoria e finirà per ledere la terzietà del PM, organo che oggi è tenuto a ricercare elementi probatori anche in favore dell'indagato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, è inaccettabile il rigetto sistematico di ogni proposta emendativa, in considerazione del fatto che anche la stessa tecnica di normazione della riforma in esame non si addice ad un disegno di legge costituzionale, in quanto reca norme di dettaglio che sono invece proprie di una fonte legislativa ordinaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.23 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame dell'emendamento 3.24.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e148" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole all'emendamento in esame, rilevando come la riforma tradisca una certa coerenza tra il merito e il metodo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel merito, si induce una deriva in senso giustizialista del ruolo del PM, che attualmente è tenuto a concorrere all'accertamento della realtà processuale, mentre, con la riforma proposta, punterà soltanto alla condanna dell'imputato.</an:p>
						
                  
						<an:p>A fronte del rilievo della maggioranza, secondo cui - nei fatti - il PM non assolverebbe alla sua funzione di garanzia, replica osservando come, in tal caso, andrebbero adottati i necessari correttivi a livello di legislazione ordinaria, per esempio garantendo un puntuale rispetto dell'articolo 358 del codice di procedura penale, che impone ai PM di ricercare anche elementi probatori a sostegno dell'indagato. Oppure, si potrebbe prevedere che il PM debba avere una precedente esperienza nelle funzioni giudicanti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel metodo, l'esame parlamentare risulta sordo ad ogni istanza di miglioramento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.24 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>È quindi posto ai voti e respinto l'emendamento 3.25.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame dell'emendamento 3.26.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e162" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole del gruppo, rimarcando come - al tono illiberale del merito della riforma - si accompagna un metodo illiberale, testimoniato dal fatto che si impedisce al Parlamento la pur minima possibilità di correggere il disegno di legge costituzionale, anche solo a livello di interventi di miglioramento formale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge la proposta emendativa 3.26.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							Si passa all'esame dell'emendamento 3.27, su cui la senatrice 
							<an:ref id="d1e171" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) annuncia il voto favorevole, denunciando come la riforma proposta dal Governo da un lato, con la separazione delle carriere, vada a ledere la terzietà del PM, mentre, con la duplicazione del CSM, vada a ledere l'unità della giurisdizione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, il meccanismo del sorteggio per la selezione dei componenti dei due CSM rappresenta una sostanziale mortificazione dei due organi, che peraltro rischieranno di non dialogare tra loro e di perdere di vista la riflessione sull'ordinamento giurisdizionale nel suo complesso.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge l'emendamento 3.27.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono quindi posti contestualmente al voto e respinti gli emendamenti sostanzialmente identici 3.28 e 3.29.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame degli emendamenti sostanzialmente identici 3.30 e 3.33.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e183" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel dichiarare il voto favorevole, rivendica l'intenzione del proprio gruppo di utilizzare tutti gli strumenti regolamentari e gli spazi a disposizione per correggere una proposta di riforma che rischia di risolversi in una torsione illiberale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Rammenta come - negli altri Paesi in cui le carriere sono separate e il PM è subordinato al potere esecutivo - siano stati adottati dei bilanciamenti per evitare degenerazioni contrarie alla cultura garantista.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia come il rigetto pregiudiziale di ogni proposta emendativa sia sintomatico del fatto che l'accordo di maggioranza sulla blindatura della riforma prevale su ogni valutazione di merito.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32640" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32640"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e193" href="#p32640">GAUDIANO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) annuncia il voto favorevole, contestando sia l'impianto complessivo del disegno di legge del Governo sia una modalità di esame parlamentare che prescinde dal dialogo costruttivo con le opposizioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Invece, la riforma è uscita sostanzialmente blindata dal Consiglio dei ministri e - per come strutturata - scardina l'assetto costituzionale vigente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli emendamenti sostanzialmente identici 3.30 e 3.33 sono posti contestualmente in votazione e respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione degli emendamenti sostanzialmente identici 3.31 e 3.32.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e204" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) evidenzia come la maggioranza e il Governo vedano nella riforma in esame una sorta di rivalsa nei riguardi della magistratura, accusata di essere politicizzata ogni volta che adotta decisioni sgradite alla classe politica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si tratta quindi di una riforma contro la magistratura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, ferma restando la legittimità delle deliberazioni parlamentari adottate a maggioranza, su una proposta di revisione costituzionale di così ampia portata sarebbe stato doveroso un confronto tra maggioranza e opposizioni. Al contrario, nel corso dell'esame presso la Camera dei deputati, non è stato approvato alcun emendamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Risulta poi mortificante il fatto che la Conferenza dei Presidenti di gruppo di ieri abbia previsto la calendarizzazione in Assemblea del disegno di legge, anche qualora l'esame in Commissione non sia concluso.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti contestualmente ai voti, gli emendamenti sostanzialmente identici 3.31 e 3.32 sono respinti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e66a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e217" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che l'emendamento 3.34 è inammissibile, in quanto privo di ogni reale portata modificativa, ai sensi dell'articolo 100, comma 8, del Regolamento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 3.35, la senatrice 
							<an:ref id="d1e223" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole, sottolineando come la proposta del Governo, in combinato disposto con il premierato, vada non solo a scardinare la separazione tra i poteri, ma anche a stravolgere l'assetto costituzionale vigente, restringendo l'autonomia e l'indipendenza del potere giudiziario.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32640" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32640"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e231" href="#p32640">GAUDIANO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) annuncia il voto favorevole, osservando come la proposta emendativa rappresenti un ulteriore tentativo per indurre la maggioranza a correggere una riforma estremamente negativa, che minaccia l'equilibrio tra i poteri.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.35 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e242" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
