<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1354/A/2.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1354/A/2.1"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1354/A/2.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1354/A/2.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1354/A/2.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1354/A/2.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1354/A/2.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1354/A/2.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1354/A/2.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2019-06-27"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2019-06-27" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1354/A/2.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/1354" showAs="DDL 1354"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDCD53QI0GBM3MG0IAR0DK1BZTTD0D3X2IRH0LVOEX5CEEKFLVBBQL" href="http://dati.senato.it/32610" showAs="D'ALFONSO"/>
				<an:TLCPerson id="IDJ530Z5JMZ01DM10XKQALZRUHWONXVKMUD54ZYBCMPXTXKMIN3GCC" href="http://dati.senato.it/22865" showAs="BELLANOVA"/>
				<an:TLCPerson id="IDZA3P2PBXISPDEXRQY312R5EEPNSZWEEYRL4URGHKFUMY0CJRP5SB" href="http://dati.senato.it/29288" showAs="BONIFAZI"/>
				<an:TLCPerson id="IDTPE5FWAIYMZGDRO1N05KFRQKMFRAW50CVNSZ3HHKOR5PIX3CBAMH" href="http://dati.senato.it/32746" showAs="COMINCINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDK3IGQON35PITNEJW1N302CV0YL3LS5XBGMC1Y2PV3VMHQBH1CEPF" href="http://dati.senato.it/32643" showAs="GRIMANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDUYNQQS2AX4B4KGATK4KVA2KF3CPHG2KNRY2GTGIRAHOVG1GEY4PL" href="http://dati.senato.it/29398" showAs="FERRARI"/>
				<an:TLCPerson id="IDR4O3RSPZ01T3L05CH2NYKTY2CMF0BLEUJ2DI0MFCSLQDRBU0EVC" href="http://dati.senato.it/29555" showAs="RICHETTI"/>
				<an:TLCPerson id="IDOJA3K0XUFJWIC5WQX3PTJ4XV5CGIPL0RLHFDDNMZ4W1A2XJUVALF" href="http://dati.senato.it/25411" showAs="ROSSOMANDO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1354</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCD53QI0GBM3MG0IAR0DK1BZTTD0D3X2IRH0LVOEX5CEEKFLVBBQL" as="#tipoSenatore">D'ALFONSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJ530Z5JMZ01DM10XKQALZRUHWONXVKMUD54ZYBCMPXTXKMIN3GCC" as="#tipoSenatore">BELLANOVA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZA3P2PBXISPDEXRQY312R5EEPNSZWEEYRL4URGHKFUMY0CJRP5SB" as="#tipoSenatore">BONIFAZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTPE5FWAIYMZGDRO1N05KFRQKMFRAW50CVNSZ3HHKOR5PIX3CBAMH" as="#tipoSenatore">COMINCINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDK3IGQON35PITNEJW1N302CV0YL3LS5XBGMC1Y2PV3VMHQBH1CEPF" as="#tipoSenatore">GRIMANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDUYNQQS2AX4B4KGATK4KVA2KF3CPHG2KNRY2GTGIRAHOVG1GEY4PL" as="#tipoSenatore">FERRARI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDR4O3RSPZ01T3L05CH2NYKTY2CMF0BLEUJ2DI0MFCSLQDRBU0EVC" as="#tipoSenatore">RICHETTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDOJA3K0XUFJWIC5WQX3PTJ4XV5CGIPL0RLHFDDNMZ4W1A2XJUVALF" as="#tipoSenatore">ROSSOMANDO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 2. - 
					<an:i>1</an:i>
					. All'articolo 1, comma 54, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, le parole: ''non superiori a euro 65.000'', sono sostituite dalle seguenti: ''non superiori a euro 40.000''.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2</an:i>
					. All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2018, n. 145, i commi da 17 a 22 sono abrogati.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3</an:i>
					. In deroga all'articolo 3 della legge 27 luglio 2000, n. 212, a decorrere dal periodo d'imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2019, al testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 23, comma 1, la lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''
					<an:i>g)</an:i>
					 redditi di cui agli articoli 5, 115 e 116 imputabili a soci, associati o partecipanti non residenti, nonché quelli di cui all'articolo 55-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 1, secondo periodo'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo l'articolo 55 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''55-
					<an:i>bis. - (Imposta sul reddito d'impresa) - 1</an:i>
					. Il reddito d'impresa degli imprenditori individuali e delle società in nome collettivo e in accomandita semplice in regime di contabilità ordinaria, determinato ai sensi del presente capo, è escluso dalla formazione del reddito complessivo e assoggettato a tassazione separata con l'aliquota prevista dall'articolo 77. Dal reddito d'impresa sono ammesse in deduzione le somme prelevate, a carico dell'utile di esercizio e delle riserve di utili, nei limiti del reddito del periodo d'imposta e dei periodi d'imposta precedenti assoggettati a tassazione separata al netto delle perdite residue computabili in diminuzione dei redditi dei periodi d'imposta successivi, a favore dell'imprenditore, dei collaboratori familiari o dei soci.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2</an:i>
					. In deroga all'articolo 8, comma 3, le perdite maturate nei periodi d'imposta di applicazione delle disposizioni di cui al comma 1 del presente articolo sono computate in diminuzione del reddito dei periodi d'imposta successivi per l'intero importo che trova capienza in essi. Le perdite non ancora utilizzate al momento di fuoriuscita dal regime di cui al presente articolo sono computabili in diminuzione dai redditi ai sensi dell'articolo 8, comma 3, considerando l'ultimo anno di permanenza nel regime come anno di maturazione delle stesse. Nel caso di società in nome collettivo e in accomandita semplice tali perdite sono imputate a ciascun socio proporzionalmente alla sua quota di partecipazione agli utili.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3</an:i>
					. Le somme prelevate a carico dell'utile dell'esercizio e delle riserve di utili, nei limiti del reddito dell'esercizio e dei periodi d'imposta precedenti assoggettati a tassazione separata e non ancora prelevati, a favore dell'imprenditore, dei collaboratori familiari o dei soci costituiscono reddito d'impresa e concorrono integralmente a formare il reddito complessivo dell'imprenditore, dei collaboratori familiari o dei soci.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4</an:i>
					. Gli imprenditori e le società in nome collettivo e in accomandita semplice in regime di contabilità ordinaria possono optare per l'applicazione delle disposizioni di cui al presente articolo. L'opzione ha durata pari a cinque periodi d'imposta, è rinnovabile e deve essere esercitata nella dichiarazione dei redditi, con effetto dal periodo d'imposta cui è riferita la dichiarazione.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5</an:i>
					. L'applicazione del presente articolo esclude quella dell'articolo 5 limitatamente all'imputazione e alla tassazione del reddito indipendentemente dalla sua percezione.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6</an:i>
					. Le disposizioni del presente articolo non si applicano alle somme prelevate a carico delle riserve formate con utili dei periodi d'imposta precedenti a quello dal quale ha effetto il presente articolo; le riserve da cui sono prelevate le somme si considerano formate prioritariamente con utili di tali periodi d'imposta.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>7</an:i>
					. In caso di fuoriuscita dal regime di cui al presente articolo, anche a seguito di cessazione dell'attività, le somme prelevate a carico delle riserve di utili formate nei periodi d'imposta di applicazione delle disposizioni del presente articolo, nei limiti in cui le stesse sono state assoggettate a tassazione separata, concorrono a formare il reddito complessivo dell'imprenditore, dei collaboratori o dei soci; ai medesimi soggetti è riconosciuto un credito d'imposta in misura pari all'imposta di cui al comma 1, primo periodo''.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 116 dopo il comma 2 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''2-
					<an:i>bis</an:i>
					. In alternativa a quanto disposto dai commi 1 e 2, le società ivi previste possono esercitare l'opzione per l'applicazione del regime di cui all'articolo 55-
					<an:i>bis</an:i>
					. Gli utili di esercizio e le riserve di utili derivanti dalle partecipazioni nelle società che esercitano l'opzione di cui all'articolo 55-
					<an:i>bis</an:i>
					 si considerano equiparati alle somme di cui al comma 3 dello stesso articolo. Si applicano le disposizioni dell'articolo 84, comma 3. Per i soggetti che fruiscono di un regime di esenzione dell'utile, la perdita è riportabile nei limiti di cui all'articolo 84, comma 1, secondo periodo'';
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Per i soggetti che applicano le disposizioni di cui all'articolo 55-
					<an:i>bis</an:i>
					 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, introdotto dal comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del presente articolo, l'ammontare del contributo annuo dovuto dai soggetti di cui all'articolo 1 della legge 2 agosto 1990, n. 233, è determinato senza tenere conto delle disposizioni di cui al citato articolo 55-
					<an:i>bis</an:i>
					».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
