<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-03-18/202/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-03-18/202"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="202"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-03-18/202/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-03-18/202/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-03-18/202/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-03-18/202/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-03-18"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-03-18/202/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e29a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="Roberto Marti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22910" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22910" showAs="Giulia Cosenza"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36381" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36381" showAs="Vincenza Aloisio"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32856" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32856" showAs="Carmela Bucalo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31875" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31875" showAs="Cecilia D'Elia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32634" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32634" showAs="Barbara Floridia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36439" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36439" showAs="Paolo Marcheschi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34558" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34558" showAs="Lavinia Mennuni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34243" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34243" showAs="Andrea Paganella"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36417" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36417" showAs="Luca Pirondini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36418" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36418" showAs="Vincenza Rando"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32779" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32779" showAs="Roberto Rosso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36421" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36421" showAs="Raoul Russo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36428" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36428" showAs="Raffaele Speranzon"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28924" showAs="Francesco Verducci"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33027" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33027" showAs="Giuseppina Versace"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>202</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI,COSENZA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.202 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:55:00"/>
					La seduta inizia alle ore 13,55
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e29" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  riferisce sugli esiti dell'odierna riunione dell'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi parlamentari. In tale sede si è convenuto di avviare l'esame del disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=58767">1333</an:a>
							 (Valorizzazione della storia, dell'arte e della cultura dei borghi e dei territori d'Italia attraverso l'attività del &quot;Festival delle Città Identitarie&quot;), nonché del disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=58748">1326</an:a>
							 (Istituzione del Programma «Vado e torno» per il sostegno della formazione universitaria all'estero in settori determinanti per l'innovazione e la diffusione delle tecnologie e per il rientro in Italia dei soggetti beneficiari), entrambi assegnati alla Commissione in sede redigente. La Presidenza ha inoltre ricevuto il mandato di prendere contatti con la Presidenza dell'8ª Commissione al fine di concordare una data per l'avvio dell'esame del disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=58707">1312</an:a>
							 (Disposizioni in materia di stadi e impianti calcistici italiani), assegnato alle Commissioni 7ª e 8ª riunite in sede redigente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'Ufficio di Presidenza, tenuto conto dell'interesse suscitato dall'audizione, svolta in data odierna, della professoressa Loredana Perla, con riferimento al documento recante la revisione delle indicazioni nazionali e delle linee guida relative al primo e al secondo ciclo di istruzione, redatto da un Comitato istituito 
							<an:i>ad hoc</an:i>
							 di cui è coordinatrice, ha altresì stabilito di chiamare nuovamente la professoressa Perla a riferire non appena si sarà conclusa la fase di consultazione sul medesimo documento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e46" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e46">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e49" name="Modifiche all&amp;#39;articolo 9 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, in materia di semplificazione delle procedure per il rilascio delle autorizzazioni per le competizioni sportive su strada">
					
               
					<an:heading id="h-d1e49"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1414</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche all'articolo 9 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, in materia di semplificazione delle procedure per il rilascio delle autorizzazioni per le competizioni sportive su strada</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere all'8ª Commissione. Esame. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e65" href="#p29480">MARTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in titolo, già approvato dalla Camera dei deputati e composto da un solo articolo, evidenziando innanzitutto che l'obiettivo principale del provvedimento è agevolare l'organizzazione di eventi sportivi motoristici, ciclistici e podistici, semplificando le procedure autorizzative e il quadro normativo di riferimento. Tale intervento è di particolare interesse per la Commissione, in quanto le competizioni sportive su strada rappresentano non solo eventi di sportivi, talvolta di straordinario rilievo, bensì anche occasione di valorizzazione del patrimonio culturale e turistico dei territori che le ospitano
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'Atto Senato, novellando l'articolo 9 del Codice della Strada, ribadisce l'esigenza che le predette manifestazioni siano previamente autorizzate, ridefinendo le competenze degli enti locali e delle Regioni in materia, rendendo più agevole il coordinamento tra gli stessi enti territoriali e le federazioni sportive, introducendo procedure più snelle per la sospensione temporanea della circolazione durante lo svolgimento delle gare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto di stretta attinenza della Commissione, sottolinea il ruolo delle manifestazioni sportive su strada per la diffusione della pratica sportiva, attraverso il coinvolgimento dei giovani e, più in generale, delle comunità locali, per la promozione dei valori della cultura sportiva, quali la lealtà, l'onestà, il rispetto reciproco fra i partecipanti, e per favorire momenti di aggregazione e inclusione sociale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente che la semplificazione amministrativa, nel favorire un maggior numero di eventi sportivi, potrà rilevarsi un volano per la promozione anche del patrimonio storico, artistico e culturale presente nei territori.</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, fa presente che il provvedimento rafforza il legame tra sport, cultura e sviluppo locale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Preso atto che non vi sono iscritti a parlare in discussione generale, il 
							<an:ref id="d1e77" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  dichiara chiusa tale fase procedurale e, in qualità di relatore, formula una proposta di un parere favorevole sul provvedimento in esame che, in assenza di richieste di intervento per dichiarazioni di voto e previa verifica della presenza del prescritto numero di senatori, è posta in votazione e approvata all'unanimità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>           </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e82" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e82">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e85" name="Proposta di nomina del generale di brigata Giovanni Capasso a direttore generale per il supporto all&amp;#39;attuazione dei programmi dell&amp;#39;Unit&amp;agrave; Grande Pompei - Grande Progetto Pompei">
					
               
					<an:heading id="h-d1e85"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 58</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Proposta di nomina del generale di brigata Giovanni Capasso a direttore generale per il supporto all'attuazione dei programmi dell'Unità Grande Pompei - Grande Progetto Pompei</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al sottosegretario di Stato della Presidenza del Consiglio dei ministri, ai sensi dell'articolo 1, comma 1, del decreto-legge 8 agosto 2013, n. 91, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 ottobre 2013, n. 112. Esame. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e100" href="#p22910">COSENZA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riferisce sull'atto in titolo, premettendo un inquadramento complessivo dell'attività dell'Unità Grande Pompei, alla cui direzione è proposto il generale di brigata Giovanni Capasso. Si tratta di una struttura di coordinamento chiamata da anni a svolgere un compito cruciale per la realizzazione di interventi strategici finalizzati alla conservazione, alla sicurezza e alla valorizzazione del sito archeologico di Pompei e delle aree circostanti, al fine di attuare il Grande Progetto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda, inoltre, che con il decreto-legge n. 34 del 2011 (articolo 2) è stato disposto il potenziamento delle funzioni di tutela dell'area archeologica di Pompei, mediante l'elaborazione di un Programma straordinario e urgente di interventi conservativi, di prevenzione, manutenzione e restauro. Ciò ha consentito l'avvio del richiamato Grande Progetto Pompei, cui sono state destinate sia risorse nazionali che fondi dell'Unione europea.</an:p>
						
                  
						<an:p>Successivamente, prosegue la relatrice, il decreto-legge n. 91 del 2013 (all'articolo 1) ha previsto - nell'ambito delle misure riferite al cosiddetto &quot;Grande Progetto Pompei&quot; - l'istituzione dell'Unità Grande Pompei, con il compito di gestione del richiamato sito UNESCO, e contestualmente, ha disposto la nomina del direttore generale di progetto e del vice direttore generale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Aggiunge, inoltre, che il decreto-legge n. 83 del 2014, all'articolo 2, comma 5-
							<an:i>ter</an:i>
							, a seguito di plurime novelle (l'ultima delle quali introdotta con il decreto-legge n. 44 del 2023, recante disposizioni urgenti in materia di termini legislativi), stabilisce che lo svolgimento delle funzioni di direttore generale, nonché l'attività dell'Unità &quot;Grande Pompei&quot;, del vice direttore generale vicario e della struttura di supporto sono assicurati sino al 31 dicembre 2026.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Precisa indi che, ai sensi del medesimo decreto-legge n. 44, il direttore generale di progetto assume la denominazione di &quot;direttore generale per il supporto all'attuazione dei programmi&quot; e svolge altresì funzioni di supporto, raccordo e monitoraggio per le attività finalizzate a dare attuazione e accelerazione ai programmi di spesa nazionali ed europei del Ministero della cultura, con particolare riguardo agli interventi previsti dal Piano strategico Grandi Progetti Beni culturali e dal Piano nazionale di ripresa e resilienza.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala che, ferme restando le funzioni, i compiti e le attribuzioni della Soprintendenza competente in ordine alla gestione ordinaria del sito, tra i compiti del direttore generale rientrano: la definizione e l'approvazione dei progetti degli interventi di messa in sicurezza, restauro e valorizzazione del sito; la funzione di stazione appaltante e di cura dell'esecuzione delle misure atte ad accelerare gli affidamenti, nonché dell'attuazione e dell'esecuzione dei relativi contratti. Il direttore generale assume, inoltre, direttive atte a migliorare l'efficace conduzione del sito archeologico e collabora altresì per assicurare la trasparenza, la regolarità e l'economicità della gestione dei contratti pubblici, riferendo al Parlamento sullo stato di avanzamento dei lavori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le nomine sono disposte con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro della cultura, previo parere delle Commissioni parlamentari competenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per la nomina a direttore generale (così come per quella a vice direttore generale), il decreto legge n. 91 prevede i seguenti requisiti: appartenenza al personale di ruolo delle amministrazioni dello Stato di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165; comprovata competenza ed esperienza pluriennale; assenza di condanne passate in giudicato per reati contro la pubblica amministrazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>La relatrice riferisce che la Commissione è chiamata ad esprimersi sulla nomina del richiamato generale Capasso a direttore generale per il supporto all'attuazione dei programmi dell'Unità Grande Pompei fino al 31 dicembre 2025.</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiarisce che si tratta invero di una conferma dell'incarico già attribuito ai sensi del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 22 febbraio 2024 fino al 31 dicembre 2024, in riferimento al quale la Commissione si era espressa favorevolmente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Come evidenziato nella documentazione trasmessa dal Governo, il Ministro della cultura ha inteso proporre la conferma del generale Capasso in considerazione del servizio reso, dei risultati conseguiti e dell'esperienza maturata, nell'ottica di proseguire l'azione di rilancio economico-sociale e di riqualificazione ambientale dei comuni interessati dal piano di gestione del sito UNESCO.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Richiamato, conclusivamente, il 
							<an:i>curriculum</an:i>
							 del Generale di brigata Giovanni Capasso, propone l'espressione di un parere favorevole sulla proposta di nomina in titolo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							            Preso atto che non vi sono iscritti a parlare, il 
							<an:ref id="d1e126" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  - dopo aver avvertito che si passa alle votazioni a scrutinio segreto sulla proposta di nomina in titolo e stante l'assenza dei senatori segretari - invita il senatore Pirondini a coadiuvarlo per lo svolgimento delle medesime votazioni, ai sensi dell'articolo 11 del Regolamento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36381" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36381"/>
						
                  
						<an:p>
							            Alla votazione partecipano i senatori: Vincenza 
							<an:ref id="d1e132" href="#p36381">ALOISIO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), Carmela 
							<an:ref id="d1e137" href="#p32856">BUCALO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), Giulia 
							<an:ref id="d1e142" href="#p22910">COSENZA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), Cecilia 
							<an:ref id="d1e148" href="#p31875">D'ELIA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), Barbara 
							<an:ref id="d1e153" href="#p32634">Barbara FLORIDIA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							),
							<an:ref id="d1e158" href="#p36439">MARCHESCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							),
							<an:ref id="d1e164" href="#p29480">MARTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), Lavinia 
							<an:ref id="d1e169" href="#p34558">MENNUNI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) (in sostituzione della senatrice Anna Maria Fallucchi),
							<an:ref id="d1e174" href="#p34243">PAGANELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							),
							<an:ref id="d1e180" href="#p36417">PIRONDINI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), Vincenza 
							<an:ref id="d1e185" href="#p36418">RANDO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							),
							<an:ref id="d1e190" href="#p32779">ROSSO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) (in sostituzione del senatore Occhiuto),
							<an:ref id="d1e196" href="#p36421">RUSSO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) (in sostituzione del senatore Iannone),
							<an:ref id="d1e201" href="#p36428">SPERANZON</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							),
							<an:ref id="d1e206" href="#p28924">VERDUCCI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), Giusy 
							<an:ref id="d1e212" href="#p33027">VERSACE</an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-UDC-NM (NcI, CI, IaC)-MAIE-CP</an:i>
							).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							            La 
							<an:ref id="d1e220" href="#p22910">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che la proposta di nomina è approvata con 10 voti favorevoli, 5 astenuti e un voto contrario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e225" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e225">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e228" name="Disposizioni in materia di economia dello spazio">
					
               
					<an:heading id="h-d1e228"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1415</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di economia dello spazio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 9ª Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36439" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36439"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e244" href="#p36439">MARCHESCHI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in titolo, già approvato dalla Camera dei deputati, facendo anzitutto presente che il disegno in titolo, composto di 31 articoli, regolamenta l'accesso allo spazio extra-atmosferico da parte degli operatori (al Titolo II), l'immatricolazione degli oggetti spaziali (al Titolo III), nonché le responsabilità degli operatori e dello Stato (al Titolo IV) e promuove lo sviluppo dell'economia dello spazio (in particolare al Titolo V).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con specifico riferimento agli ambiti di competenza della Commissione, segnala, con riguardo alle disposizioni relative alla ricerca scientifica, l'articolo 1, che inserisce fra la finalità dell'intervento normativo, la promozione della ricerca spaziale e tecnologica nel settore spaziale, riconoscendolo come ambito strategico per lo sviluppo del Paese.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sempre in tale ambito, si sofferma inoltre sull'articolo 24, che, al comma 2, garantisce l'accesso ai dati di origine spaziale per la ricerca, che deve avvenire in modo equo e non discriminatorio, a beneficio dell'attività scientifica posta in essere da parte delle università e degli enti di ricerca, e sull'articolo 26, recante iniziative per l'uso efficiente dello spettro radioelettrico. Tali iniziative, prosegue il relatore, sono inquadrabili nell'ambito della finalità di favorire lo sviluppo tecnologico e scientifico, con particolare riguardo alla riduzione delle interferenze tra reti satellitari e sistemi terrestri, allo studio di modelli tecnici di coesistenza per il miglior uso dello spettro radioelettrico, nonché a ricerche per individuare le migliori aree per l'installazione di infrastrutture per la gestione del traffico satellitare.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Quanto alle norme in materia di formazione e di università, si sofferma sull'articolo 2, rilevando che il comma 1 stabilisce che il Ministro dell'università e della ricerca sia sentito nell'ambito del procedimento di definizione del Piano nazionale per l'economia dello spazio. Inoltre, dà conto del comma 4, che, alla lettera 
							<an:i>i)</an:i>
							, include fra i contenuti del citato Piano la definizione di progetti formativi e di orientamento al fine di stimolare l'interesse dei giovani per le discipline scientifiche, tecnologiche, ingegneristiche e matematiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Rileva infine che l'articolo 23, al comma 3, contempla il concerto del Ministro dell'università e la ricerca nell'ambito del procedimento di definizione del decreto del Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 volto a definire i criteri di intervento e il funzionamento del fondo per l'economia dello spazio. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e260" name="Modifiche alla disciplina della Fondazione Ordine costantiniano di San Giorgio di Parma">
					
               
					<an:heading id="h-d1e260"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1379</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla disciplina della Fondazione Ordine costantiniano di San Giorgio di Parma</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 1ª Commissione. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p33027" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33027"/>
						
                  
						<an:p>
							            La relatrice 
							<an:ref id="d1e276" href="#p33027">VERSACE</an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-UDC-NM (NcI, CI, IaC)-MAIE-CP</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in titolo, di iniziativa governativa e già approvato dalla Camera dei deputati, che mira a riorganizzare l'assetto amministrativo della Fondazione Ordine costantiniano di San Giorgio di Parma, garantendone la continuità con l'attività sino ad oggi svolta. L'Ordine - prosegue la relatrice - è un ente giuridico istituito con regio decreto nel 1922 e successivamente confermato nel 1946.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Informa che l'obiettivo principale dell'intervento normativo consiste nella tutela e valorizzazione del patrimonio della Fondazione, con particolare riferimento a quello storico, culturale e religioso. Con riferimento agli scopi principali della Fondazione, l'articolo 2 enuncia la conservazione della Basilica come luogo di culto cattolico, la salvaguardia del patrimonio storico, culturale e religioso e la valorizzazione degli altri elementi del suo patrimonio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Viene poi enunciato, come scopo accessorio, quello di attuazione di iniziative di valenza sociale, culturale e filantropica.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Altro elemento portante dell'intervento normativo, prosegue la relatrice, è costituito dalla revisione della 
							<an:i>governance</an:i>
							 della Fondazione, che ora prevede i seguenti organi: il Presidente, il Consiglio generale e il collegio dei revisori dei conti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nell'ambito della composizione del Consiglio generale, in particolare, oltre ai componenti di diritto (il vescovo della diocesi di Parma; il sindaco di Parma; il presidente della Provincia di Parma; il rettore dell'Università di Parma), sono contemplati quattro membri nominati dal Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro della cultura e il Ministro dell'interno. Tale disposizione attribuisce al Ministero della cultura un ruolo rilevante nella gestione della Fondazione, rafforzando il controllo pubblico sulle attività culturali, nell'ottica di un indirizzo coerente con le politiche nazionali di tutela del patrimonio storico-artistico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma infine sull'articolo 4, che detta disposizioni in ordine alla continuità della destinazione al culto, della Basilica e dei beni culturali in essa contenuti. Precisa tuttavia che rimane fermo il rispetto del Codice dei beni culturali e del paesaggio (di cui al decreto legislativo n. 42 del 2004), garantendo in tal modo, per un verso, l'integrità del patrimonio storico-religioso della Basilica e, per l'altro, fruibilità pubblica dello stesso.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 14,20.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e295" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:20:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
