<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/989/C/G/989/3/10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/989/C/G/989/3/10"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/989/C/G/989/3/10/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/989/3/10"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/989/C/G/989/3/10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/989/C/G/989/3/10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/989/C/G/989/3/10/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/989/C/G/989/3/10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/989/C/G/989/3/10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/989/C/G/989/3/10/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-01"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-07-01" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/989/C/G/989/3/10/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/989" showAs="Ddl 989"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/33110" showAs="Elena Murelli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32598" showAs="Maria Cristina Cantù"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/36013" showAs="Tilde Minasi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 989</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/989/3/10</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Murelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cantù</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Minasi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge n. 989, recante misure per il potenziamento della medicina di genere nel Servizio sanitario nazionale;</an:p>
				

				<an:p>     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          migliorare le condizioni di salute della donna è obiettivo prioritario del nostro Servizio Sanitario Nazionale, in quanto elemento fondante per migliorare le condizioni di salute generali della popolazione;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          i flussi mestruali abbondanti, o sanguinamenti uterini anomali (AUB), sono definiti dalla Federazione Internazionale di Ginecologia e Ostetricia (FIGO) come sanguinamento dal corpo uterino di durata, volume, frequenza e/o regolarità anormali. Può manifestarsi in forma cronica, se persiste da oltre sei mesi, oppure acuta, quando si verifica un episodio di sanguinamento abbondante che richiede un intervento immediato.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          il flusso mestruale abbondante è tra le condizioni maggiormente impattanti sulla qualità di vita delle donne. Questa condizione può presentarsi sia in età riproduttiva sia in post-menopausa. Nelle donne in età fertile, questa condizione ha una prevalenza stimata tra il 10% e il 30%, con un significativo impatto sulla qualità della vita e rilevanti costi sanitari e sociali. Anche in post-menopausa è una condizione frequente, con una prevalenza tra l'1% e il 10%, e rappresenta il 5% delle visite ginecologiche specialistiche;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          si tratta di una manifestazione clinica che può essere il potenziale segno di patologie ginecologiche sottostanti, sia benigne come i fibromi uterini che rappresentano la causa più frequente di sanguinamento, che maligne, o disordini sistemici, con un impatto significativo sulla qualità della vita della donna. Nonostante la frequenza del disturbo, la gestione dei sanguinamenti uterini anomali risulta non equo, con percorsi clinici variabili ed un utilizzo non sempre efficiente delle risorse;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          l'isterectomia è una pratica chirurgica risolutiva del problema che consiste però nella rimozione - parziale o totale - dell'utero della paziente, con conseguenze severe sull'integrità fisica e psicologica della donna;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          secondo il &quot;Rapporto annuale sull'attività di ricovero ospedaliero (Dati SDO 2021)&quot;, pubblicato l'8 febbraio 2024 dalla Direzione generale della programmazione sanitaria del Ministero della Salute, gli &quot;Interventi su utero e annessi non per neoplasie maligne (senza cc)&quot; rappresentano il settimo DRG per numerosità di dimissioni in Regime Ordinario in Italia (82.505);</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          secondo il Programma Nazionale Esiti (PNE) dell'Agenzia Nazionale per i Servizi Sanitari Regionali (AGENAS), in Italia, nel 2023, sono stati effettuati circa 59.000 interventi di isterectomia, con forti variabilità tra regioni, sollevando preoccupazioni circa l'elevata inappropriatezza di tali interventi, specialmente per le patologie uterine benigne;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          la gestione del flusso mestruale abbondante deve mirare alla riduzione del sanguinamento ed al miglioramento della qualità della vita della paziente. In Italia le linee guida sul trattamento delle condizioni ginecologiche che si manifestano con sintomi di pertinenza ginecologica come l'AUB sono redatte dalla Società Italiana di Ginecologia e Ostetricia (SIGO) e dell'Associazione Ostetrici Ginecologi Ospedalieri Italiani (AOGOI). Tuttavia, non esistono linee guida nazionali sul trattamento di questa condizione e ad oggi non sono state inserite all'interno del Sistema Nazionale Linee Guida del Ministero della Salute;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          la terapia farmacologica è considerata la prima linea del trattamento del sanguinamento uterino anomalo di causa non strutturale, con l'obiettivo di ridurre il flusso mestruale, diminuendo così la morbilità e migliorando la qualità della vita della paziente;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          qualora questo trattamento non risultasse efficace, è necessario considerare le opzioni chirurgiche disponibili che includono l'ablazione endometriale e l'isterectomia;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          dopo aver individuato la causa dei flussi mestruali abbondanti, la decisione terapeutica deve tener conto non solo dell'efficacia e del profilo di sicurezza dei trattamenti disponibili, ma anche della preferenza della paziente stessa, del desiderio di prole, delle comorbidità e dei costi della gestione a lungo termine;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          le procedure mininvasive diagnostiche e terapeutiche in ginecologia consentono un minore impatto sulle pazienti e vantaggi per la programmazione sanitaria;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          tra queste, l'ablazione endometriale è una tecnica chirurgica utile in caso di eccessivo ed anomalo sanguinamento uterino e consiste nella distruzione dell'endometrio, il tessuto che riveste l'interno dell'utero;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          le tecniche di ablazione endometriale di seconda generazione, riconosciute dalla letteratura scientifica, presentano un tasso di successo superiore al 90% e costituiscono un'opzione moderna che preserva l'integrità dell'utero, riducendo così l'impatto psicologico e fisico sulle pazienti;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          un maggiore ricorso all'ablazione endometriale e alle tecniche alternative per la gestione dell'AUB richiede non solo un aggiornamento delle competenze mediche, ma anche un'informazione adeguata e capillare rivolta alle donne che soffrono di sanguinamento uterino anomalo, affinché possano conoscere e valutare tutte le opzioni disponibili per il trattamento della loro condizione, comprese quello meno invasive;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          - A promuovere una campagna informativa a livello nazionale, mirata a sensibilizzare e informare le donne che soffrono di flussi mestruali abbondanti sulle opzioni terapeutiche disponibili, con particolare attenzione alle tecniche mininvasive, quale alternativa efficace e conservativa all'isterectomia;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          - A organizzare programmi di formazione e aggiornamento specifici per il personale medico e sanitario, con l'obiettivo di diffondere le competenze relative alle tecniche di ablazione endometriale di seconda generazione, così da garantire un approccio terapeutico moderno e rispettoso delle esigenze delle pazienti;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          - Ad avviare i lavori per la costituzione, presso il Ministero della Salute, di un tavolo tecnico con esperti del settore, associazioni di pazienti e rappresentanti delle società scientifiche per definire indirizzi e raccomandazioni nazionali sul trattamento dei flussi mestruali abbondanti;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          - A incentivare le strutture sanitarie ad adottare tecniche chirurgiche mininvasive garantendo così un miglioramento nella qualità delle cure e un'ottimizzazione delle risorse del Servizio Sanitario Nazionale.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
