<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/17/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/17"/>
					<an:FRBRdate date="2015-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/17/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1779/1e5/17"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/17/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/17/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/17/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/17/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/17/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/17/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-03-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-03-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1779/C/G/1779/1e5/17/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1779" showAs="DDL 1779"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 5° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/4"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EBB" href="http://dati.senato.it/senatore/29139" showAs="Molinari"/>
				<an:TLCPerson id="EGB" href="http://dati.senato.it/senatore/29193" showAs="Vacciano"/>
				<an:TLCPerson id="ELB" href="http://dati.senato.it/senatore/17578" showAs="De Petris"/>
				<an:TLCPerson id="EQB" href="http://dati.senato.it/senatore/29191" showAs="Uras"/>
				<an:TLCPerson id="EVB" href="http://dati.senato.it/senatore/29058" showAs="Campanella"/>
				<an:TLCPerson id="E1B" href="http://dati.senato.it/senatore/29051" showAs="Bocchino"/>
				<an:TLCPerson id="E6B" href="http://dati.senato.it/senatore/29044" showAs="Bencini"/>
				<an:TLCPerson id="EEC" href="http://dati.senato.it/senatore/29149" showAs="Orellana"/>
				<an:TLCPerson id="EJC" href="http://dati.senato.it/senatore/29084" showAs="De Pin"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1779</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1779/1e5/17 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EBB" as="#tipoSenatore">Molinari</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EGB" as="#tipoSenatore">Vacciano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ELB" as="#tipoSenatore">De Petris</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EQB" as="#tipoSenatore">Uras</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EVB" as="#tipoSenatore">Campanella</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E1B" as="#tipoSenatore">Bocchino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E6B" as="#tipoSenatore">Bencini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EEC" as="#tipoSenatore">Orellana</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EJC" as="#tipoSenatore">De Pin</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>in sede di conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 31 dicembre 2014, n. 192, recante proroga di termini previsti da disposizioni legislative,</an:p>
				<an:p>premesso che:</an:p>
				<an:p>l'art. 1, comma 629, della Legge n.190 del 23 dicembre 2014 - cd. legge di stabilità 2015 - ha introdotto l'art. 17-ter nel DPR n. 633/72 che, estualmente, al primo comma, dispone: «Per le cessioni di beni e per le prestazioni di servizi effettuate nei confronti dello Stato, degli organi dello Stato ancorché dotati di personalità giuridica, degli enti pubblici territoriali e dei consorzi tra essi costituiti ai sensi dell'articolo 31 del testo unico di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, e successive modificazioni, delle camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura, degli istituti universitari, delle aziende sanitarie locali, degli enti ospedalieri, degli enti pubblici di ricovero e cura aventi prevalente carattere scientifico, degli enti pubblici di assistenza e beneficenza e di quelli di previdenza, per i quali i suddetti cessionari o committenti non sono debitori d'imposta ai sensi delle disposizioni in materia d'imposta sul valore aggiunto, l'imposta è in ogni caso versata dai medesimi secondo modalità e terminifissati con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze», precisando, al secondo comma, che «Le disposizioni di cui al comma 1 non si applicano ai compensi per prestazioni di servizi assoggettati a ritenute alla fonte a titolo di imposta sul reddito.»;</an:p>
				<an:p>la suddetta norma introduce il cd. split payment, ovvero, in termini pratici, le pubbliche amministrazioni elencate nell'art. 17-ter, all'atto del pagamento delle fatture ricevute in relazione ai propri acquisti di beni e servizi, non corrispondono più ai fomitori l'importo lordo della fattura, ma solo l'imponibile, trattenendo l'IVA e riversandola direttamente all'erario;</an:p>
				<an:p>la conseguenza della mancata ricezione da parte del fornitore non dell'IVA sulle proprie vendite alle pubbliche amministrazioni costituisce una deroga al principio di neutralità della suddetta imposta, disciplinato dall'art. 19 del DPR 633/72, per mezzo del quale il «contribuente iva» ad ogni versamento periodico dovuto corrispond all'erario la differenza tra l'IVA sulle sue vendite addebitata ai suoi clienti e l'IVA sugli acquisti dovuta ai forni tori;</an:p>
				<an:p>lo split payment inceppa tale meccanismo, determinando quindi l'insorgere di ricorsivi crediti IVA in capo ai fornitori dello Stato e introducendo una sorta di obbligo, a tutti i suoi fomitori, a contrarre un prestito forzoso pari al l'IVA a credito, che confluisce in liquidazione senza trovare più capienza in quella a debito;</an:p>
				<an:p>le imprese potrebbero avere gravi problemi a fronteggiare tale finanziamento forzoso e tutte quelle che non riuscissero a sostenere un simile aggravio potrebbero portare, medio tempore, alla fuoriuscita dal mercato degli operatori medio-piccoli, lasciando il campo libero alle grandi società nazionali e multinazionali: evento darmoso che rischierebbe di affidare ad un oligopolio - capace di far cartello e imporre un prezzo di mercato - le forniture pubbliche;</an:p>
				<an:p>considerato, inoltre, che:</an:p>
				<an:p>lo split payment, essendo pacificamente distorsivo della neutralità dell'IVA, avrebbe dovuto ricevere una misura di deroga ai sensi dell'art. 395 della Direttiva 2006/1121CE (28 novembre 2006) del Consiglio europeo, e invece il Governo l'ha fatto entrare in vigore il primo gennaio 2015 senza attendere una pronuncia dell'Europa;</an:p>
				<an:p>il Decreto Ministeriale (Ministero dell'economia e delle finanze) del 23 gennaio 2015 (c.d. «Split payment») (Gazz. Uff. n. 27 del 3 febbraio 2015 Serie Generale) recante le «Modalità e termini per il versamento dell'imposta sul valore aggiunto da parte delle pubbliche amministrazioni», in attuazione della normativa introdotta dalla legge di Stabilità 2015, all'art.5, recante «Disposizioni per le pubbliche amministrazioni soggetti passivi dell 'IVA», fissa una disciplina che esula e travalica i compiti assegnati dalla legge, interessandosi segnatamente all'attività delle «pubbliche amministrazioni che effettuano acquisti di beni e servizi nell'esercizio di attività commerciali»;</an:p>
				<an:p>il D.P.R. n. 633 del 26/l0/1972, all'art. 8, comma 1, lett. c), prevede che - per le cessioni ivi individuate - operi il meccanismo del cd. plafond, di cui al comma successivo del predetto art.8;</an:p>
				<an:p>l'art. 20, D. Lgs. n. 175/2014 sulle semplificazioni fiscali ha modificato le modalità di comunicazione all'Agenzia delle Entrate dei dati in esse contenute e gli adempimenti a cui sono tenuti gli esportatori abituali e i loro fornitori, al fine dell'effettuazione di cessioni in regime di non imponibilità IVA di cui all'art. 8, comma 1, lettera c), D.P.R. n. 633/1972, prevedendo che siano gli esportatori a trasmettere all'Agenzia le lettere d'intento e che i fomitori non debbano più comunicare i dati in esse contenuti, limitandosi - dal canto loro - a riscontrare telematicamente l'avvenuta presentazione della comunicazione da Parte del proprio cliente, riepilogando in dichiarazione annuale IVA le suddette operazioni;</an:p>
				<an:p>con provvedimento direttori aIe del 12 dicembre 2014, l'Agenzia delle Entrate ha approvato il modello di dichiarazione d'intento che gli esportatori abituali potranno trasmettere all'Amministrazione finanziaria per manifestare la volontà di effettuare acquisti o importazioni senza applicazione dell'IV A a partire dal 20 15;</an:p>
				<an:p>impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>
					a valutare la possibilità dell'introduzione di un decreto correttivo che estenda, con riguardo allo split payment, all'art. 17-
					<an:i>ter</an:i>
					 del D.P.R. n. 633/1972, il meccanismo (cd. plafond) di cui all'art. 8, comma 2.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
