<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-06-23/312/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-06-23/312"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-23" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="312"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-06-23/312/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-06-23/312/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-23" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-06-23/312/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-06-23/312/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-23" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-06-23"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2026-06-23/312/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e54a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="Roberto Marti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32856" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32856" showAs="Carmela Bucalo"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>312</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.312 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e19" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:05:00"/>
					La seduta inizia alle ore 16,05
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e21" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e21">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e24" name="1360">
					
               
					<an:heading id="h-d1e24"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1190</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Istituzione della banca dati unica audiovisiva degli artisti interpreti o esecutori e della banca dati unica dei fonogrammi</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MARTI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1360</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per il rispetto degli obblighi informativi degli utilizzatori in materia di diritti connessi al diritto d'autore</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>TURCO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto sospeso nella seduta del 17 giugno, nel corso della quale è stato fissato, alle ore 12 di lunedì 22 giugno, il termine per la presentazione di eventuali ordini del giorno ed emendamenti riferiti al testo unificato adottato dalla Commissione per i disegni di legge in titolo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e54a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e54" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  informa che alla sopra citata scadenza sono pervenuti 23 emendamenti (pubblicati in allegato) e nessun ordine del giorno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Preso atto che non vi sono richieste di intervento, avverte che gli emendamenti presentati si intendono dati per illustrati dai rispettivi proponenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e62" name="Scuole dell&amp;#39;infanzia a indirizzo musicale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e62"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>492</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni e delega al Governo per l'istituzione di Scuole dell'infanzia a indirizzo musicale</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>PIRONDINI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio. Adozione di un nuovo testo
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 15 luglio 2025.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e54a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e82" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							 , dopo aver informato che la relatrice Barbara Floridia ha presentato un nuovo testo relativo al disegno di legge in titolo (pubblicato in allegato), propone di adottarlo come testo base per il prosieguo dell'esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conviene la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e54a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e91" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  propone indi di fissare il termine per la presentazione di eventuali ordini del giorno ed emendamenti al nuovo testo alle ore 10 di giovedì 25 giugno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conviene la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e99" name="Norme per la valorizzazione del sistema AFAM">
					
               
					<an:heading id="h-d1e99"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1701</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in favore delle istituzioni dell'alta formazione artistica e musicale (AFAM), nonché per l'equiparazione giuridica ed economica dei docenti delle medesime istituzioni ai docenti universitari</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>PIRONDINI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1497</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per la valorizzazione del sistema dell'Alta formazione artistica, musicale e coreutica</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MALAN e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1411</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Statuto giuridico ed economico del personale docente delle istituzioni di alta formazione artistica e musicale ed equiparazione con il personale docente del sistema universitario</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Mariastella GELMINI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto dei disegni di legge nn. 1701 e 1497, congiunzione con l'esame del disegno di legge n. 1411 e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto sospeso nella seduta del 3 giugno.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32856" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32856"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e139" href="#p32856">BUCALO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge n. 1411, premettendo che esso ha ad oggetto il pieno riconoscimento giuridico ed economico del personale docente delle istituzioni di alta formazione artistica, musicale e coreutica (AFAM) e la loro equiparazione al personale docente del sistema universitario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente che il provvedimento, suddiviso in cinque articoli, all'articolo 1, definisce le finalità e i princìpi generali. Si prevede, in particolare, che il suddetto riconoscimento sia finalizzato a valorizzare le discipline artistiche e musicali e a contribuire alla crescita culturale e sociale del Paese. Inoltre, si pone l'obiettivo di garantire a tutti i docenti delle istituzioni AFAM pari dignità, diritti e opportunità rispetto ai docenti universitari, con particolare riferimento agli aspetti professionali, giuridici ed economici.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala indi l'articolo 2, che trasforma il contratto di lavoro del personale docente delle istituzioni AFAM, ivi comprese le modalità di valutazione della ricerca e della didattica, in un rapporto di impiego equivalente a quello dei docenti universitari, secondo la disciplina prevista dall'articolo 3 del decreto legislativo n. 165 del 2001.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che l'equiparazione con i docenti universitari concerne, altresì, la partecipazione alle attività di aggiornamento e ricerca e alle collaborazioni scientifiche, nonché l'accesso agli incarichi di responsabilità e direzione di corsi e dipartimenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa poi a dar conto dell'articolo 3, che disciplina l'equiparazione del trattamento economico, prevedendo che, a decorrere dalla data di entrata in vigore del provvedimento, ai docenti di prima fascia in servizio nelle istituzioni AFAM al 31 ottobre 2024 sia riservato il medesimo trattamento economico dei professori universitari di prima fascia di pari qualifica e anzianità. Nel trattamento economico sono compresi il trattamento stipendiale, gli aumenti retributivi annuali, i compensi per le attività didattiche aggiuntive e il trattamento pensionistico e previdenziale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'attuazione del riequilibrio stipendiale è prevista su base triennale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il medesimo articolo 3 stabilisce, infine, che le risorse economiche per l'adeguamento del trattamento stipendiale dei docenti AFAM siano allocate nel bilancio annuale del Ministero dell'università e della ricerca.</an:p>
						
                  
						<an:p>Menziona, quindi, l'articolo 4, ai sensi del quale i docenti delle istituzioni AFAM possono partecipare a tutte le opportunità di ricerca finanziate a livello nazionale e internazionale, incluse quelle previste dal Ministero dell'università e della ricerca.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo dispone, inoltre, il riconoscimento delle istituzioni AFAM come enti di ricerca, equiparabili alle università, e assicura ai loro docenti pari opportunità di accesso a fondi di ricerca, pubblicazioni scientifiche e partecipazione a progetti internazionali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma, quindi, sull'articolo 5, che reca disposizioni finali e transitorie.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia, in particolare, la disposizione che affida al Ministero dell'università e della ricerca l'adozione di un programma di implementazione per l'equiparazione statutaria ed economica tra i docenti delle istituzioni AFAM e quelli universitari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa indi riferimento alla previsione di un aggiornamento delle disposizioni legislative relative al rapporto di impiego dei docenti universitari, al fine di includervi il personale docente delle istituzioni AFAM.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa cenno alla disposizione transitoria, ai sensi della quale, sino all'attuazione completa delle nuove disposizioni, si affida alle istituzioni AFAM l'adozione delle misure (transitorie) dirette a garantire la parità di trattamento dei propri docenti con i docenti universitari.</an:p>
						
                  
						<an:p>In ragione dell'affinità della materia, propone, conclusivamente, di congiungere l'esame del disegno di legge in titolo con il seguito dell'esame congiunto dei disegni di legge nn. 1701 e 1497.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene sulla proposta della relatrice.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e166" name="Disposizioni per la promozione della formazione del personale docente in materia di educazione al rispetto e alle relazioni">
					
               
					<an:heading id="h-d1e166"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1664</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la promozione della formazione del personale docente in materia di educazione al rispetto e alle relazioni</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MARTI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>294</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Introduzione dell'educazione all'affettività e al rispetto delle differenze nelle attività didattiche delle scuole del sistema nazionale di istruzione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Cecilia D'ELIA e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>579</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Introduzione dell'insegnamento dell'educazione emotivo-sentimentale nei programmi scolastici del sistema educativo di istruzione e di formazione, al fine di contrastare il fenomeno del femminicidio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Giulia COSENZA.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>943</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Introduzione dell'educazione sentimentale, sessuale e affettiva nelle scuole</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>DE CRISTOFARO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>979</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni finalizzate all'introduzione di percorsi di educazione all'affettività e di educazione sessuale nell'ambito del sistema nazionale di istruzione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Alessandra MAIORINO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1064</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifica alla legge 20 agosto 2019, n. 92, in materia di introduzione dell'educazione all'emotività, all'affettività e alla sessualità nell'ambito dell'insegnamento trasversale dell'educazione civica</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>CONSIGLIO REGIONALE DELLA TOSCANA</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1334</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per l'introduzione dell'educazione alla relazione e ai sentimenti nelle istituzioni scolastiche di ogni ordine e grado</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Vincenza ALOISIO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1394</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Introduzione dell'insegnamento scolastico dell'educazione sentimentale in tutte le scuole di ogni ordine e grado, statali, private e paritarie</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>DISEGNO DI LEGGE D'INIZIATIVA POPOLARE</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto sospeso nella seduta del 16 giugno.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e54a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e256" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  informa che la Commissione bilancio non si è ancora espressa sull'Atto Senato n. 1664, assunto come testo base, e che, pertanto, non è possibile procedere alla votazione degli emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e262" name="Disposizioni per il riconoscimento della Vespa Piaggio a quattro tempi quale espressione della storia, della cultura e dell'arte italiana riconosciute in tutto il mondo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e262"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1761</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per il riconoscimento della Vespa Piaggio a quattro tempi quale espressione della storia, della cultura e dell'arte italiana riconosciute in tutto il mondo</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MARTI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 16 giugno.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e54a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e282" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  informa che la Commissione bilancio non si è ancora espressa sul nuovo testo del disegno di legge in titolo e che, pertanto, non è possibile procedere alla votazione degli emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e288" name="SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTI ACQUISITI NEL CORSO DELLE AUDIZIONI SUL DISEGNO DI LEGGE N. 1890">
				
            
				<an:heading id="h-d1e288">SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTI ACQUISITI NEL CORSO DELLE AUDIZIONI SUL DISEGNO DI LEGGE N. 1890</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e291" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e291"/>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e54a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e297" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  informa che l'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi parlamentari ha avviato oggi un ciclo di audizioni in relazione al disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=60107">1890</an:a>
							, recante "Riordino e riorganizzazione del Consiglio universitario nazionale".
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Comunica, al riguardo, che le documentazioni acquisite nel corso di tali audizioni saranno pubblicate sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione, al pari di quelle che dovessero essere comunque trasmesse nel prosieguo della procedura informativa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 16,15.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e311" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:15:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
