<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1149/A/28.500/2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1149/A/28.500/2"/>
					<an:FRBRdate date="2002-10-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1149/A/28.500/2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="28.500/2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1149/A/28.500/2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1149/A/28.500/2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2002-10-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1149/A/28.500/2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1149/A/28.500/2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1149/A/28.500/2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2002-10-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1149/A/28.500/2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2002-10-02" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2002-10-02" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1149/A/28.500/2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/1149" id="ar1" showAs="DDL 1149"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2569" id="EY" showAs="Toia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4340" id="E4" showAs="Bastianoni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/714" id="ECB" showAs="Coviello"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4479" id="EHB" showAs="Manzione"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1149</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 28.500/2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Toia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Bastianoni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Coviello</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Manzione</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 4, con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «4. Il risarcimento del danno biologico è determinato sulla base dei valori monetari uniformi fissati nella Tabella indicativa nazionale per il risarcimento del danno biologico di cui ai commi 7 e seguenti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Se la lesione dell'integrità psicofisica subìta dal danneggiato è superiore a settanta punti di percentuale invalidante, il risarcimento del danno biologico è determinato dal giudice con equo apprezzamento delle circostanze del caso in misura comunque non inferiore ai valori indicati nella Tabella di cui al comma 9 per la lesione massima.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Se la lesione dell'integrità psicofisica subìta dal danneggiato è inferiore a settanta punti di percentuale invalidante, l'ammontare del risarcimento del danno biologico può essere dal giudice aumentato, in misura non superiore al quinto, con equo apprezzamento delle eccezionali circostanze del caso.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        7. È istituita presso il Ministero della giustizia la Commissione di Studio per la riforma del danno biologico, con il compito di redigere la Tabella indicativa nazionale. La Tabella indicativa nazionale è successivamente approvata con decreto del Ministro della giustizia e pubblicata sulla 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 della Repubblica Italiana.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        8. La Commissione di cui al comma 7 è composta da sei membri esperti del settore: uno nominato dal Presidente dell'ISVAP, uno nominato dall'ANIA, uno nominato dal Consiglio Nazionale dei Consumatori e degli Utenti, uno nominato dal Consiglio Nazionale Forense, uno nominato dal Consiglio Superiore della Magistratura, un Medico legale di chiara fama nominato dal Ministro della salute.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. La Commissione redige la Tabella indicativa nazionale basandola sul sistema cosiddetto &quot;a punto variabile&quot; in funzione dell'età e del grado di invalidità, nonché sulla base dei seguenti criteri:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il valore del punto è funzione crescente della percentuale di invalidità. L'incidenza della menomazione sulla vita del danneggiato cresce in modo più che proporzionale rispetto all'aumento percentuale assegnato ai postumi, non solo in termini assoluti ma anche relativi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il valore del punto è funzione decrescente dell'età del soggetto, sulla base delle tavole di mortalità elaborate dall'ISTAT, al tasso di rivalutazione pari all'interesse legale, anche tenendo conto della maggiore longevità della donna. Per le menomazioni subìte dai soggetti di età superiore ai settanta anni, che richiedono una maggiore personalizzazione del danno, il valore monetario di base è dato dal valore del punto che verrebbe riconosciuto ad un soggetto settantenne;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 per le menomazioni cosiddette micropermanenti, identificate nelle invalidità comprese tra l'1 per cento e il 10 per cento, i rispettivi valori monetari debbono essere calcolati in ragione della diversa incidenza di tali menomazioni sulla vita del soggetto nonché delle relative potenzialità di riassorbimento e sono comunque inferiori a quelli relativi alle invalidità superiori;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 per le menomazioni cosiddette macropermanenti, identificate con le invalidità superiori al 70 per cento, il valore monetario di base è dato per le età fino a settanta anni dal valore del punto che verrebbe riconosciuto al soggetto a fronte di una invalidità pari al 70 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 il danno alla salute da invalidità temporanea inferiore al 100 per cento è liquidato in misura corrispondente alla percentuale di invalidità riconosciuta per ciascun giorno;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        10. Con decreto del Ministero della giustizia di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze i valori monetari di cui al comma 9 sono aggiornati ogni tre anni sulla base della media del tasso di inflazione registrato nei tre anni precedenti all'ultimo aggiornamento, nonchè tenendo conto dell'andamento delle liquidazioni giudiziarie risultante dal monitoraggio di cui al comma 11.         11. Per le finalità di cui al comma 10, il Ministero della giustizia effettua il monitoraggio, su base nazionale e con cadenza annuale, degli ammontari giudizialmente determinati a titolo di risarcimento del danno biologico e del danno morale».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
