<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G01.9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G01.9"/>
					<an:FRBRdate date="2023-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G01.9/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G01.9"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G01.9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G01.9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G01.9/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G01.9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G01.9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G01.9/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-04-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-04-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G01.9/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/636" showAs="DDL 636"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0NM1AOAQSCDJJXMYRQILSGVKVH0ZU52WHA0FBZBWFA03DFLZMFPP" href="http://dati.senato.it/18055" showAs="LOSACCO"/>
				<an:TLCPerson id="IDPX2ASO3TK5C2PNUI3POLBNUYPGZAFKYUD0YI1GK1QKKYWXC5RFJM" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="MANCA"/>
				<an:TLCPerson id="IDCU25JRP5O0XFL3NBG3UBB4K1PGYSRH0GPIT4XNNWDISEYMFQ1QWB" href="http://dati.senato.it/36392" showAs="CAMUSSO"/>
				<an:TLCPerson id="ID1OKTS2NAFTI1MQ4NKHS1DKLRMPSAXKS0F1HKAKOVIOTIDUUUQ23P" href="http://dati.senato.it/25555" showAs="BOCCIA"/>
				<an:TLCPerson id="ID4ODO3F5F2SZRPF1SUOVYRYKJHFEFIQGUTN0UKJ010YGN4WYBBVN" href="http://dati.senato.it/36429" showAs="ZAMBITO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 636</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G01.9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0NM1AOAQSCDJJXMYRQILSGVKVH0ZU52WHA0FBZBWFA03DFLZMFPP" as="#tipoSenatore">LOSACCO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDPX2ASO3TK5C2PNUI3POLBNUYPGZAFKYUD0YI1GK1QKKYWXC5RFJM" as="#tipoSenatore">MANCA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCU25JRP5O0XFL3NBG3UBB4K1PGYSRH0GPIT4XNNWDISEYMFQ1QWB" as="#tipoSenatore">CAMUSSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID1OKTS2NAFTI1MQ4NKHS1DKLRMPSAXKS0F1HKAKOVIOTIDUUUQ23P" as="#tipoSenatore">BOCCIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4ODO3F5F2SZRPF1SUOVYRYKJHFEFIQGUTN0UKJ010YGN4WYBBVN" as="#tipoSenatore">ZAMBITO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>in sede di esame del disegno di legge «Conversione in legge del decreto-legge 16 febbraio 2023, n. 11, recante misure urgenti in materia di cessione dei crediti di cui all'articolo 121 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77»;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>        il provvedimento in esame reca norme che modificano la disciplina dell'esercizio delle opzioni della cessione o sconto in luogo delle detrazioni fiscali nel settore delle agevolazioni fiscali ed economiche in materia edilizia;</an:p>
				<an:p>            l'edilizia è da sempre un settore trainante del sistema economico ed occupazionale del nostro paese;</an:p>
				<an:p>            dalla loro introduzione i provvedimenti di agevolazione fiscale per i lavori di ristrutturazione, prima, e di efficientamento energetico, poi, hanno rivestito un ruolo via via crescente nel mercato delle costruzioni, permettendo al tempo stesso di riqualificare, mettere in sicurezza gli edifici e ridurre i costi energetici;</an:p>
				<an:p>            entro il 2025 scadranno tutti gli incentivi edilizi: Superbonus, ristrutturazioni, Ecobonus, Sismabonus;</an:p>
				<an:p>        preso atto che:</an:p>
				<an:p>        il Parlamento europeo ha recentemente approvato il mandato negoziale su una proposta di legge per aumentare il tasso di ristrutturazioni e ridurre consumo energetico ed emissioni nel settore edilizio;</an:p>
				<an:p>            l'obiettivo della proposta di revisione della direttiva sulla prestazione energetica nell'edilizia è una sostanziale riduzione delle emissioni di gas a effetto serra e del consumo energetico nel settore entro il 2030, al fine di raggiungere la neutralità climatica entro il 2050. Ristrutturare un più ampio numero di edifici inefficienti sotto il profilo energetico e migliorare la condivisione delle informazioni sul rendimento energetico sono altri obiettivi della proposta;</an:p>
				<an:p>            il Partito Democratico è già intervenuto in sede comunitaria per rendere il quadro normativo più elastico e meno vincolante ottenendo sensibili miglioramenti: significativa in questa direzione l'approvazione di un emendamento che vincola la Commissione Ue a presentare una relazione sullo stato dell'avanzamento della direttiva inserendo strumenti aggiuntivi, tra cui sufficienti risorse finanziarie, per facilitare la transizione e attenuare eventuali incidenze socioeconomiche negative;</an:p>
				<an:p>            le case italiane infatti, pur nella media né più vecchie, né energeticamente dispendiose rispetto alle altre abitazioni europee, hanno però una differenza sostanziale nella proprietà. Gli italiani in affitto sono infatti meno di un quarto del totale, la metà rispetto ad esempio alla Germania;</an:p>
				<an:p>            la Direttiva rappresenta quindi anche una occasione per rivalutare gli immobili di proprietà e rendere maggiormente efficienti quelli pubblici;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>        a procedere al riordino e alla razionalizzazione degli incentivi, dando una stabilità alle misure per un periodo congruo a consentire una programmazione degli interventi da parte di imprese, professionisti e cittadini, anche in un'ottica di gestione ordinata degli effetti delle misure che saranno approvate in sede europea con la direttiva «case green», prevedendo che tali strumenti siano commisurati a criteri di efficacia e di equità, tenendo conto dell'utilità per la collettività dell'intervento, come nel caso del Sismabonus, dell'efficientamento energetico degli immobili con più basse prestazioni, dell'abbattimento delle barriere architettoniche, e delle caratteristiche del beneficiario, a partire dagli edifici adibiti ad edilizia residenziale pubblica, che spesso coincidono con quelli abitati da famiglie in condizioni di povertà, dai redditi più bassi, dal terzo settore.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
