<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G2.10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G2.10"/>
					<an:FRBRdate date="2023-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G2.10/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G2.10"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G2.10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G2.10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G2.10/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G2.10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G2.10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-04-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G2.10/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-04-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-04-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/636/A/G2.10/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/636" showAs="DDL 636"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDJSC3FXN3LZBWCSF2H0IEG3OEQG4DJA45IAR5Y4PMBPVWDAKJQZNF" href="http://dati.senato.it/36392" showAs="CAMUSSO"/>
				<an:TLCPerson id="IDC4Q1S2WGVIBLB25NKSUVRVNVHBCNOUMAA5XZ02C5GYYDEYXRCFJO" href="http://dati.senato.it/18055" showAs="LOSACCO"/>
				<an:TLCPerson id="IDW0UPCPZ3QEZWDOMG2RTW3JYZKNTK4DQU20LANFPH5F02XHO5BHOK" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="MANCA"/>
				<an:TLCPerson id="IDI5EKFAQIL3OEBV3JR3KXWTXDPF1K21N1SGGJICLXZGJE0ANJNMI" href="http://dati.senato.it/25555" showAs="BOCCIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDZETCANF4GEYQOB5NN3LNNDNTCMHXUQGLIV3XU5CNWYXSS5KROKWK" href="http://dati.senato.it/36429" showAs="ZAMBITO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 636</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G2.10</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJSC3FXN3LZBWCSF2H0IEG3OEQG4DJA45IAR5Y4PMBPVWDAKJQZNF" as="#tipoSenatore">CAMUSSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDC4Q1S2WGVIBLB25NKSUVRVNVHBCNOUMAA5XZ02C5GYYDEYXRCFJO" as="#tipoSenatore">LOSACCO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDW0UPCPZ3QEZWDOMG2RTW3JYZKNTK4DQU20LANFPH5F02XHO5BHOK" as="#tipoSenatore">MANCA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDI5EKFAQIL3OEBV3JR3KXWTXDPF1K21N1SGGJICLXZGJE0ANJNMI" as="#tipoSenatore">BOCCIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZETCANF4GEYQOB5NN3LNNDNTCMHXUQGLIV3XU5CNWYXSS5KROKWK" as="#tipoSenatore">ZAMBITO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>        l'articolo 2 del presente provvedimento stabilisce, a partire dal 17 febbraio 2023, il divieto di optare, in luogo della fruizione diretta della detrazione, per un contributo anticipato sotto forma di sconto dai fornitori dei beni o servizi o per la cessione del credito corrispondente alla detrazione spettante per alcuni interventi di recupero patrimonio edilizio, efficienza energetica e superbonus, misure antisismiche, manutenzione facciate, installazione di impianti fotovoltaici, colonnine di ricarica e abbattimento delle barriere architettoniche;</an:p>
				<an:p>            tra i principali problemi sorti in materia di cessione di crediti derivanti da agevolazioni fiscali - come evidenziato anche dal Direttore generale delle finanze nell'audizione tenutasi al Senato il 2 febbraio 2023 - vi è la questione dei cosiddetti «crediti incagliati»: si tratta delle difficoltà nella circolazione dei crediti ceduti sorte, in particolare, a seguito dell'introduzione di stringenti presidi normativi volti ad arginare fenomeni frodatori legati alle agevolazioni edilizie;</an:p>
				<an:p>            in particolare in audizione è stato evidenziato come «i vari interventi legislativi che si sono susseguiti negli ultimi anni siano stati essenzialmente ispirati dalla necessità di prevenire i casi in cui viene posta in essere una catena di cessioni che - come riscontrato ad esito dell'esperienza operativa maturata dall'Amministrazione finanziaria - mira a dissimulare l'origine effettiva dei crediti, invero inesistenti, con l'intento di giungere alla monetizzazione degli stessi ed alla successiva distrazione della provvista finanziaria ottenuta. Tale limitazione - pur necessaria per le ragioni sopra evidenziate - ha fatto emergere il problema del cessionario che, a causa della limitazione del numero delle cessioni, può trovarsi nella situazione di non avere sufficienti debiti tributari o previdenziali da compensare con il credito di imposta acquistato e, contemporaneamente, a non poter più cedere il credito medesimo, perdendo, in tal modo, definitivamente una parte o una quota del credito stesso»;</an:p>
				<an:p>            in considerazione dell'eccezionalità della situazione, sarebbe opportuno traslare sulle PMI interessate dal problema dei crediti incagliati un regime simile a quello applicato alle start up innovative, le quali, come disposto dal decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179 convertito con modificazioni dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221, sono assoggettabili esclusivamente ai procedimenti di composizione della crisi da sovraindebitamento, ai sensi della legge 27 gennaio 2012, n. 3;</an:p>
				<an:p>            nello specifico, per le PMI in condizione di crisi finanziaria a causa dei crediti incagliati, si tratterebbe di ricorrere non all'applicazione delle procedure concorsuali canoniche quali fallimento, concordato preventivo e liquidazione coatta amministrativa, ma ai procedimenti di composizione della crisi da sovraindebitamento e di liquidazione del patrimonio applicabile agli imprenditori non fallibili;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>        a escludere dalle procedure concorsuali diverse da quelle previste dal Capo II della legge 27 gennaio 2012, n. 3 l'impresa che detiene crediti di imposta per sconti sul corrispettivo dovuto praticati in relazione a spese sostenute negli anni 2021 e 2022.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
