<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/21.0.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/21.0.4"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/21.0.4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="21.0.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/21.0.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/21.0.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/21.0.4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/21.0.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/21.0.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/21.0.4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-04-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-04-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/21.0.4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1184" showAs="Ddl 1184"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/37415" showAs="Daniela Ternullo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36413" showAs="Mario Occhiuto"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/4512" showAs="Adriano Paroli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1184</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 21.0.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ternullo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Occhiuto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paroli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al Titolo III, dopo il Capo I, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					          
					<an:i>«Capo I</an:i>
					-bis
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					          
					<an:i>Misure di semplificazione in materia di spettacolo</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 21-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Contribuzione privata alle spese di polizia locale per la gestione di grandi eventi di pubblico</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					          
					<an:i>spettacolo)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          1. Il comma 3
					<an:i>-bis</an:i>
					 dell'articolo 22 del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 giugno 2017, n. 96, è sostituito dal seguente: «3
					<an:i>-bis</an:i>
					. A decorrere dal 1° giugno 2023, le spese del personale di polizia locale, relative a prestazioni pagate da terzi per l'espletamento di servizi di cui all'articolo 168 del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, in materia di polizia stradale necessari allo svolgimento di attività e iniziative di carattere privato che incidono sulla sicurezza e la fluidità della circolazione nel territorio dell'ente, sono poste anche a carico del soggetto privato organizzatore o promotore dell'evento limitatamente al maggior impiego di personale di polizia stradale e le ore di servizio aggiuntivo effettuate dal personale di polizia locale in servizio in occasione dei medesimi eventi non sono considerate ai fini del calcolo degli straordinari del personale stesso. In sede di contrattazione integrativa sono disciplinate le modalità di utilizzo di tali risorse al fine di remunerare i relativi servizi in coerenza con le disposizioni normative e contrattuali vigenti. Per quanto attiene ai concerti e agli spettacoli di musiva dal vivo il contributo aggiuntivo in capo agli organizzatori si applica esclusivamente per i pubblici eventi a pagamento con capienza superiore a 30 mila spettatori. Il contributo richiesto al privato organizzatore assorbe ogni ulteriore onere connesso allo svolgimento
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          dell'evento».</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Entro 60 giorni dall'entrata in vigore del presente decreto legislativo, con decreto del Ministro della Cultura, di concerto con il Ministro dell'Interno, acquisito il parere della Conferenza Stato-città ed autonomie locali, sentite le organizzazioni maggiormente rappresentative del settore degli spettacoli, si definiscono i criteri e le modalità per la corretta individuazione di un'equa contribuzione aggiuntiva a carico dei soggetti privati di cui al comma 1.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. Il decreto di cui al comma 2 acquista efficacia decorsi 3 mesi dalla sua pubblicazione in gazzetta</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          ufficiale.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 21-
						<an:i>ter</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Misure di semplificazione in materia di biglietto nominale e contrasto al secondary ticketing)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          1. All'articolo 1, comma 545
					<an:i>-bis</an:i>
					, della legge 11 dicembre 2016, n. 232, le parole «con capienza superiore a 5.000 spettatori» sono sostituite dalle seguenti: «con capienza superiore a 40.000 spettatori».
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Con decreto del Ministro della cultura è istituito un tavolo alla presenza delle amministrazioni competenti e delle associazioni maggiormente rappresentative al fine di verificare l'efficacia del biglietto nominativo quale misura di contrasto del fenomeno della rivendita dei biglietti, anche in rapporto ai costi per la sua applicazione per gli organizzatori di spettacolo.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 21-
						<an:i>quater</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Sicurezza pubblica durante gli spettacoli dal vivo)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. Con decreto del Ministro dell'interno, di concerto con il Ministro della cultura, da adottare entro due mesi dall'entrata in vigore della presente legge, si provvede alla semplificazione dell'iter procedurale e normativo sulla sicurezza degli spettacoli nonché all'aggiornamento delle procedure, ivi incluso l'elenco delle prescrizioni, prevedendo la più estesa e ottimale utilizzazione delle tecnologie dell'informazione e della comunicazione, anche nei rapporti con i destinatari dell'azione amministrativa.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Con il medesimo decreto sono introdotte adeguate agevolazioni per la circolazione di mezzi pesanti qualora siano funzionali al trasporto di strumentazioni per gli spettacoli, con particolare riferimento allo spettacolo di musica popolare contemporanea e viaggiante e nello specifico privilegiando la</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          informatizzazione delle domande e delle successive autorizzazioni, ed è istituita presso il Dipartimento di Pubblica Sicurezza del Ministero dell'interno, una banca dati predisposta per la raccolta ed il raffronto dei dati relativi ai concerti e agli spettacoli di musica dal vivo annualmente organizzati in Italia.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
