<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/11.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/11.1"/>
					<an:FRBRdate date="2025-09-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/11.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="11.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/11.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/11.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-09-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/11.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/11.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/11.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-09-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/11.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-09-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-09-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1184/C/11.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1184" showAs="Ddl 1184"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/37415" showAs="Daniela Ternullo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/36413" showAs="Mario Occhiuto"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETB" href="http://dati.senato.it/4512" showAs="Adriano Paroli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1184</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 11.1 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ternullo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Occhiuto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paroli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">«Art. 11.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					<an:i>(Misure in materia di cremazione e dispersione delle ceneri)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          1. Alla legge 30 marzo 2001, n. 130, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 l'articolo 1 è sostituito dal seguente: «Art. 1. - 
					<an:i>(Oggetto, definizioni e competenze)</an:i>
					 - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Nel territorio italiano la cremazione è disciplinata dalla presente legge e le disposizioni in contrasto con essa sono abrogate.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>2.</an:i>
					 L'attività di cremazione delle salme è servizio pubblico locale d'interesse generale. Fatta salva la possibilità per i Comuni prevista dal successivo articolo 6, comma 2, della presente legge, è vietata ogni scontistica o offerta da parte dei gestori del servizio o soggetti connessi o collegati direttamente o indirettamente al gestore stesso, indipendentemente dalla natura pubblica o privata del gestore, che possa generare per soggetti terzi o soggetti connessi o collegati direttamente o indirettamente al gestore stesso condizioni di privilegio commerciale ed economico connesso o ricollegabile al pagamento della tariffa di cremazione.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>3.</an:i>
					 I cadaveri destinati alle attività di cremazione devono essere trasportati presso il polo crematorio da imprese autorizzate all'esercizio dell'attività funebre nel rispetto del defunto e delle normative igienico sanitarie, con tariffe non elusive di quanto disposto agli articoli 1, comma 2, e 6, comma 2, della presente legge, ricorrendo ai mezzi funebri di cui all'art. 20 del DPR 10 settembre 1990 n. 285. Nel rispetto dei defunti sono consentiti trasporti multipli di feretri nella misura massima di 4 per mezzo funebre, fatta salva la possibilità di trasporti multipli numericamente superiori in caso di calamità, per ordine dell'Autorità giudiziaria o di quella sanitaria. I citati trasporti multipli possono essere effettuati dalle imprese funebri o da imprese autorizzate al trasporto. Sono consentiti da parte di soggetti autorizzati i trasporti multipli in numero superiore a 4 solo per i resti mortali, derivanti da esumazioni ed estumulazioni ordinarie, destinati a cremazione. È altresì consentito, in caso di situazioni di fermo dell'impianto di cremazione, il trasferimento multiplo di feretri presso altro impianto disponibile.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>4.</an:i>
					 Sull'autorizzazione al trasporto il dirigente comunale preposto al servizio di polizia mortuaria, ovvero il responsabile del predetto servizio ai sensi dell'articolo 109, comma 2, del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, dovrà indicare obbligatoriamente il soggetto unico incaricato del trasporto, la data del trasporto, il crematorio di destinazione del feretro e la successiva destinazione delle ceneri ad avvenuta cremazione.»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 3, comma 1:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          1) alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, le parole: «del comune di decesso, che la rilascia acquisito un certificato in carta libera» sono sostituite dalle seguenti: «del comune di decesso o di ultima sepoltura, che la rilascia, anche in modalità digitale, acquisito un certificato in carta libera o con modalità digitale»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          2) dopo la lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è inserita la seguente:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          «
					<an:i>a</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 gli avvisi, le autorizzazioni e tutti i documenti necessari per la cremazione  e l'affido o la dispersione delle ceneri vengono formati in carta libera o con modalità digitale e inoltrati tempestivamente, anche per via telematica, da parte dell'ufficiale dello stato civile del comune di decesso o di ultima sepoltura agli aventi titolo o all'impresa funebre incaricata, all'impianto di cremazione di destinazione e al servizio cimiteriale per i casi di conservazione o dispersione in area cimiteriale o al comune di destinazione per i casi di dispersione in natura e affido;»
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          3) dopo la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 è inserita la seguente:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          «
					<an:i>b</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 le dichiarazioni degli aventi titolo sulla volontà di cremazione sono effettuate mediante dichiarazione sostitutiva dell'atto di notorietà, ai sensi dell'articolo 47 del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, resa con qualsiasi mezzo idoneo, compreso il formato digitale, garantendo in ogni caso l'identità del dichiarante e possono essere acquisite, ai fini del rilascio dell'autorizzazione, anche per via telematica;»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          4) la lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          «
					<an:i>g)</an:i>
					 a seguito di istanza dei soggetti di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, numero 3), le autorizzazioni al trasporto, inumazione, tumulazione o cremazione dei resti mortali come definiti ai sensi dell'articolo 3, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto del Presidente della Repubblica 15 luglio 2003, n. 254, sono rilasciate dal competente ufficio del comune del cimitero in cui sono stati rinvenuti. Qualora da parte dei medesimi soggetti, nei termini e secondo le modalità previste dal regolamento comunale di polizia mortuaria, non vengano effettuate comunicazioni sulla nuova sistemazione dei suddetti resti a seguito delle attività di esumazione ordinaria o di estumulazione a scadenza della concessione, il Comune può disporre, in alternativa alla reinumazione, che si provveda d'ufficio alla loro cremazione, a condizione che di tale disposizione sia stata informata preventivamente la cittadinanza mediante pubbliche affissioni. Per procedere alla cremazione non è necessaria la documentazione prevista per la cremazione di cadavere. Gli oneri derivanti dalla reinumazione o dalla cremazione restano a carico dei soggetti di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, numero 3), del presente comma;»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 6, il comma 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          «
					<an:i>2.</an:i>
					 La gestione dei crematori spetta ai comuni, che la esercitano attraverso una delle forme previste dal decreto legislativo 23 dicembre 2022, n. 201. Il soggetto gestore è tenuto a rispettare le tariffe approvate annualmente dai comuni e le tariffe inserite, ove presenti, nel Piano Economico Finanziario, nel rispetto di quanto previsto dal comma 2 dell'art. 1 della presente legge. Restano applicabili gli sconti tariffari e gli aggi che l'affidatario abbia riconosciuto al Comune concedente nel procedimento di affidamento del servizio. Spetta al Responsabile del procedimento di affidamento della pubblica amministrazione l'attività di vigilanza in merito a quanto disposto all'art. 1 comma 2 della presente legge.»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo l'articolo 8 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          «Art. 8
					<an:i>-bis</an:i>
					. - (
					<an:i>Sanzioni</an:i>
					) - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Salvo che il fatto costituisca reato, per la violazione della disposizione dell'articolo 1, comma 3, si applica la sanzione della sospensione della SCIA per l'esercizio dell'attività funebre da 3 a 6 mesi. In caso di recidiva entro 12 mesi, è disposta la revoca della SCIA.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
