<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2426/C/15.0.13/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2426/C/15.0.13"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2426/C/15.0.13/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="15.0.13"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2426/C/15.0.13/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2426/C/15.0.13/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2426/C/15.0.13/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2426/C/15.0.13/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2426/C/15.0.13/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2426/C/15.0.13/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-11-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-11-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2426/C/15.0.13/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2426" showAs="Ddl 2426"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32578" showAs="Alessandro Alfieri"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/29398" showAs="Alan Ferrari"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2426</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 15.0.13</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Alfieri</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ferrari</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 15
					<an:i>-bis</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Modifiche alla disciplina del Fondo di solidarietà comunale di cui all'articolo 1, comma 448 e seguenti, della legge 11 dicembre 2016, n. 232).</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        15
					<an:i>-bis</an:i>
					. All'articolo 1, comma 449, della legge 11 dicembre 2016, n. 232, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        a) alla lettera d
					<an:i>-quinquies</an:i>
					, il secondo periodo è sostituito dai seguenti: 
					<an:i>&quot;I contribuiti di cui al periodo precedente, relativi al 2021, sono ripartiti in proporzione del rispettivo coefficiente di riparto del fabbisogno standard calcolato per la funzione &quot;Servizi sociali&quot; e approvato dalla Commissione tecnica per i fabbisogni standard. A decorrere dal 2022, con il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui al periodo successivo, il riparto delle risorse incrementali rese disponibili ai sensi del primo periodo è effettuato sulla base dell'istruttoria tecnica condotta dalla Commissione tecnica per i fabbisogni standard con il supporto di esperti del settore, a favore dei comuni che risultano in deficit rispetto agli obiettivi di servizio di cui al medesimo successivo periodo, sulla base delle metodologie utilizzate per il calcolo dei coefficienti di riparto dei fabbisogni standard comunali per la funzione &quot;Servizi sociali&quot;;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo la lettera d
					<an:i>-septies</an:i>
					 è aggiunta la seguente: 
					<an:i>&quot;d</an:i>
					-octies
					<an:i>) destinato, quanto a 50 milioni di euro annui a decorrere dal 2022, ai Comuni con popolazione non superiore a 5 mila abitanti che si trovino in una delle seguenti condizioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>1)     riduzione della popolazione residente a medio termine (periodo 2011-2020) o a breve termine (periodo 2015-2020);</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>2)     riduzione del numero delle attività economiche o degli occupati nei medesimi periodi;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>3)     coinvolgimento in eventi calamitosi che abbiano comportato la dichiarazione dello stato di</an:i>
					<an:i>emergenza per un arco temporale continuativo superiore a un semestre nel periodo 1° gennaio 2012- 31 gennaio dell'anno precedente a quello di riferimento del fondo di solidarietà comunale.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>L'individuazione dei comuni beneficiari della quota di cui al periodo precedente è effettuata nell'ambito del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di determinazione e riparto del fondo di solidarietà comunale, sulla base di un'istruttoria tecnica condotta dalla Commissione tecnica per i fabbisogni standard, che tiene conto delle condizioni di cui al periodo precedente e della situazione socioeconomiche dei comuni interessati, sintetizzate dalle informazioni di fonte ufficiale riguardanti il reddito imponibile ai fini Irpef, dagli indicatori di vulnerabilità sociale e materiale e di incidenza della disoccupazione e della povertà assoluta e relativa nonché infine delle capacità fiscali. L'istruttoria tecnica potrà indicare delle soglie ai fini dell'accesso al riparto, anche al fine di assicurare la necessaria significatività del contributo in questione. L'istruttoria tecnica considera inoltre le finalità di cui all'articolo 1, comma 449 lettera d</an:i>
					-ter 
					<an:i>della legge n. 232/2016 e di cui all'articolo 1, comma 551, della legge 27 dicembre 2019, n. 160 eventualmente destinandovi quote specifiche dell'importo stanziato ai sensi della presente lettera. Per il 2022, la determinazione del riparto di cui alla presente lettera è stabilita entro il 31 marzo 2022 con il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui alla lettera d</an:i>
					-sexies
					<an:i>.»</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
