<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-09-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="61"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-09-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-09-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-09-19"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e253a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="MARTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32779" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32779" showAs="ROSSO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28924" showAs="VERDUCCI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32601" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32601" showAs="CASTIELLO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34243" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34243" showAs="PAGANELLA"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>61</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.61 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:40:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 15,40.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Definizione dei requisiti e degli standard minimi per il riconoscimento e l'accreditamento degli Istituti tecnologici superiori (ITS Academy)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">Definizione dei requisiti e degli standard minimi per il riconoscimento e l'accreditamento degli Istituti tecnologici superiori (ITS Academy)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 59</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto ministeriale recante la definizione dei requisiti e degli standard minimi per il riconoscimento e l'accreditamento degli Istituti tecnologici superiori (ITS Academy), nonché dei presupposti e delle modalità per la sospensione e la revoca dell'accreditamento
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Parere al ministro dell'Istruzione e del Merito, ai sensi dell'articolo 7, comma 3, della legge 15 luglio 2022, n. 99. Seguito dell'esame e rinvio)</an:p>
					
                  
                

               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 13 settembre scorso, nel corso della quale il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e95" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) ricorda di aver svolto la relazione introduttiva.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Constatato che non vi sono iscritti a parlare in discussione generale, il Presidente relatore illustra uno schema di parere favorevole sul provvedimento in titolo, pubblicato in allegato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Accogliendo la richiesta pervenuta da alcuni senatori per le vie brevi, propone di rinviare la votazione dello schema di parere alla seduta già convocata per domani.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno intervenendo in senso contrario, così rimane stabilito.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e120" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e120">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e128" name="Imprese culturali e creative">
					
               
					<an:heading id="h-d1e128">Imprese culturali e creative</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>637</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disciplina delle imprese culturali e creative
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p32779" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32779"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e170" href="#p32779">
                        ROSSO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) illustra le disposizioni del disegno di legge in titolo, specificando che esso si compone di sette articoli ed è diretto a promuovere la crescita e lo sviluppo delle imprese culturali e creative.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà conto dell'articolo 1, il quale definisce i requisiti che consentono agli enti privati, ivi comprese le organizzazioni non lucrative di utilità sociale (Onlus), di acquisire la qualifica di impresa culturale e creativa.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, agli enti privati è richiesto di avere quale oggetto sociale e di esercitare, in via prevalente o esclusiva, attività di creazione, valorizzazione e gestione di prodotti culturali, intesi quali beni, servizi e opere dell'ingegno inerenti, tra l'altro, alla letteratura, alla musica, alle arti figurative, allo spettacolo dal vivo, alle biblioteche e al patrimonio culturale, alla progettazione di design e di architettura, nonché alla organizzazione di eventi concernenti le suddette attività.</an:p>
						
                  
						<an:p>Agli enti privati che intendano acquisire la qualifica di impresa culturale e creativa è, altresì, richiesto di svolgere attività stabile e continuativa con sede in Italia o in uno degli Stati membri dell'Unione europea o in uno degli Stati aderenti all'Accordo sullo Spazio economico europeo, purché l'ente sia soggetto passivo di imposta in Italia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa, quindi, ad illustrare l'articolo 2, il quale prevede l'istituzione, nel registro delle imprese di cui all'articolo 2188 del codice civile, di un'apposita sezione nella quale sono iscritte le imprese culturali e creative. Alle Camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura è affidato il compito di trasmettere annualmente al Ministero della cultura l'elenco delle imprese culturali e creative iscritte in tale sezione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo prevede, inoltre, la possibilità, per le imprese culturali e creative, di adottare ed utilizzare la dicitura «Impresa culturale e creativa» o «ICC».</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ad un decreto interministeriale, adottato dal Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 di concerto con il Ministro della cultura, è demandata la definizione delle modalità di attuazione dell'articolo in commento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento all'articolo 3, evidenzia che esso provvede all'istituzione, nello stato di previsione del Ministero della cultura, del Fondo per lo sviluppo delle attività culturali e creative, con una dotazione di 20 milioni di euro per ciascuno degli anni 2023, 2024 e 2025, destinato alle imprese culturali e creative che siano iscritte nelle sezioni speciali del registro delle imprese e che perseguano determinate finalità, tra le quali la promozione di nuova imprenditorialità e di misure per la crescita del settore, nonché la promozione di forme di collaborazione con le imprese di altri settori produttivi, le università e gli enti di ricerca, i musei e le istituzioni culturali.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 4 riconosce alle imprese culturali e creative iscritte nelle sezioni speciali del registro delle imprese un credito d'imposta nella misura del 30 per cento dei costi sostenuti per attività di sviluppo, produzione e promozione di prodotti e servizi culturali e creativi, nel limite di spesa di 15 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2023. La definizione delle modalità per la concessione del credito d'imposta è demandata a un decreto del Ministro della cultura, da adottare di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentito il Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 consente allo Stato, alle regioni e alle province autonome di Trento e di Bolzano, agli enti locali e agli altri enti pubblici di concedere a titolo gratuito alle imprese culturali e creative, per lo svolgimento delle attività di cui all'articolo 2, beni immobili di loro proprietà in stato di abbandono. Agli enti pubblici è, inoltre, consentito dare in concessione o in locazione, per le medesime finalità, beni immobili di loro proprietà che richiedano interventi di restauro. Le imprese culturali e creative - specifica il relatore - si assumono l'onere di effettuare gli interventi necessari a mantenere la funzionalità dell'immobile nell'ipotesi di cessione a titolo gratuito, nonché gli interventi di recupero, restauro e ristrutturazione nel caso di locazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 6 prevede l'adozione di un Piano nazionale strategico per la promozione e lo sviluppo delle imprese culturali e creative, la cui elaborazione è affidata a un Comitato di esperti nominati dal Ministro della cultura, di concerto con il Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							. Il Piano è, quindi, adottato con decreto del Ministro della cultura, di concerto con il Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, dopo essere stato trasmesso alle Camere per l'acquisizione del parere da parte delle Commissioni parlamentari competenti per materia e previa intesa in sede di Conferenza unificata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione al Piano strategico, il relatore precisa che lo stesso è tenuto a conformarsi a determinate finalità, tra le quali l'incentivazione di percorsi di formazione - anche manageriale, finanziaria e gestionale - dedicati alle competenze connesse alle attività del settore, in particolare mediante la stipula di intese con il Ministero dell'istruzione e del merito.</an:p>
						
                  
						<an:p>Menziona, infine, l'articolo 7, il quale apporta modificazioni all'articolo 115 del codice dei beni culturali e del paesaggio, di cui al decreto legislativo n. 42 del 2004, indirizzate a prevedere e disciplinare la gestione di attività di valorizzazione dei beni culturali di appartenenza pubblica anche mediante forme speciali di partenariato con enti e organismi pubblici e con soggetti privati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28924"/>
						
                  
						<an:p>
							Intervenendo sull'organizzazione dei lavori, il senatore 
							<an:ref id="d1e235" href="#p28924">
                        VERDUCCI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) fa presente di aver presentato, in qualità di primo firmatario, il disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=56749">585</an:a>
							, recante la disciplina del sostegno e dello sviluppo del settore creativo e culturale, assegnato alla Commissione in sede referente, in quanto recante una delega legislativa al Governo in materia di armonizzazione delle disposizioni vigenti in materia di sostegno al settore. Chiede che la Presidenza si attivi al fine di individuare una modalità procedurale che consenta alla Commissione di esaminare il proprio disegno di legge.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e253a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e253" href="#p29480">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, dopo aver ricordato che l'esame del disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=sddliter&amp;id=56749">585</an:a>
							, essendo assegnato in sede referente non può essere congiunto all'esame del disegno di legge in titolo, fa presente che i contenuti dell'iniziativa a prima firma del senatore Verducci potranno in parte essere valorizzati in sede di presentazione degli emendamenti al provvedimento in esame. Avverte peraltro che procederà d'ufficio ad abbinare l'esame di eventuali disegni di legge che i senatori vorranno presentare sul tema, se assegnati in sede redigente, con l'esame del disegno di legge in titolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 Fa peraltro presente che la Commissione nel prosieguo dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 terrà altresì conto delle disposizioni relative proprio alle imprese culturali e creative, recate nel disegno di legge n. 1341, di iniziativa governativa, sulla valorizzazione, promozione e tutela del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, attualmente all'esame della Camera.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e277" name="Promozione e tutela della danza">
					
               
					<an:heading id="h-d1e277">Promozione e tutela della danza</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>568</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per la promozione, la tutela e la salvaguardia della produzione artistica e culturale della danza
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p32601" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32601"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il relatore 
							<an:ref id="d1e319" href="#p32601">
                        CASTIELLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra le disposizioni del disegno di legge in titolo, richiamando, innanzitutto, la relazione illustrativa, nella quale, dopo aver ricordato che il disegno di legge prende spunto da una proposta presentata nella XVIII legislatura a prima firma della senatrice Montevecchi (Atto Senato n. 2661), si pone in evidenza come il tema della tutela e della promozione artistica della danza abbia interessato, nel corso del tempo, forze politiche di ogni schieramento, a conferma del carattere trasversale della finalità del provvedimento in esame. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente, quindi, che il disegno di legge, composto di cinque articoli, introduce misure a tutela e a salvaguardia della capacità produttiva della danza, del balletto, dei corpi di ballo e del «professionismo» dei danzatori (oltre che di tutte le altre figure professionali coinvolte), mediante l'incremento delle risorse del Fondo unico per lo spettacolo (FUS) a sostegno della danza.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa poi a dare conto dell'articolo 1, il quale dispone che le fondazioni lirico-sinfoniche (sia quelle disciplinate dal decreto legislativo n. 367 del 1996, sia la fondazione lirico-sinfonica Petruzzelli di Bari, istituita dalla legge n. 310 del 2003), assumono la denominazione di «fondazioni lirico-sinfoniche-coreutiche».</an:p>
						
                  
						<an:p>Con la nuova denominazione - sottolinea il relatore sulla base di quanto specificato nella relazione illustrativa - si intende esplicitare la pari dignità della danza con le altre arti e professioni nonché ribadire che anche le attività di promozione e produzione di danza sono finalità di rilevante interesse nazionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2, mediante novella all'articolo 3 del decreto legislativo n. 367 del 1996, introduce tra le finalità delle suddette fondazioni la diffusione della danza in aggiunta alla diffusione dell'arte musicale (già prevista dalla vigente disposizione), nonché l'educazione della collettività alla danza, in aggiunta all'educazione musicale della collettività, già prevista dal testo vigente.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 stabilisce criteri per la valutazione dell'attività delle fondazioni lirico-sinfonico-coreutiche. In particolare, il comma 1 prevede che, ai fini del riparto del Fondo unico per lo spettacolo (FUS), gli indicatori di rilevanza della produzione risultino «premianti» per le fondazioni lirico-sinfoniche-coreutiche che producono balletto con un proprio corpo di ballo stabile. Il comma 2 demanda a un decreto del Ministro della cultura la revisione dei criteri e dei punteggi attribuiti in sede di ripartizione del FUS in misura proporzionale e uguale tra gli organici artistici.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 dispone che le fondazioni dotate, nel proprio organico funzionale, di un corpo di ballo sono tenute a mantenerlo o a ripristinarlo nella consistenza numerica della dotazione organica prevista dall'ordinamento funzionale dei servizi e del personale dipendente di ciascuna fondazione (comma 1).</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, l'articolo impone alle fondazioni prive, alla data di entrata in vigore della legge, di un proprio corpo di ballo di presentare al Ministro della cultura uno studio di fattibilità sull'istituzione dello stesso, volto a dimostrare la sostenibilità economico-finanziaria nonché la qualificazione artistica della programmazione, nel rispetto degli equilibri strutturali di bilancio delle fondazioni medesime. Lo studio di fattibilità reca specifici elementi informativi, indicati al comma 3. Infine, il comma 4 prevede che ciascuna fondazione provveda alla costituzione di un proprio corpo di ballo in proprio o in sinergia con un'altra fondazione, anch'essa priva di un corpo di ballo alla data di entrata in vigore della legge (fino a un massimo di due fondazioni consociate tra loro), sulla base di criteri e utilità collegati alla prossimità territoriale e alla progettualità realizzativa.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa menzione, infine, dell'articolo 5, il quale incrementa il FUS di 15 milioni di euro per ciascuno degli anni 2023, 2024 e 2025, destinando le nuove risorse alla costituzione e all'integrazione degli organici stabili dei corpi di ballo, e provvede alla relativa copertura finanziaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e359" name="Centenario della fondazione città di Latina">
					
               
					<an:heading id="h-d1e359">Centenario della fondazione città di Latina</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>785</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per la celebrazione del centenario della città di Latina 1932-2032 &quot;Città del '900, città delle acque, città dell'accoglienza&quot;
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e401" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in titolo, volto a celebrare il centenario della fondazione del Comune di Latina (allora denominato Littoria).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Specifica che il provvedimento è finalizzato a promuovere l'immagine della città in ambito nazionale e a livello internazionale attraverso la realizzazione di iniziative e progetti culturali, da perseguire mediante una fattiva collaborazione tra Istituzioni, enti, associazioni culturali e scuole. Più in particolare, individua una serie di azioni celebrative che puntano alla valorizzazione dell'offerta culturale, architettonica e artistica, nonché ambientale e territoriale, con ricadute positive dal punto di vista del turismo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le azioni, oltre a promuovere la città di Latina, mirano anche a rafforzare la sinergia in atto fra la stessa e le altre città nuove del '900 dell'Agro pontino.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il compito di coordinare le iniziative e di monitorarne lo svolgimento è assegnato ad un apposito Comitato nazionale, composto dal Presidente del Consiglio dei ministri, che lo presiede, e dai Ministri della cultura, dell'istruzione e del merito, dell'università e della ricerca, del turismo, nonché dal Presidente della regione Lazio (o da loro delegati). Per le celebrazioni è previsto un contributo straordinario in favore di detto Comitato pari ad un milione di euro per ciascuno degli anni dal 2024 al 2032.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il disegno di legge in esame dispone altresì l'istituzione della Fondazione &quot;Latina 2032&quot;, con il compito di perseguire le finalità e gli obiettivi del provvedimento, che è posta sotto la vigilanza dei Ministeri della cultura e dell'economia. Alla costituzione di detta Fondazione è destinato un contributo di 200.000 euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e429" name="Semplificazione delle procedure per la circolazione dei beni culturali e agevoazioni fiscali per oggetti d'arte">
					
               
					<an:heading id="h-d1e429">Semplificazione delle procedure per la circolazione dei beni culturali e agevoazioni fiscali per oggetti d'arte</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>762</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche al codice dei beni culturali e del paesaggio, di cui al decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, in materia di semplificazione delle procedure per la circolazione dei beni culturali e misure di agevolazione fiscale per oggetti d'arte, d'antiquariato e da collezione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e471" href="#p29480">
                        MARTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), in sostituzione del relatore 
							<an:ref id="d1e480" href="#p34243">
                        PAGANELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), assente per impegni istituzionali, illustra le disposizioni del disegno di legge in titolo, specificando che esso si compone di cinque articoli ed è finalizzato - come dichiarato nella relazione illustrativa - &quot;al rilancio dell'ecosistema artistico italiano, per consentire ai professionisti dell'arte del nostro Paese di competere alla pari con i loro colleghi europei&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà, quindi, conto dell'articolo 1, che definisce le finalità della proposta, la quale, nell'ottica del rilancio economico del settore dell'arte e dell'antiquariato, introduce disposizioni di semplificazione della disciplina sulla circolazione dei beni culturali e prevede la riduzione delle aliquote dell'imposta sul valore aggiunto (IVA) su oggetti d'arte, d'antiquariato e da collezione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 apporta modificazioni al codice dei beni culturali e del paesaggio, di cui al decreto legislativo n. 42 del 2004, intese ad armonizzare la regolamentazione italiana rispetto alla normativa europea. Tra esse segnala: l'adeguamento a settanta anni, in luogo dei vigenti cinquanta, della data di anzianità dei beni e degli strumenti di interesse per la storia della scienza e della tecnica, ai fini dell'autorizzazione preventiva all'esportazione del bene; l'allineamento alla normativa europea per quanto riguarda la fissazione delle soglie di valore al di sotto delle quali non è richiesta la licenza di esportazione per la circolazione del bene fuori dal territorio dell'Unione europea; l'estensione da quaranta a sessanta giorni del termine per la conclusione del procedimento di rilascio delle autorizzazioni alla libera circolazione dei beni culturali e l'introduzione del cosiddetto &quot;silenzio-assenso&quot; qualora non sia stato opposto il diniego, con l'obiettivo di assicurare tempi congrui e certi al procedimento medesimo.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 dispone l'esenzione dall'IVA per le vendite, fino all'importo di 20.000 euro, di oggetti d'arte, di antiquariato e da collezione importati e ceduti dagli autori, dai loro eredi o legatari, nonché la riduzione dell'aliquota IVA dal 22 al 10 per cento per le cessioni di oggetti d'arte, da collezione o d'antiquariato, di valore inferiore o uguale a euro 20.000, ceduti da soggetti diversi dall'autore o dai suoi eredi o legatari.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'estensione dell'aliquota ridotta - ricorda il relatore sulla base di quanto si legge nella relazione illustrativa - consentirà una più ampia fruizione dei beni culturali e, conseguentemente, fornirà un sostegno alla produzione contemporanea di opere di arte e agli stessi artisti.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 provvede alla copertura finanziaria degli oneri derivanti dall'attuazione del disegno di legge, quantificati in 42,8 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2024.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa cenno, infine, all'articolo 5, che fissa la data di entrata in vigore della legge al giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella Gazzetta Ufficiale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e515" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:05:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 16,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-09-19" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="61"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-09-19" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2023-09-19" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2023-09-19/61/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e524">
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAL RELATORE SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 59</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
            
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAL RELATORE SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 59</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione, esaminato lo schema di decreto ministeriale in titolo,</an:p>
						
                  
						<an:p>premesso che esso individua i requisiti e gli standard minimi per il riconoscimento e l'accreditamento degli Istituti tecnologici superiori (ITS Academy) quale condizione per l'accesso al Sistema terziario di istruzione tecnologica superiore, nonché i presupposti e le modalità di sospensione e di revoca dell'accreditamento;</an:p>
						
                  
						<an:p>premesso altresì che, nello specifico:</an:p>
						
                  
						<an:p>le regioni, nell'ambito di piani territoriali triennali di intervento, costituiscono gli ITS Academy con riferimento alle aree tecnologiche stabilite a livello nazionale dal decreto del Ministro dell'istruzione e del merito e ai rispettivi ambiti di articolazione (articolo 2);</an:p>
						
                  
						<an:p>
							il riconoscimento delle Fondazioni, presupposto ai fini dell'accreditamento quale ITS Academy, avviene in forza della conclusione dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 costitutivo delle Fondazioni e con l'acquisizione della personalità giuridica, mediante iscrizione nel registro delle persone giuridiche presso la prefettura-ufficio territoriale del Governo della provincia nella quale ha sede (articolo 3);
						</an:p>
						
                  
						<an:p>le Fondazioni devono altresì rispettare determinati requisiti e standard (definiti all'articolo 4) per l'accreditamento ad operare in qualità di Fondazioni ITS Academy nelle specifiche aree tecnologiche di riferimento;</an:p>
						
                  
						<an:p>con decreto del Ministro dell'istruzione e del merito sono definiti i criteri sulla base dei quali, in sede di accreditamento, previa intesa tra il Ministero dell'istruzione e del merito e la regione interessata, è possibile autorizzare una Fondazione a fare riferimento a un'area tecnologica, tra quelle individuate a livello nazionale, in deroga alla condizione che, nella medesima provincia, non siano presenti ITS Academy operanti nella medesima area, e/o a fare riferimento a più di un'area tecnologica anche se nella medesima regione sono presenti altri ITS Academy che operano nella medesima area (articolo 5);</an:p>
						
                  
						<an:p>sono altresì richiesti il possesso di determinati requisiti di solidità finanziaria ed organizzativa da parte delle Fondazioni (all'articolo 6), nonché il possesso di alcuni specifici requisiti di onorabilità da parte del legale rappresentante, degli amministratori e dei direttori responsabili amministrativi (articolo 7);</an:p>
						
                  
						<an:p>tenuto conto che:</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 9 prevede che la Fondazione si avvale di risorse professionali specificamente dedicate, anche se non in modo esclusivo, che prestano attività per la medesima Fondazione, nelle aree di attività relative alle diverse funzioni indicate nell'allegato A al medesimo schema di decreto, per almeno ottanta giornate lavorative annue;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 10 stabilisce che spetta alle regioni la verifica del mantenimento dei requisiti per l'accreditamento degli ITS Academy ad operare sulle aree tecnologiche di riferimento, nonché del rispetto degli standard minimi dei percorsi formativi;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 11 dispone che le Fondazioni ITS Academy sono sottoposte a sospensione dell'accreditamento in specifiche ipotesi, come ad esempio la presenza di evidenze di irregolarità e/o la non piena conformità rispetto ai requisiti minimi previsti dal presente schema;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 12 stabilisce che le regioni definiscono le procedure per la sospensione dell'accreditamento degli ITS Academy, prevedendo, fra l'altro, che sia assegnato alle Fondazioni interessate un termine perentorio per presentare osservazioni e sanare, ove possibile, la situazione di irregolarità, al fine di evitare la revoca dell'accreditamento;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 13 prevede, nello specifico, i casi di revoca dell'accreditamento mentre l'articolo 14 regola le procedure per la revoca;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 15 stabilisce che il Ministero dell'istruzione e del merito può segnalare eventuali anomalie e/o irregolarità nel funzionamento di un ITS Academy alla regione di riferimento, richiedendo l'attivazione di procedimenti amministrativi finalizzati ad accertare la sussistenza dei requisiti di accreditamento e a verificare l'assenza dei casi di sospensione e di revoca. In caso di inerzia da parte della regione, il Ministero dell'istruzione e del merito attiva direttamente procedimenti amministrativi di verifica;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 16 reca la disciplina della fase transitoria;</an:p>
						
                  
						<an:p>valutati positivamente i richiamati contenuti dello schema di decreto in esame;</an:p>
						
                  
						<an:p>preso atto dell'intesa sull'atto in titolo sancita in sede di Conferenza per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome;</an:p>
						
                  
						<an:p>ritenuto che l'approvazione del provvedimento riveste carattere di urgenza, considerato che costituisce un importante tassello nell'attuazione della riforma del sistema degli ITS previsto nel Piano nazionale di ripresa e resilienza,</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
