<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/G/2960-B/35/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/G/2960-B/35/5"/>
					<an:FRBRdate date="2017-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/G/2960-B/35/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2960-B/35/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/G/2960-B/35/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/G/2960-B/35/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/G/2960-B/35/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/G/2960-B/35/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/G/2960-B/35/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/G/2960-B/35/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-12-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-12-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/G/2960-B/35/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960-B" showAs="DDL 2960-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDOXPSBLFCVTBJOILFYDBRMMYSRFF2ZNLXFCDY5QM1CNVJR1BLD3ZP" href="http://dati.senato.it/29126" showAs="MANDELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDN4QOOPQJHJHPLRM1EEW3CJP0RDP54V0AZ10QGDBZ4EMBLCDVJPXM" href="http://dati.senato.it/3923" showAs="AZZOLLINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDPLT15PDI2NFL1HSNVHQLIL0TLKVYPA0WHPXY3ICU21D5GWDPJEG" href="http://dati.senato.it/31391" showAs="BOCCARDI"/>
				<an:TLCPerson id="ID5PKO4VFUGG1UBYVV5J52Y4JYLILJBGTAHILPNGJKZWVKNHTGVPNB" href="http://dati.senato.it/22899" showAs="CERONI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2960-B/35/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDOXPSBLFCVTBJOILFYDBRMMYSRFF2ZNLXFCDY5QM1CNVJR1BLD3ZP" as="#tipoSenatore">MANDELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDN4QOOPQJHJHPLRM1EEW3CJP0RDP54V0AZ10QGDBZ4EMBLCDVJPXM" as="#tipoSenatore">AZZOLLINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDPLT15PDI2NFL1HSNVHQLIL0TLKVYPA0WHPXY3ICU21D5GWDPJEG" as="#tipoSenatore">BOCCARDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID5PKO4VFUGG1UBYVV5J52Y4JYLILJBGTAHILPNGJKZWVKNHTGVPNB" as="#tipoSenatore">CERONI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di discussione del disegno di legge «Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2018 e bilancio pluriennale per il triennio 2018-2020»;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 12 del decreto-legge 189/2016 riporta quanto segue: 1. Fuori dei casi disciplinati dall'articolo 8, comma 4, l'istanza di concessione dei contributi è presentata dai soggetti legittimati di cui all'articolo 6, comma 2, all'ufficio speciale per la ricostruzione territorialmente competente unitamente alla richiesta del titolo abilitativo necessario in relazione alla tipologia dell'intervento progettato. Alla domanda sono obbligatoriamente allegati, oltre alla documentazione necessaria per il rilascio del titolo edilizio: 
					<an:i>a)</an:i>
					 scheda AeDES di cui all'articolo 8, comma 1, redatta a norma del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 5 maggio 2011, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 113 del 17 maggio 2011; 
					<an:i>b)</an:i>
					 relazione tecnica asseverata a firma di professionista abilitato e iscritto all'elenco speciale di cui all'articolo 34, attestante la riconducibilità causale diretta dei danni esistenti all'evento sismico del 24 agosto 2016; 
					<an:i>c)</an:i>
					 progetto degli interventi proposti, con l'indicazione dell'attività di ricostruzione e riparazione necessarie nonché degli interventi di miglioramento sismico previsti riferiti all'immobile nel suo complesso, corredati da computo metrico estimativo da cui risulti l'entità del contributo richiesto; 
					<an:i>d)</an:i>
					 indicazione dell'impresa affidataria dei lavori, con allegata documentazione relativa alla sua selezione e attestazione dell'iscrizione nella Anagrafe di cui all'articolo 30, comma 6. 2. All'esito dell'istruttoria sulla compatibilità urbanistica degli interventi richiesti a norma della vigente legislazione, svolta dall'ufficio speciale per la ricostruzione, il Comune rilascia il titolo edilizio. 3. L'ufficio speciale per la ricostruzione, verificata la spettanza del contributo e il relativo importo, trasmette al vice commissario territorialmente competente la proposta di concessione del contributo medesimo, comprensivo delle spese tecniche. 4. Il vice commissario o suo delegato definisce il procedimento con decreto di concessione del contributo nella misura accertata e ritenuta congrua, nei limiti delle risorse disponibili. 5. La struttura commissariale procede con cadenza mensile a verifiche a campione sugli interventi per i quali sia stato adottato il decreto di concessione dei contributi a norma del presente articolo, previo sorteggio dei beneficiari in misura pari ad almeno il 10 per cento dei contributi complessivamente concessi. Qualora dalle predette verifiche emerga che i contributi sono stati concessi in carenza dei necessari presupposti, ovvero che gli interventi eseguiti non corrispondono a quelli per i quali è stato concesso il finanziamento, il Commissario straordinario dispone l'annullamento o la revoca, anche parziale, del decreto di concessione dei contributi e provvede a richiedere la restituzione delle eventuali somme indebitamente percepite. 6. Con provvedimenti adottati ai sensi dell'articolo 2, comma 2, sono definiti modalità e termini per la presentazione delle domande di concessione dei contributi e per l'istruttoria delle relative pratiche, prevedendo la dematerializzazione con l'utilizzo di piattaforme informatiche. Nei medesimi provvedimenti possono essere altresì indicati ulteriori documenti e informazioni da produrre in allegato all'istanza di contributo, anche in relazione alle diverse tipologie degli interventi ricostruttivi, nonché le modalità e le procedure per le misure da adottare in esito alle verifiche di cui al comma 5;
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo a:</an:p>
				<an:p>            valutare la possibilità di inserire una procedura identificata come «Preistruttoria», utile a determinare la quantificazione del contributo concedibile prima della procedura finalizzata alla concessione ed all'erogazione del contributo medesimo.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
