<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/1.208/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/1.208"/>
					<an:FRBRdate date="2017-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/1.208/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.208"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/1.208/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/1.208/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/1.208/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/1.208/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/1.208/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/1.208/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-12-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-12-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960-B/C/1.208/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960-B" showAs="DDL 2960-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDJ2BJRTFOIN25L25WAYWJXWPQPLWDYSJDYOJ3SKEVNVW2TIJYU0HM" href="http://dati.senato.it/29091" showAs="ENDRIZZI"/>
				<an:TLCPerson id="IDHI0KFHZATYZVHAROSYGCV1QRLB3VZ4I33MEHWUF25XCEQYJB35G" href="http://dati.senato.it/29117" showAs="LEZZI"/>
				<an:TLCPerson id="IDX5X0RMU1ZPZOMPSAGW3NZ4H45FT4PYQ0VMNQPXCVGJOTQGGZJ3FG" href="http://dati.senato.it/29127" showAs="MANGILI"/>
				<an:TLCPerson id="IDAHBB3XLJZ0EP0RMOM2FS4HWZI2GPJGNN4GVGOCHBUPMOTUPMXBJ" href="http://dati.senato.it/29056" showAs="BULGARELLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.208</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJ2BJRTFOIN25L25WAYWJXWPQPLWDYSJDYOJ3SKEVNVW2TIJYU0HM" as="#tipoSenatore">ENDRIZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDHI0KFHZATYZVHAROSYGCV1QRLB3VZ4I33MEHWUF25XCEQYJB35G" as="#tipoSenatore">LEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDX5X0RMU1ZPZOMPSAGW3NZ4H45FT4PYQ0VMNQPXCVGJOTQGGZJ3FG" as="#tipoSenatore">MANGILI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAHBB3XLJZ0EP0RMOM2FS4HWZI2GPJGNN4GVGOCHBUPMOTUPMXBJ" as="#tipoSenatore">BULGARELLI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 1058, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «1058-
					<an:i>bis</an:i>
					 621-
					<an:i>undecies</an:i>
					. È vietata qualsiasi forma, diretta o indiretta, di propaganda pubblicitaria, di ogni comunicazione commerciale, di sponsorizzazione o di promozione di marchi o prodotti di giochi con vincita in denaro, offerti in reti di raccolta, sia fisiche sia 
					<an:i>on line</an:i>
					. La violazione del divieto di cui al presente comma è punita con la sanzione amministrativa pecuniaria da euro 50.000 a euro 500.000. La sanzione è irrogata al soggetto che commissiona la comunicazione commerciale, la pubblicità, la sponsorizzazione o la promozione, al soggetto che le effettua, nonché al proprietario del mezzo con il quale esse sono diffuse. I proventi derivanti dall'applicazione delle sanzioni di cui al presente comma sono destinati alla prevenzione, alla cura e alla riabilitazione delle patologie connesse alla dipendenza da gioco d'azzardo, ai sensi dell'articolo 1, comma 133, della legge 23 dicembre 2014, n. 190. A partire dall'entrata in vigore della presente legge le clausole di decreti ministeriali ovvero di norme contrattuali previste da gare o bandi che destinano quote derivanti da giochi con vincite in denaro alla promozione pubblicitaria del gioco con vincite in denaro, sono nulle.
				</an:p>
				<an:p>
					        1058-
					<an:i>ter</an:i>
					. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze da adottare entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità e i criteri finalizzati all'attuazione del comma 1050, ivi comprese le modalità di monitoraggio delle entrate dei proventi derivanti dal secondo periodo del medesimo comma 1050.
				</an:p>
				<an:p>
					        1058-
					<an:i>quater</an:i>
					. A decorrere dal 30 settembre 2018, i pagamenti e le riscossioni relative alle forme di gioco con vincite in denaro, esercitate negli esercizi e nei centri di scommesse autorizzati, sono effettuati esclusivamente in forma elettronica mediante strumenti di pagamento che consentano l'identificazione del disponente e del beneficiario. Entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, con il decreto di cui all'articolo 12, comma 2, della legge 18 ottobre 2001, n. 383, e successive modificazioni, sono definite le modalità per l'attuazione di quanto disposto dal presente comma, comprese le sanzioni amministrative pecuniarie, le modalità di adeguamento sistemi, commissioni e i massimali giornalieri e settimanali di pagamento.
				</an:p>
				<an:p>
					        1058-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Gli apparecchi di cui all'articolo 110, comma 6, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, del regio decreto 18 giugno 1931, n. 773, e successive modificazioni, ovvero ogni apparecchio elettronico che consenta la partecipazione ai giochi pubblici sono dotati di un sistema automatico di rilevamento dell'età anagrafica del giocatore, con automatica disabilitazione in caso di minore età. Sono considerati idonei i sistemi di lettura automatica dei documenti anagrafici rilasciati dalla pubblica amministrazione. Gli apparecchi di cui al precedente periodo sono altresì dotati di un sistema di registrazione dati che specifichi il numero delle giocate, l'importo inserito e scommesso, l'importo della vincita e l'importo restituito. Le disposizioni di cui al presente comma, nonché l'adeguamento dei sistemi di gioco già adottati alla data di entrata in vigore della presente legge hanno efficacia a decorrere dal 1º luglio 2018.
				</an:p>
				<an:p>
					        1058-
					<an:i>sexies</an:i>
					. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge è vietata l'introduzione di nuovi apparecchi e piattaforme 
					<an:i>on line</an:i>
					 per il gioco d'azzardo a valere sulle concessioni già in essere e di nuove tipologie di giochi d'azzardo per un periodo di almeno cinque anni».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
