<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/C/44.123/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/C/44.123"/>
					<an:FRBRdate date="2022-06-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/C/44.123/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="44.123"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/C/44.123/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/C/44.123/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-06-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/C/44.123/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/C/44.123/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/C/44.123/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-06-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/C/44.123/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-06-14"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-06-14" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2598/C/44.123/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2598" showAs="Ddl 2598"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29467" showAs="Simona Flavia Malpezzi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/29552" showAs="Roberto Rampi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/28924" showAs="Francesco Verducci"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/32663" showAs="Gianni Marilotti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/32588" showAs="Caterina Biti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2598</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 44.123</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Malpezzi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rampi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Verducci</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Marilotti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Biti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 1, lettera h), apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a) al capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-bis
					<an:i>&quot;, comma 1, lettera b), sostituire la parola</an:i>
					 &quot;dirige&quot; 
					<an:i>con la seguente:</an:i>
					 &quot;coordina&quot;; 
					<an:i>sostituire la lettera c) con la seguente:</an:i>
					 &quot;c) assolve alle funzioni correlate alla formazione continua degli insegnanti&quot;; 
					<an:i>aggiungere, in fine, la seguente lettera:</an:i>
					 &quot;c
					<an:i>-bis</an:i>
					) sostiene un'azione di costante relazione cooperativa e di co-progettazione con le istituzioni scolastiche per la promozione alla partecipazione dei docenti alla formazione e alla ricerca educativa nelle medesime istituzioni.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					      
					<an:i>      b) al capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-bis
					<an:i>&quot;, sostituire il comma 3 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        &quot;3. Sono organi della Scuola il Presidente e il Comitato scientifico internazionale.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            c)  
					<an:i>al capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-bis
					<an:i>&quot;, comma 4, quarto periodo, sopprimere le parole:</an:i>
					 &quot;e presiede il Comitato d'indirizzo&quot; 
					<an:i>e al quinto periodo sopprimere le parole:</an:i>
					 &quot;e sentito il Comitato d'indirizzo&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					       
					<an:i>     d) al capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-bis
					<an:i>&quot;, sopprimere il comma 5;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e) al capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-bis
					<an:i>&quot;, comma 6, sopprimere le parole:</an:i>
					 &quot;partecipa senza diritto di voto alle riunioni del Comitato d'indirizzo&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>  f) al capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-ter
					<an:i>&quot;, sostituire il comma 1 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        &quot;1. Nell'ambito dell'attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza, con riferimento alle metodologie didattiche innovative e alle competenze linguistiche e digitali, e   con l'obiettivo di consolidare e rafforzare l'autonomia dell'istituzioni scolastiche, a decorrere dall'anno scolastico 2023/2024, fermo restando quanto previsto dall'articolo 1, comma 124, della legge 13 luglio 2015, n. 107, e dall'articolo 40 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n.  165, in ordine alla formazione obbligatoria che ricomprende le competenze digitali e l'uso critico e responsabile degli strumenti digitali, anche con riferimento   al   benessere psicofisico degli allievi con disabilità, è introdotto un sistema di formazione e aggiornamento permanente delle figure di sistema, di cui al successivo comma 3, e dei docenti di ruolo, articolato in percorsi. Per  rafforzare tanto le conoscenze quanto  le  competenze  applicative,  sono  parte integrante  di  detti  percorsi  di  formazione  anche  attività  di progettazione,  mentoring,  tutoring  e  coaching  a  supporto  degli studenti nel  raggiungimento  di  obiettivi  scolastici  specifici  e attività di sperimentazione di nuove  modalità  didattiche. Le modalità di partecipazione alle attività formative dei  percorsi, la loro durata e le eventuali ore aggiuntive  sono definite dalla contrattazione collettiva.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					           
					<an:i> g) al capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-ter
					<an:i>&quot;, sostituire il comma 2 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        &quot;2. Gli obiettivi formativi dei percorsi di cui al comma 1 sono definiti dalla Scuola che ne coordina la struttura con il supporto dell'INVALSI e dell'INDIRE nello svolgimento in particolare delle seguenti funzioni:</an:p>
				

				<an:p>            a)  accreditamento delle istituzioni deputate ad erogare la formazione continua per le finalità di cui al presente articolo, anche attraverso la piattaforma digitale per l'accreditamento degli enti di formazione gestita dal Ministero dell'istruzione e verifica dei requisiti di cui al comma 7;</an:p>
				

				<an:p>                b)  adozione delle linee di indirizzo sui contenuti   della formazione del personale scolastico in linea con gli standard europei;</an:p>
				

				<an:p>                c) raccordo della formazione iniziale abilitante degli insegnanti alla formazione in servizio.&quot;</an:p>
				

				<an:p>
					    
					<an:i>        h) al capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-ter
					<an:i>&quot;, sostituire il comma 3 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        &quot;3. Al fine  di  promuovere  e  sostenere  processi  di  innovazione didattica e  organizzativa  della  scuola  e  rafforzare  l'autonomia scolastica, la Scuola definisce altresì gli obiettivi delle attività formative inerenti alle figure professionali responsabili nell'ambito dell'organizzazione della scuola delle attività di  progettazione  e sperimentazione di nuove  modalità  didattiche  che  possono  essere parte integrante dei percorsi formativi di cui al comma 1  e  possono essere  retribuite  con  emolumenti  nell'ambito  del  fondo  per  il miglioramento dell'offerta formativa, prevedendo compensi  in  misura forfettaria secondo criteri definiti dalla contrattazione collettiva.  Nell'ambito delle prerogative   dei   propri   organi collegiali, ogni autonomia scolastica individua le figure necessarie ai bisogni di innovazione previsti nel Piano triennale dell'offerta formativa, nel Rapporto di autovalutazione   e   nel   Piano   di miglioramento della offerta formativa.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>    i) al capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-ter
					<an:i>&quot;, sostituire il comma 4 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        &quot;4. L'accesso ai percorsi di formazione di cui al comma 1, nei limiti delle risorse di cui al comma 9, avviene dall'anno scolastico 2023/2024 su base volontaria; i medesimi percorsi sono disciplinati dalla contrattazione collettiva ai sensi del comma 8.  Al fine di incrementare l'accesso ai predetti percorsi formativi è previsto un meccanismo di progressione salariale accelerata riconosciuto all'esito positivo del percorso formativo per tutti gli insegnanti di ruolo di ogni ordine e grado del sistema scolastico. Al superamento di ogni percorso di formazione, nei limiti e secondo le modalità previste dal comma 5, si consegue in maniera anticipata la progressione salariale prevista dalla contrattazione collettiva attualmente legata esclusivamente all'anzianità di servizio, che rimane integralmente vigente. La durata e l'articolazione dei percorsi di formazione, i criteri di valutazione degli obiettivi formativi da conseguire, le modalità di verifica intermedia e finale, l'individuazione dei soggetti preposti alla valutazione stessa sono disciplinati dal decreto di cui al successivo comma 8, primo periodo. In caso di mancato superamento, la verifica annuale o conclusiva di cui al quarto periodo può essere ripetuta l'anno successivo. Le verifiche di cui al quarto periodo sono previste anche nel caso di  formazione  obbligatoria assimilata, ai sensi del comma 1. La Scuola, sulla base di un modello di valutazione approvato con decreto  del  Ministro  dell'istruzione, sentito l'INVALSI, avvia dall'anno scolastico 2023/2024 un  programma di monitoraggio e valutazione degli obiettivi formativi specifici per ciascun percorso  di  formazione,  ivi  compresi  gli  indicatori  di performance, che sono declinati dalle singole istituzioni scolastiche secondo il proprio Piano triennale dell'offerta formativa,  anche  al fine di valorizzare gli strumenti presenti a normativa vigente. Nella verifica finale di cui al quarto periodo sono considerati anche i risultati ottenuti in termini di raggiungimento degli obiettivi e il   miglioramento degli indicatori di cui al settimo periodo. Resta ferma la progressione salariale di anzianità&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>  l) al capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-ter
					<an:i>&quot;, sostituire il comma 5 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        &quot;5. Al fine di dare attuazione al riconoscimento della progressione salariale anticipata di cui al precedente comma, è istituito un Fondo per l'incentivo alla formazione la cui dotazione è pari a 20 milioni di euro nel 2026, 85 milioni di euro nell'anno 2027, 160 milioni di euro nell'anno 2028, 236 milioni di euro nell'anno 2029, 311 milioni di euro nell'anno 2030 e 387 milioni di euro a decorrere dall'anno 2031. Il riconoscimento della progressione salariale anticipata nel limite di spesa di cui al precedente periodo, è rivolto ai docenti di ruolo che abbiano conseguito una valutazione individuale positiva secondo gli indicatori di performance di cui al comma precedente, in base ai criteri stabiliti in sede di contrattazione collettiva ai sensi del comma 8. La progressione salariale anticipata è corrisposta nell'anno   di conseguimento della valutazione individuale positiva del percorso. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente comma si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica di cui al all'articolo 10 comma 5 del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito con modificazioni dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.  Le risorse di cui al presente comma sono ripartite con decreto del ministro dell'istruzione di concerto con il ministro dell'economia e delle finanze.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					         
					<an:i>   m) al capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-ter
					<an:i>&quot;, sostituire il comma 8 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        &quot;8. Con decreto del Ministro dell'istruzione, adottato ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n.  400, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e sentite le organizzazioni sindacali di categoria maggiormente rappresentative, sono delineati i contenuti della formazione continua di cui al comma 1. La definizione del numero di ore aggiuntivo e dei criteri del sistema di incentivazione è rimessa alla contrattazione collettiva. Le previsioni di cui ai periodi precedenti sono perfezionate entro il 28 febbraio 2023. Qualora il regolamento e l'aggiornamento contrattuale di cui, rispettivamente,  al  primo  e  al  secondo  periodo non fossero perfezionati alla data del 28 febbraio 2023, nelle more dell'adozione degli stessi, la  formazione continua e il sistema di incentivazione volto a promuovere  l'accesso ai detti percorsi di  formazione è definito con decreto del Ministro dell'istruzione, sentite le organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative, tenendo conto anche delle previsioni di cui all'allegato B&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>n) al capoverso &quot;Art. 16</an:i>
					-ter
					<an:i>&quot; al comma 9, lettera e), sostituire le parole:</an:i>
					 &quot;all'articolo 1, comma 123, della legge 13 luglio 2015, n. 107&quot; 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 &quot;all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>       </an:i>
					Conseguentemente, sostituire l'allegato B con il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        Allegato B
					<an:eol/>
					

					<an:i>(articolo 16</an:i>
					-ter
					<an:i>, comma 8)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            I. In via di prima applicazione, con il decreto di cui all'articolo 16
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 8, ultimo periodo, sono disciplinate la formazione continua e il sistema di incentivazione volto a promuovere l'accesso ai detti percorsi di formazione. In particolare, sono definiti: la durata e l'articolazione dei percorsi di formazione, i criteri di valutazione degli obiettivi formativi da conseguire, le modalità di verifica intermedia e finale, l'individuazione dei soggetti preposti alla valutazione. Sono altresì definiti le tempistiche e le modalità di conseguimento della progressione salariale anticipata, anche in funzione della effettiva anzianità di servizio già conseguita dagli aspiranti.
				</an:p>
				

				<an:p>        II. Fra i criteri per la valutazione degli esiti dei percorsi formativi, sono considerati, fra gli altri, l'innovatività delle metodologie e dei linguaggi didattici, la qualità e l'efficacia della progettazione didattica, la capacità di   inclusione.</an:p>
				

				<an:p>        III. per l'eventuale orario aggiuntivo svolto dal docente in formazione, funzionale all'ampliamento dell'offerta formativa, è corrisposto comunque un compenso in misura forfetaria.</an:p>
				

				<an:p>
					        IV. Annualmente con decreto del   Ministero   dell'istruzione, adottato di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze, è ripartito tra le istituzioni scolastiche statali il fondo di cui all'articolo 16
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 5;
				</an:p>
				

				<an:p>            V.  Il docente che scelga di accedere alla formazione continua incentivata, si immette in un percorso formativo che può comprendere le seguenti attività:</an:p>
				

				<an:p>            a) aggiornamento delle competenze negli ambiti della pedagogia e delle metodologie e tecnologie didattiche (in prosecuzione con le competenze e le conoscenze acquisite nel corso di formazione iniziale universitaria);</an:p>
				

				<an:p>
					                  b) contributo al miglioramento dell'offerta formativa della istituzione scolastica presso cui il docente presta servizio nelle modalità delineate all'art. 16
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 1;
				</an:p>
				

				<an:p>
					                  c) acquisizione, secondo la scelta del docente, dei seguenti contenuti specifici erogati dagli enti di cui all'articolo 16
					<an:i>-ter</an:i>
					, commi 6 e 7, che a seconda della complessità possono avere un'estensione pluriennale:
				</an:p>
				

				<an:p>                1. approfondimento dei contenuti specifici della disciplina di insegnamento;</an:p>
				

				<an:p>                    2. strumenti e tecniche di progettazione-partecipazione a bandi nazionali ed europei;</an:p>
				

				<an:p>                    3. governance della scuola: teoria e pratica;</an:p>
				

				<an:p>                    4. leadership educativa;</an:p>
				

				<an:p>                    5.  staff   e   figure   di   sistema: formazione   tecnico metodologica, socio-relazionale, strategica;</an:p>
				

				<an:p>                    6. l'inclusione scolastica nella classe con alunni disabili;</an:p>
				

				<an:p>                    7.  continuità e strategie di orientamento formativo e lavorativo;</an:p>
				

				<an:p>                    8. potenziamento delle competenze in ordine alla valutazione degli alunni;</an:p>
				

				<an:p>                    9. profili applicativi del sistema nazionale di valutazione delle istituzioni scolastiche;</an:p>
				

				<an:p>                    10. tecniche della didattica digitale.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
