<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/39.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/39.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2011-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/39.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="39.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/39.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/39.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/39.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/39.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/39.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/39.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-07-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-07-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/39.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2814" showAs="DDL 2814"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/22762" showAs="Molinari"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/17651" showAs="Tonini"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/2389" showAs="Thaler Ausserhofer"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/22771" showAs="Pinzger"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2814</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 39.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Molinari</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Tonini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Thaler Ausserhofer</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Pinzger</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo 39, inserire il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 39-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Corridoio del Brennero</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>        1. Al fine di promuovere lo sviluppo sostenibile dei trasporti internazionali ed assicurare la tutela dell'ambiente alpino a mezzo del trasferimento modale del traffico, il coordinamento del corridoio autostradale e ferroviario del Brennero - comprendente l'Autostrada A22, nonché la tratta ferroviaria Verona-Brennero - è affidato ad un Comitato di Corridoio Brennero composto dai Ministri delle infrastrutture e dei trasporti (che lo presiede), dell'Ambiente e della tutela del territorio e del mare e dell'economia e delle finanze o loro delegati, dai Presidenti delle province autonome di Bolzano e Trento e dal Presidente della provincia di Verona, o loro delegati. La segreteria del Comitato è assicurata dal Ministero delle Infrastrutture e dei trasporti. Il Comitato di Corridoio Brennero: istituisce e regola la collaborazione tra le Autorità nazionali e locali e le società operative dalle stesse controllate, per il raggiungimento delle predette finalità; approva - sentiti i gestori delle infrastrutture di corridoio ed acquisita da essi tutta la documentazione necessaria - le misure applicabili per favorire l'ottimale utilizzo delle infrastrutture di corridoio ed il progressivo trasferimento modale; promuove il coordinamento delle infrastrutture e dei servizi stradali e ferroviari, al fine di migliorare ed incrementare i trasporti locali, nazionali ed internazionali, senza pregiudizio per l'ambiente e assume le ulteriori funzioni demandate al Comitato dal Decreto di cui al comma 7.</an:p>
				<an:p>
					        2. A decorrere dal 1º maggio 2014 la gestione dell'Autostrada Brennero-Modena è affidata per 50 anni ad una società appositamente costituita, interamente controllata e partecipata dalle Province Autonome di Trento e di Bolzano e dalla Provincia di Verona e da altre Province o Enti pubblici locali interessati dalle infrastrutture affidate o loro società totalmente controllate e partecipate. Lo Statuto della Società prevede i requisiti necessari per stabilire forme di controllo analogo degli Enti pubblici proprietari al fine di assicurare la funzione di organo 
					<an:i>in house</an:i>
					 dei medesimi nel rispetto dei requisiti prescritti dall'ordinamento dell'Unione europea. La parte prevalente dell'attività della Società deve essere costituita dalla gestione autostradale e dalle altre funzioni esercitate per conto degli enti pubblici che la controllano per il miglioramento e per lo sviluppo dell'intermodalità e dei trasporti stradali e ferroviari. La società è titolare della concessione a decorrere dalla data di approvazione della relativa convenzione. Lo schema di convenzione è convenzione è sottoscritto da ANAS S.p.A. e dalla suddetta società entro il 31 ottobre 2011 ed è approvato con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, previo esame del CIPE. La Società provvede al pagamento del valore della concessione versando all'entrata del bilancio dello Stato 70 milioni di euro annui entro il 31 dicembre 2011, e successivamente entro il 30 novembre di ciascun anno fino alla concorrenza del valore di concessione, pari a euro 568 milioni e corrisponde altresì ad ANAS S.p.A. il canone annuo di concessione. I predetti pagamenti, al netto dei gettiti fiscali aggiuntivi acquisiti al bilancio dello Stato in conseguenza delle operazioni straordinarie effettuate dalla società già titolare della concessione e determinati con il decreto di cui al comma 7, contribuiscono, per ciascuno degli Enti pubblici controllanti, alla determinazione dello specifico obiettivo di saldo finanziario o programmatico previsti dall'articolo 1, commi da 87 a 124 e comma 133, della legge 13 dicembre 2010, n. 220, per il concorso degli Enti medesimi alla realizzazione degli obiettivi di finanza pubblica per il triennio 2011-2013.
				</an:p>
				<an:p>        3. La Società di cui al comma 2) provvede ai compiti ad essa demandati, formulando un Piano Economico Finanziario in equilibrio che preveda:</an:p>
				<an:p>        - La manutenzione e gestione della infrastrutture autostradale;</an:p>
				<an:p>        - Il riconoscimento della remunerazione per la disponibilità della infrastruttura autostradale.</an:p>
				<an:p>        - La remunerazione, a tassi di mercato, del capitale investito nella Società.</an:p>
				<an:p>        - Il miglioramento delle infrastrutture autostradali e dei suoi collegamenti con il territorio, la realizzazione di opere infrastrutturali complementari, anche mediante ricorso alla finanza di progetto, nonché le iniziative industriali necessarie per lo sviluppo dei trasporti multimodali e deIl'intelmodalità, ivi comprese le relative infrastrutture. La convenzione delimiterà in modo esplicito gli ambiti entro i quali la Società potrà procedere alla realizzazione delle predette attività.</an:p>
				<an:p>        - Il versamento, da effettuarsi entro il 30 novembre di ogni anno, all'entrata del bilancio dello Stato di una quota non inferiore all'accantonamento medio annuo effettuato dalla Società già titolare della concessione di costruzione e gestione dell'Autostrada del Brennero, ai sensi dell'art. 55, comma, 13, della legge 27 dicembre 1997, n. 449.</an:p>
				<an:p>        Le risorse finanziarie di cui al precedente ultimo punto, versate dalla Società all'entrata del bilancio dello Stato quale contribuzione alle nuove costruzioni ferroviarie, sono riassegnate al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti. Entro il 31 dicembre di ciascun anno, con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, le predette risorse sono destinate al rinnovo dell'infrastruttura ferroviaria attraverso il Brennero, in coerenza con le deliberazioni assunte dal CIPE in ordine ai relativi progetti.</an:p>
				<an:p>        4. La Società contribuisce altresì alle nuove costruzioni ferroviarie mediante progressivo apporto al capitale della Società TFB, promotrice anche dell'opera internazionale Tunnel Ferroviario del Brennero, del fondo di cui all'art. 55, comma 13, della legge 27 dicembre 1997 n. 449, in corso di accantonamento, rilevandolo dalla Società già titolare della concessione di costruzione e gestione dell'Autostrada del Brennero e subentrando ad essa nel regime giuridico e fiscale definito dalla predetta norma ai fini del finanziamento trasversale delle nuove costruzioni ferroviarie. In ogni caso è assicurato il permanere del controllo di RFI sulla predetta Società TFB.</an:p>
				<an:p>
					        5. Per la realizzazione della nuova tratta ferroviaria Verona Fortezza, la società RFI S.p.A. si avvale della società TFB, la quale può essere partecipata da altri Enti pubblici locali e nazionali o loro società totalmente controllate e partecipate interessati dalle infrastrutture. La partecipazione di altri enti pubblici avviene nel rispetto dei requisiti prescritti dall'ordinamento dell'Unione europea per l'ammissibiIità dell'
					<an:i>in house providing</an:i>
					 o delle 
					<an:i>Partnership Pubblico-Pubblico</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>        6. RFI S.p.A., in forza della concessione vigente, provvede alla gestione delle infrastrutture ferroviarie di corridoio.</an:p>
				<an:p>        7. Con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, previa intesa con le Province Autonome di Trento e Bolzano, da emanarsi entro 30 giorni dalla entrata in vigore della presente norma, sono approvate:</an:p>
				<an:p>        - le modalità di affidamento della costruzione della nuova infrastruttura ferroviaria da parte di RFI S.p.A. alla Società TFB;</an:p>
				<an:p>        - la misura massima della remunerazione del capitale investito nella Società affidataria della gestione della autostrada Brennero-Modena, nel rispetto della delibera CIPE n. 39/2007;</an:p>
				<an:p>        - le eventuali compensazioni ambientali a favore dei tenitori attraversati dall'infrastruttura da computare ai fini della determinazione delle tariffe autostradali;</an:p>
				<an:p>        - le modalità del conferimento nel capitale della Società TFB del fondo di cui al comma 4. e le modalità di determinazione dei gettiti fiscali di cui al comma 2.</an:p>
				<an:p>        - la definizione delle ulteriori funzioni del Comitato di cui al comma 1.</an:p>
				<an:p>        8. Dal quarto periodo del comma 13 dell'articolo 55 della legge 27 dicembre 1997 n. 449 così come modificato dall'articolo 47 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito con modificazione dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, sono espunte le seguenti parole: &quot;e non possono comunque essere utilizzate per le spese di progettazione&quot;.</an:p>
				<an:p>
					        E' abrogato il comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 8-
					<an:i>duodecies</an:i>
					 del decreto-legge 8 aprile 2008, n. 59, convertito in legge 6 giugno 2008, n. 101, come sostituito dall'articolo 47, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito con modificazioni in legge 30 luglio 2010, n. 122».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
