<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/16.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/16.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2011-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/16.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="16.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/16.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/16.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/16.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/16.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/16.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/16.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-07-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-07-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2814/C/16.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2814" showAs="DDL 2814"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/21978" showAs="Germontani"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/25272" showAs="Galioto"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/17685" showAs="D'Alia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2814</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 16.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Germontani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Galioto</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 16</an:b>
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 16-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Istituzione del ruolo del personale della Autorità di Garanzia dell'attuazione della legge sullo sciopero nei servizi pubblici essenziali)</an:p>
				<an:p>        1. Il personale che, alla data di entrata in vigore del presente decreto-legge, presta servizio presso la Commissione di garanzia per l'attuazione della legge sullo sciopero dei servizi pubblici essenziali di cui agli articoli 12 e 13 della legge 12 giugno 1990, n. 146, e successive modificazioni, in posizione di comando, distacco o fuori ruolo, è confermato nelle stesse posizioni fino al 31 dicembre 2011 e, entro la stessa data, può optare per il trasferimento in un apposito ruolo, la cui dotazione organica non eccede le 35 unità, incluse tre posizioni di livello dirigenziale, con inquadramento a domanda nella qualifica di provenienza e corrispondente riduzione della dotazione organica delle amministrazioni di provenienza. L'organizzazione e il funzionamento della struttura sono disciplinate con un regolamento interno. In sede di prima applicazione fino all'attivazione di una contrattazione autonoma, al personale di ruolo si applica il trattamento giuridico ed economico previsto per il personale dei ruoli della Presidenza del Consiglio dei Ministri.</an:p>
				<an:p>        2. Le posizioni della dotazione organica non coperte a seguito dell'inquadramento del personale già in servizio alla data del 30 giugno 2011 possono essere ricoperte, nei limiti delle disponibilità di bilancio, tramite concorsi pubblici, per titoli ed esami, da effettuare in base a criteri predeterminati da apposita Commissione esaminatrice istituita ai sensi del comma 3.</an:p>
				<an:p>        3. La Commissione esaminatrice di cui al comma 2 è composta da tre membri, presieduta dal Presidente della Autorità e composta da un magistrato amministrativo o contabile e da un consigliere di ruolo della Presidenza del Consiglio dei Ministri.</an:p>
				<an:p>        4. Nei limiti delle proprie disponibilità di bilancio, la Commissione può avvalersi di non più di 5 esperti esterni di elevata professionalità ed esperienza in materia di organizzazione dei servizi pubblici essenziali interessati dai conflitti o che si siano distinti in materia di tutela degli utenti.</an:p>
				<an:p>        5. Al funzionamento delle strutture sovraintende il Segretario Generale nominato dal Presidente, sentita la Commissione, scelto tra soggetti aventi specifica professionalità ed esperienza organizzativa maturata nelle amministrazioni pubbliche.</an:p>
				<an:p>        6. Agli oneri derivanti dal presente articolo si provvede mediante utilizzo delle minori spese derivanti dalla riduzione delle dotazioni organiche previste dal comma 1 e del numero degli esperti di cui al comma 4.</an:p>
				<an:p>        7. A decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto legge, la Commissione di cui agli articoli 12 e 13 della legge 12 giugno 1990 n. 196 e successive modificazioni, è denominata Autorità di garanzia dell'attuazione della legge sullo sciopero nei servizi pubblici essenziali. Per assicurare il più tempestivo esercizio delle funzioni istituzionali, alla medesima Autorità è assegnato, a decorrere dall'anno 2012, un ulteriore finanziamento di 1,5 milioni di euro annui, al cui onere si provvede con apposito accantonamento da inserire con la legge di stabilità nello stato di previsione del Ministero del lavoro e delle politiche sociali».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
