<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3284/A/G5.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3284/A/G5.100"/>
					<an:FRBRdate date="2012-06-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3284/A/G5.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G5.100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3284/A/G5.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3284/A/G5.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-06-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3284/A/G5.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3284/A/G5.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3284/A/G5.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-06-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3284/A/G5.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-06-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-06-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3284/A/G5.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3284" showAs="DDL 3284"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EZ" href="http://dati.senato.it/senatore/25294" showAs="De Toni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3284</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G5.100 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZ" as="#tipoSenatore">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto-legge 7 maggio 2012, n. 52, recante disposizioni urgenti per la razionalizzazione della spesa pubblica,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'articolo 5 del provvedimento in esame conferisce al Commissario straordinario alcuni poteri di coordinamento e di indirizzo dell'attività di 
					<an:i>spending review</an:i>
					. Ai sensi del comma 7 del citato articolo, il medesimo Commissario segnala alle amministrazioni le misure di razionalizzazione della spesa, fissando un termine per il raggiungimento degli obiettivi prefissati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            la Gestione Governativa Navigazione Laghi, ai sensi della legge 18 luglio 1957, n. 614, deve garantire, in nome e per conto dello Stato, le linee di navigazione in servizio pubblico sui laghi di Garda, Maggiore e di Como, nonché, in applicazione della «Convenzione Italo-Svizzera per la disciplina della navigazione sul lago Maggiore e sul lago di Lugano», promossa e sottoscritta dai rispettivi Governi, anche il servizio di trasporto pubblico nel bacino svizzero del lago Maggiore, prevedendo che l'eventuale disavanzo di bilancio sia coperto con i fondi stanziati annualmente nello stato di previsione del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, cui spetta la vigilanza sull'amministrazione affidata al gestore;</an:p>
				<an:p align="justify">            la Gestione provvede ai compiti ad essa assegnati, garantendo ogni anno il trasporto di circa 9.000.000 passeggeri e di 700.000 veicoli, mediante una flotta composta complessivamente di novantasei navi, tra piroscafi, motonavi, traghetti per trasporto automezzi, mezzi veloci, sulle tre Direzioni di Esercizio: lago Maggiore, lago di Garda e lago di Como. Per effetto di una serie di misure adottate nel corso degli ultimi anni, ed in particolare nel 2011, la riduzione di trasferimenti attesi per il 2012 è pari ad un importo complessivo di tredici milioni di euro, pari a circa il cinquanta per cento del fabbisogno minimo di risorse necessarie alla copertura dei costi di esercizio. Tali interventi rischiano di generare effetti negativi sia in termini di servizio all'utenza che in termini occupazionali, con inevitabili riflessi sull'intera economia dei territori interessati;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la 
					<an:i>spending review</an:i>
					 dovrebbe prevedere il passaggio da una allocazione delle risorse ai soggetti, le amministrazioni, ad una allocazione delle risorse riferita alle funzioni da svolgere. L'accento sulle funzioni, e sui loro costi, consente la individuazione e il finanziamento di quelle che corrispondono effettivamente a criteri di utilità. Questa articolazione sposta la centralità delle scelte di spesa dalle amministrazioni che gestiscono le risorse alle finalità cui le stesse sono destinate,
				</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            tenuto conto delle funzioni essenziali e non rinuncia bili delegate alla Gestione Governativa per il pubblico servizio e per il ruolo di volano per lo sviluppo economico e la crescita dei territori serviti che le attività della Gestione rivestono, nonché per il forte richiamo turistico delle stesse, a non procedere ad ulteriori riduzioni dei trasferimenti per la navigazione e il trasporto per vie d'acqua interne, con particolare riferimento ai laghi Maggiore, di Garda e di Como che non siano giustificati da impegni inderogabili.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
