<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034/C/NT1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034/C/NT1"/>
					<an:FRBRdate date="2014-03-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034/C/NT1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="NT1"/>
					<an:FRBRname value="Nuovo testo"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034/C/NT1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034/C/NT1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-03-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034/C/NT1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034/C/NT1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034/C/NT1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-03-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034/C/NT1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-03-06" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-03-06" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034/C/NT1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Congiunzione/17/119, 1004, 1034" id="ar1" showAs="Congiunzione 119, 1004, 1034"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/13" id="commissione" showAs="Territorio, ambiente, beni ambientali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/" id="EAB" showAs="IL RELATORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 119, 1004, 1034</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Nuovo testo n. NT1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">IL RELATORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:b>Art. 1.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 2 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i/>
					1. All'articolo 2 della legge 6 dicembre 1991, n. 394, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>a) i commi 1, 2, 3, 4 e 5 sono sostituiti dai seguenti:</an:p>
				<an:p>«1. I parchi nazionali sono costituiti da aree terrestri, fluviali, lacuali e da eventuali estensioni a mare che contengono uno o più ecosistemi intatti o anche parzialmente alterati da interventi antropici, una o più formazioni fisiche, geologiche, geomorfologiche, biologiche, di rilievo internazionale o nazionale per valori naturalistici, scientifici, estetici, culturali, educativi e ricreativi tali da richiedere l'intervento dello Stato ai fini della loro conservazione per le generazioni presenti e future.</an:p>
				<an:p>2. I parchi naturali regionali sono costituiti da aree terrestri, fluviali e lacuali, eventualmente da tratti di mare prospicienti la costa di valore naturalistico e ambientale, che costituiscono, nell'ambito di una o più Regioni limitrofe, un sistema omogeneo individuato dagli assetti naturali dei luoghi, dai valori paesaggistici ed artistici e dalle tradizioni culturali delle popolazioni locali.</an:p>
				<an:p>
					2-
					<an:i>bis</an:i>
					. I parchi geologici sono costituiti da aree terrestri, fluviali e lacuali che contengono elementi geologici, geomorfologici, idrogeologici, paleontologici, mineralogici di particolare rilevanza scientifica, divulgativa, didattica ed estetica per le quali si rende necessario l'attivazione di specifiche  forme di tutela attiva finalizzate alla conservazione della geodiversità ed alla contestuale valorizzazione del patrimonio geologico, integrate ad azioni di promozione delle risorse ambientali, storiche, culturali e sociali locali. I parchi geologici possono essere statali o regionali in base alla rilevanza degli interessi attraverso di essi tutelati.
				</an:p>
				<an:p>3. Le riserve naturali sono costituite da aree terrestri, fluviali e lacuali che contengono una o più specie naturalisticamente rilevanti della flora e della fauna, ovvero presentano uno o più ecosistemi importanti per le diversità biologiche o per la conservazione delle risorse genetiche. Le riserve naturali possono essere statali o regionali in base alla rilevanza degli interessi attraverso di esse tutelati.</an:p>
				<an:p>4. Le aree marine protette e le riserve naturali marine sono costituite da ambienti marini, dati dalle acque, dai fondali e dai tratti di costa prospicienti ricadenti nel demanio marittimo, che presentano un rilevante interesse per le caratteristiche naturali, geomorfologiche, fisiche, biochimiche con particolare riguardo alla flora e alla fauna marine e costiere e per l'importanza scientifica, ecologica, culturale, educativa ed economica che rivestono.</an:p>
				<an:p>5. Le aree marine protette si intendono altresì definite ai sensi del protocollo di Ginevra relativo alle aree specialmente protette del Mediterraneo, ratificato ai sensi della legge 5 marzo 1985, n. 127.</an:p>
				<an:p>
					5-
					<an:i>bis</an:i>
					. La classificazione delle aree marine protette e delle riserve marine è effettuata in base alle caratteristiche dimensionali del territorio e del contesto ambientale e socio-economico, quali l'estensione del tratto di mare, la lunghezza e la complessità geomorfologica della linea di costa, la profondità e la varietà dei fondali, la significatività degli ecosistemi marini e costieri, la presenza e l'incidenza dei fattori antropici e degli interessi socio-economici. In particolare, le riserve marine sono costituite da ambiti di minore dimensione e complessità, più omogenei territorialmente, dedicati essenzialmente alla tutela di particolari specie, habitat o ecosistemi.
				</an:p>
				<an:p>
					5-
					<an:i>ter</an:i>
					. Le aree marine protette e le riserve marine contigue o antistanti i parchi nazionali terrestri sono ricomprese integralmente nei parchi nazionali, previa istruttoria tecnica svolta secondo la procedura di cui all'articolo 18, comma 1, che in tale caso sono classificati come parchi nazionali con estensione a mare. Nei parchi nazionali con estensione a mare si applicano per la parte marina le disposizioni di legge relative alle aree marine protette e alle riserve marine. Dall'attuazione del presente comma non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.
				</an:p>
				<an:p>
					5-
					<an:i>quater</an:i>
					. Con decreto del Presidente della Repubblica, su proposta del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, si provvede alla riclassificazione delle aree protette marine già istituite in riserve marine, aree marine protette e parchi nazionali con estensione a mare. Nei parchi nazionali già istituiti contigui o antistanti alle aree marine protette e alle riserve marine, sono recepite le perimetrazioni, le zonazioni, le discipline delle attività non consentite e consentite previste dai decreti istitutivi delle medesime aree e riserve marine. La gestione contabile e amministrativa delle aree marine protette e delle riserve marine ricomprese nei parchi nazionali con estensione a mare è interamente assorbita dall'Ente parco. Dall'attuazione del presente comma non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.
				</an:p>
				<an:p>
					5-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, di intesa con le Regioni, avvia l'iter istitutivo di riserve marine nei tratti di costa e negli specchi acquei nei quali sono state istituite aree protette regionali con estensione a mare. Tali riserve marine sono prioritariamente affidate in gestione alle Regioni o agli enti locali da esse delegati. Alla data di istituzione delle citate riserve marine, le Regioni adeguano ai dispositivi della presente legge i provvedimenti istitutivi delle predette aree protette regionali con estensione a mare, escludendo i tratti di mare dalla perimetrazione. Dall'attuazione del presente comma non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.
				</an:p>
				<an:p>
					5-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Per i parchi nazionali con estensione a mare dell'Arcipelago Toscano e dell'Arcipelago di La Maddalena sono disposte, con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, le modifiche per l'adeguamento della parte marina alle perimetrazioni, alle zonazioni, e alle discipline delle attività non consentite e consentite secondo gli standard vigenti nelle restanti aree marine protette, secondo quanto stabilito dagli articoli 18, 19 e 19-
					<an:i>bis</an:i>
					. Dall'attuazione del presente comma non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica»;
				</an:p>
				<an:p>b) al comma 7, dopo le parole: &quot;dei parchi nazionali&quot; sono inserite le seguenti: &quot;, dei parchi geologici nazionali&quot;;</an:p>
				<an:p>
					c) è aggiunto, in fine, il seguente comma: «9-
					<an:i>ter</an:i>
					. L'istituzione di un nuovo parco assorbe tutte le altre aree protette, nazionali, regionali o locali comprese nel territorio del nuovo parco».
				</an:p>
				<an:p>
					2. Il decreto di cui all'articolo 2, comma 5-
					<an:i>quater</an:i>
					, della legge n. 394 del 1991, introdotto dal comma 1, lettera a), del presente articolo, è adottato entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p>
					3. Il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare avvia l'iter istitutivo di riserve marine ai sensi dell'articolo 2, comma 5-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, della legge n. 394 del 1991, introdotto dal comma 1, lettera a), del presente articolo, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p>
					4. Il decreto di cui all'articolo 2, comma 5-
					<an:i>sexies</an:i>
					, della legge n. 394 del 1991, introdotto dal comma 1, lettera a), del presente articolo, è adottato entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 2.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 4 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 4 della legge 6 dicembre 1991, n. 394, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					a) al comma 1, dopo la lettera e), è aggiunta la seguente: &quot;e-
					<an:i>bis</an:i>
					) promuove le azioni di sistema rivolte al monitoraggio e alla conservazione della biodiversità e alla tutela di specie di particolare interesse, alla promozione delle aree protette e all'educazione ambientale, alla diffusione delle buone pratiche di gestione, alla formazione professionale del personale degli enti parco.&quot;
				</an:p>
				<an:p>b) il comma  5 è sostituito dal seguente  &quot;5. Il programma ha durata triennale  ed è approvato, su proposta del Comitato di cui all'articolo 9, dalla Conferenza unificata Stato, Regioni ed Autonomie Locali&quot;.</an:p>
				<an:p>b) i commi 6 , 7 e 9 sono soppressi.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 3.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Introduzione dell'articolo 7-</an:i>
					bis 
					<an:i>della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. Al titolo I della legge n. 394 del 1991 è aggiunto, in fine, il seguente articolo:</an:p>
				<an:p>
					«Art. 7-
					<an:i>bis</an:i>
					. - (Contributo per la tutela ambientale delle aree protette delle isole minori). - 1. A decorrere dal 1º gennaio 2015 i Comuni delle isole minori di cui all'articolo 25, comma 7, della legge 28 dicembre 2001, n. 448, nelle quali sono presenti aree protette, possono deliberare con apposito regolamento, adottato ai sensi dell'articolo 52 del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, l'istituzione di un contributo per lo sbarco di passeggeri sul proprio territorio operante anche per periodi limitati dell'anno, destinato a finanziare interventi per la tutela ambientale, nonché per il controllo della sicurezza territoriale, per il potenziamento del servizi igienico-sanitari e per il miglioramento dell'accoglienza e della promozione turistiche.
				</an:p>
				<an:p>2. Il contributo di cui al comma 1 non può superare la misura massima di 2 euro per passeggero e non è dovuto dai soggetti residenti, dai lavoratori e dagli studenti pendolari, nonché da altri soggetti appartenenti a categorie da tutelare, che arrivano sulle isole minori mediante le compagnie di navigazione concessionarie delle linee marittime, nonché dai componenti dei nuclei familiari dei soggetti che risultino aver pagato l'imposta unica comunale (IUC).</an:p>
				<an:p>3. Il regolamento di cui al comma 1 determina:</an:p>
				<an:p>a) la misura del contributo;.</an:p>
				<an:p>b) eventuali riduzioni ed esenzioni, determinate in relazione alle incentivazioni a favore di operatori turistici e al prolungamento della stagione turistica, alle motivazioni relative allo sbarco di passeggeri e alle caratteristiche socio-economiche dei soggetti passivi;</an:p>
				<an:p>c) l'eventuale periodo infrannuale di applicazione del contributo.</an:p>
				<an:p>4. Le compagnie di navigazione e gli altri vettori di cui al comma 2 provvedono al versamento del contributo, con diritto di rivalsa sui soggetti passivi, e presentano al Comune la relativa dichiarazione, nel rispetto dei termini e delle modalità stabiliti dall'apposito regolamento».</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 4.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifica all'articolo 8 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 8 della legge n. 394 del 1991 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>a) al comma 7, dopo la parola: «marine» sono inserite le seguenti: «e le riserve marine»;</an:p>
				<an:p>
					b) dopo il comma 3, è inserito il seguente: &quot;3-
					<an:i>bis</an:i>
					. I parchi geologici statali, individuati secondo le modalità di cui all'articolo 4, sono istituiti con decreto del Ministro dell'ambiente, sentita la Regione&quot;.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 5.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 9 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 9 della legge n. 394 del 1991 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					a) i commi da 1 a 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p>«1. L'Ente parco ha personalità di diritto pubblico, sede legale e amministrativa nel territorio del parco ed è sottoposto alla vigilanza del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare.</an:p>
				<an:p>2. Sono organi dell'Ente:</an:p>
				<an:p>a) il Presidente;</an:p>
				<an:p>b) il Consiglio direttivo;</an:p>
				<an:p>c) il revisore dei conti;</an:p>
				<an:p>d) la Comunità del parco.</an:p>
				<an:p>3. Gli organi dell'Ente parco durano in carica cinque anni.</an:p>
				<an:p>4. Il Presidente del parco nazionale è nominato con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, d'intesa con i presidenti delle Regioni o delle province autonome di Trento e di Bolzano nel cui territorio ricade in tutto o in parte il parco. L'intesa è resa entro trenta giorni, trascorsi i quali è da ritenersi acquisita tramite silenzio assenso. In caso di risposta negativa alla richiesta di intesa, il Ministro propone una seconda intesa con un candidato diverso e in caso di un nuovo esito negativo procede direttamente alla nomina del Presidente escludendo i due nomi su cui l'intesa è stata negata. La carica di Presidente di parco nazionale è incompatibile con qualsiasi incarico pubblico amministrativo o elettivo.</an:p>
				<an:p>5. Nelle more della nomina del Presidente del parco nazionale e al fine di assicurare la continuità amministrativa e il regolare svolgimento delle attività prioritarie dell'Ente parco, rimangono in carica il Consiglio e il Presidente uscenti.</an:p>
				<an:p>6. Il Presidente del parco nazionale ha la legale rappresentanza dell'Ente parco, ne coordina l'attività, esercita le funzioni che gli sono delegate dal Consiglio direttivo, adotta i provvedimenti urgenti ed indifferibili che sottopone alla ratifica del Consiglio direttivo nella seduta successiva.</an:p>
				<an:p>7. Il Presidente del parco nazionale, se lavoratore dipendente, pubblico o privato, ha diritto di assentarsi dal lavoro per l'intera giornata in cui è convocato il Consiglio direttivo e ha altresì diritto di assentarsi per un massimo di quarantotto ore lavorative al mese. Il Presidente del parco, se lavoratore dipendente, ha diritto ad ulteriori permessi non retribuiti sino ad un massimo di ventiquattro ore lavorative mensili qualora risultino necessari per l'espletamento dell'incarico. Gli eventuali oneri finanziari derivanti dall'attuazione delle disposizioni di cui al presente comma sono a carico del bilancio dell'Ente parco.</an:p>
				<an:p>8. Al Presidente del parco nazionale spetta un'indennità di carica consistente in un compenso annuo fisso, nell'ammontare fissato con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze. La Regione determina l'indennità di carica spettante al Presidente del parco regionale e del consorzio del parco. L'indennità è dimezzata per i lavoratori dipendenti del parco nazionale che non abbiano richiesto l'aspettativa. Gli eventuali oneri finanziari derivanti dall'attuazione delle disposizioni di cui al presente comma sono a carico del bilancio dell'Ente parco.</an:p>
				<an:p>
					8-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il Consiglio direttivo del parco nazionale è formato dal Presidente e da un numero di componenti pari a quattro  per i parchi il cui territorio comprende sino a nove Comuni, a sei per i parchi il cui territorio comprende tra dieci  e venti Comuni e otto per i parchi il cui territorio comprende più di venti Comuni.
				</an:p>
				<an:p>
					8-
					<an:i>ter</an:i>
					. I componenti del Consiglio direttivo sono nominati, entro trenta giorni dalla Comunicazione della designazione, con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare e sono scelti tra persone particolarmente qualificate per le attività in materia di conservazione della natura e gestione delle aree protette o tra i rappresentanti della Comunità del parco, secondo le seguenti modalità:
				</an:p>
				<an:p>a) il 50 per cento dei componenti su designazione della Comunità del parco con voto limitato, almeno la metà dei quali scelta tra i sindaci della stessa Comunità del parco;</an:p>
				<an:p>b) il 50 per cento dei componenti, scelti tra esperti in materia naturalistica e ambientale, su designazione:</an:p>
				<an:p>1) nel caso di consigli direttivi di quattro componenti, uno delle associazioni ambientaliste individuate al sensi dell'articolo 13 della legge 8 luglio 1986, n. 349, e uno delle associazioni agricole nazionali più rappresentative;</an:p>
				<an:p>2) nel caso di consigli direttivi di sei  componenti, uno delle associazioni ambientaliste, uno del ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare e uno delle associazioni agricole nazionali più rappresentative;</an:p>
				<an:p>3) nel caso di consigli direttivi di otto componenti, uno del ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, uno dell'ISPRA, uno delle associazioni ambientaliste e uno delle associazioni agricole nazionali più rappresentative&quot;.</an:p>
				<an:p>
					8-
					<an:i>quater</an:i>
					. Le designazioni sono effettuate entro quarantacinque giorni dalla richiesta del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare. Decorsi ulteriori trenta giorni dalla scadenza del termine di quarantacinque giorni, il Presidente esercita le funzioni del Consiglio direttivo sino all'insediamento di questo ai sensi del comma 8-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Per i membri del Consiglio direttivo designati dalla Comunità del parco che ricoprono la carica di sindaco di un Comune o di presidente di una Comunità montana, di una provincia o di una Regione presente nella Comunità del parco, la cessazione dalla predetta carica a qualsiasi titolo comporta la decadenza immediata dall'incarico di membro del Consiglio direttivo e il conseguente rinnovo della designazione. La stessa norma si applica nei confronti degli assessori e dei consiglieri dei medesimi enti.
				</an:p>
				<an:p>
					8-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Il Consiglio direttivo elegge al proprio interno un vice presidente, scelto tra i membri designati dalla Comunità del parco, che in caso di assenza o impedimento del Presidente ne esercita le funzioni.
				</an:p>
				<an:p>
					8-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Il Consiglio direttivo è legittimamente insediato quando sia nominata la maggioranza dei suoi componenti.
				</an:p>
				<an:p>
					8-
					<an:i>septies</an:i>
					. Il Consiglio direttivo delibera in merito a tutte le questioni generali ed in particolare sui bilanci, che sono trasmessi al Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare e al Ministro dell'economia e delle finanze, sui regolamenti e sulla proposta di piano per il parco di cui all'articolo 12. In caso di parità di voti prevale il voto del Presidente.
				</an:p>
				<an:p>
					8-
					<an:i>octies</an:i>
					. Lo statuto dell'Ente parco è deliberato dal Consiglio direttivo, sentito il parere della Comunità del parco, ed è trasmesso per l'approvazione al Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare»;
				</an:p>
				<an:p>b) il comma 10 è sostituito dai seguenti:</an:p>
				<an:p>«10. Il revisore dei conti esercita il riscontro contabile sugli atti dell'Ente parco secondo le norme di contabilità dello Stato e sulla base dei regolamenti di contabilità dell'Ente, approvati dal Ministro dell'economia e delle finanze di concerto con il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare.</an:p>
				<an:p>
					10-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il revisore dei conti è nominato con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, tra funzionari della Ragioneria generale dello Stato ovvero tra iscritti nel ruolo dei revisori ufficiali dei conti»;
				</an:p>
				<an:p>c) il comma 11 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>«11. Il direttore del parco è nominato dal consiglio direttivo su proposta del Presidente del parco secondo procedure selettive di evidenza pubblica, attraverso bandi che tengano in considerazione le attitudini, le competenze e le capacità professionali di settore possedute, in coerenza con la normativa per la dirigenza nella Pubblica Amministrazione. È considerato titolo equipollente l'aver svolto per almeno due anni l'incarico di direttore di parco nazionale, regionale o area marina protetta. Il Presidente del parco provvede a stipulare con il direttore nominato un apposito contratto di diritto privato di una durata non superiore a cinque anni.»;</an:p>
				<an:p>
					d) il comma 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					«12-
					<an:i>bis</an:i>
					. Ai vice presidenti e agli altri componenti del Consiglio direttivo spettano gettoni di presenza per la partecipazione alle riunioni del Consiglio direttivo, nell'ammontare fissato con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 6.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche agli articoli 11, 12, 14, 25, 26 e 32 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p> 1. Alla legge n. 394 del 1991 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>a) all'articolo 11:</an:p>
				<an:p>1) al comma 1, dopo le parole: «entro il territorio del parco» sono inserite le seguenti: «e nelle aree ad esso contigue»;</an:p>
				<an:p>
					2) al comma 2, dopo la lettera h), aggiungere, in fine, la seguente lettera: &quot; h-
					<an:i>bis</an:i>
					) il divieto di esercitazioni militari
				</an:p>
				<an:p>3) al comma 3, alla lettera a) è premessa la seguente: «0a) l'attività venatoria»;</an:p>
				<an:p>4) il comma 4 è sostituito dal seguente: «4. Il regolamento del parco stabilisce altresì le eventuali deroghe ai divieti di cui al comma 3, lettere a), b), c), d), e), f), g) e h)»;</an:p>
				<an:p>
					5) dopo il comma 5 è aggiunto il seguente: &quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					. È riconosciuta alla Federazione italiana parchi e riserve naturali (Federparchi) la titolarità della rappresentanza istituzionale in via generale degli enti di gestione delle aree protette. In considerazione della rappresentanza istituzionale ad essa riconosciuta, Federparchi, nel proprio statuto, garantisce la facoltà di accesso alla federazione a tutte le aree protette e princìpi di funzionamento
				</an:p>
				<an:p>6) al comma 6, dopo le parole: «d'intesa con le Regioni e le province autonome interessate;» sono inserite le seguenti: «decorsi inutilmente dodici mesi dall'inoltro, da parte dell'Ente parco, del regolamento al Ministero, il regolamento si intende approvato;»</an:p>
				<an:p>di partecipazione democratica&quot;;</an:p>
				<an:p>b) all'articolo 12:</an:p>
				<an:p>1) al comma 1, dopo la lettera e) sono aggiunte le seguenti:</an:p>
				<an:p>
					«e-
					<an:i>bis</an:i>
					) iniziative atte a favorire, nel rispetto delle finalità del parco, lo sviluppo economico e sociale delle collettività eventualmente residenti all'interno del parco e nei territori adiacenti;
				</an:p>
				<an:p>
					e-
					<an:i>ter</an:i>
					) mantenimento e recupero delle caratteristiche ambientali dei luoghi interessati, ivi compresi il patrimonio edilizio esistente, le attività agro-silvo-pastorali  sostenibili e l'agricoltura biologica quali elementi delle economie locali da qualificare e valorizzare nonché il turismo ecosostenibile come attività non solo stagionale»;
				</an:p>
				<an:p>2) al comma 2, lettera a), le parole: «riserve integrali» sono sostituite dalle seguenti: «zone di riserva integrale»;</an:p>
				<an:p>3) al comma 2, lettera b), le parole: «riserve generali orientate» sono sostituite dalle seguenti: «zone di riserva generale orientata»;</an:p>
				<an:p>4) al comma 2, lettera c), le parole: «aree di» sono sostituite dalle seguenti: «zone di»;</an:p>
				<an:p>5) al comma 2, lettera d), le parole: «aree di» sono sostituite dalle seguenti: «zone di»;</an:p>
				<an:p>6) dopo il comma 2 sono inseriti i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					«2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il piano reca altresì l'indicazione anche di aree contigue ed esterne rispetto al territorio del parco naturale, aventi finalità di zona di transizione e individuate d'intesa con la Regione. Rispetto alle aree contigue possono essere previste dal regolamento del parco misure di disciplina della caccia, della pesca, delle attività estrattive e per la tutela dell'ambiente, ove necessarie per assicurare la conservazione dei valori dell'area protetta. In ragione della peculiare valenza e destinazione funzionale dell'area contigua, in essa l'attività venatoria è regolamentata dall'Ente parco, sentiti la provincia e l'ambito territoriale di caccia competenti, e può essere esercitata solo dai soggetti aventi facoltà di accesso all'ambito territoriale di caccia comprendente l'area contigua. Per esigenze connesse alla conservazione del patrimonio faunistico, l'Ente parco può disporre, per particolari specie di animali, divieti e prescrizioni riguardanti le modalità ed i tempi della caccia. Tali divieti e prescrizioni sono recepiti dai calendari venatori regionali e provinciali ed assistiti dalle sanzioni previste dalla legislazione venatoria.
				</an:p>
				<an:p>
					2-
					<an:i>ter</an:i>
					. Ai fini di cui al comma 1, lettera e-
					<an:i>bis</an:i>
					), il piano può prevedere in particolare: la concessione di sovvenzioni a privati ed enti locali; la predisposizione di attrezzature, impianti di depurazione e per il risparmio energetico, servizi ed impianti di carattere turistico-naturalistico da gestire in proprio o da concedere in gestione a terzi sulla base di atti di concessione alla stregua di specifiche convenzioni; l'agevolazione o la promozione, anche in forma cooperativa, di attività tradizionali artigianali, agro-silvo-pastorali, culturali, di servizi sociali e biblioteche, di restauro, anche di beni naturali, e di ogni altra iniziativa atta a favorire, nel rispetto delle esigenze di conservazione del parco, lo sviluppo del turismo e delle attività locali connesse. Una quota parte di tali attività deve consistere in interventi diretti a favorire l'occupazione giovanile ed il volontariato, nonché l'accessibilità e la fruizione, in particolare per i soggetti diversamente abili»;
				</an:p>
				<an:p>7) i commi 4 e 5 sono sostituiti dai seguenti:</an:p>
				<an:p>«4. Il piano adottato è depositato per quaranta giorni presso le sedi dei Comuni, delle Comunità montane e delle Regioni interessate; chiunque può prenderne visione ed estrarne copia. Entro i successivi quaranta giorni chiunque può presentare osservazioni scritte, sulle quali l'Ente parco esprime il proprio parere entro trenta giorni. Entro centoventi giorni dal ricevimento di tale parere la Regione si pronuncia sulle osservazioni presentate e, d'intesa con l'Ente parco per quanto concerne le aree di cui alle lettere a), b) e c) del comma 2 e d'intesa, oltre che con l'Ente parco, anche con i Comuni interessati per quanto concerne le aree di cui alla lettera d) del medesimo comma 2, emana il provvedimento d'approvazione.</an:p>
				<an:p>5. Qualora il piano non venga definitivamente approvato entro dodici mesi dall'adozione, esso si intende comunque approvato»;</an:p>
				<an:p>c) i commi 1, 2, 3, 4 e 6 dell'articolo 14 sono abrogati;</an:p>
				<an:p>d) all'articolo 25:</an:p>
				<an:p>1) il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>«1. Strumento di attuazione delle finalità del parco naturale regionale è il piano per il parco»;</an:p>
				<an:p>2) il comma 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>«3. Nel rispetto delle finalità istitutive e delle previsioni del piano per il parco e nei limiti del regolamento, il parco promuove iniziative, coordinate con quelle delle Regioni e degli enti locali interessati, atte a favorire la crescita economica, sociale e culturale delle Comunità residenti. A tal fine nel piano per il parco sono inserite indicazioni per la promozione delle attività compatibili»;</an:p>
				<an:p>3) al comma 4, le parole: «Al finanziamento del piano pluriennale economico e sociale, di cui al comma 3,» sono sostituite dalle seguenti: «Al finanziamento del piano per il parco»;</an:p>
				<an:p>e) all'articolo 26, comma 1, le parole: «pluriennale economico e sociale di cui all'articolo 25, comma 3» sono sostituite dalle seguenti: «per il parco di cui all'articolo 25»;</an:p>
				<an:p>f) l'articolo 32 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>«Art. 32. - (Pianificazione e regolamentazione delle aree contigue). - 1. Il regolamento per l'area protetta regionale contiene, ove necessarie per assicurare la conservazione dei valori dell'area protetta, le eventuali misure di disciplina dell'attività venatoria, della pesca, delle attività estrattive e per la tutela dell'ambiente relative alle aree contigue esterne al territorio dell'area naturale protetta, in conformità a quanto previsto dal relativo piano per le aree medesime.</an:p>
				<an:p>2. In ragione della peculiare valenza e destinazione funzionale delle aree contigue, in esse l'attività venatoria può essere esercitata solo dai soggetti aventi facoltà di accesso all'ambito territoriale di caccia comprendente l'area contigua, salvi i divieti e le prescrizioni che l'organismo di gestione dell'area naturale protetta, per esigenze connesse alla conservazione del patrimonio faunistico dell'area stessa, può disporre, per particolari specie di animali»;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 7.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Sostituzione dell'articolo 13 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. L'articolo 13 della legge n. 394 del 1991 è sostituito dal seguente: &quot;Art. 13 - Nulla osta</an:p>
				<an:p>
					1. Il rilascio di concessioni o autorizzazioni relative ad interventi, impianti ed opere all'interno del parco è sottoposto al preventivo nulla osta dell'Ente parco. Il nulla osta verifica la conformità tra le disposizioni del piano e del regolamento e l'intervento ed è reso entro sessanta giorni dalla richiesta. Il diniego, che è immediatamente impugnabile, è pubblicato all'albo 
					<an:i>on line</an:i>
					 dell'Ente parco e l'affissione ha la durata di sette giorni. L'Ente parco dà notizia per estratto, con le medesime modalità, dei nulla osta rilasciati e di quelli determinatisi per decorrenza del termine.
				</an:p>
				<an:p>2. Avverso il rilascio del nulla osta è ammesso ricorso giurisdizionale anche da parte delle associazioni di protezione ambientale individuate ai sensi della legge 8 luglio 1986, n. 349.</an:p>
				<an:p>3. Il Direttore del parco, entro sessanta giorni dalla richiesta, con Comunicazione scritta al richiedente, può rinviare, per una sola volta, di ulteriori trenta giorni i termini&quot;.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 8.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 15 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>All'articolo 15 della legge n. 394 del 1991 sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>al comma 3, le parole &quot;del parco&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot; nel parco&quot;;</an:p>
				<an:p>al comma 7, le parole &quot;e risarcimento&quot; sono soppresse.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 9.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 16 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 16 della legge n. 394 del 1991, dopo il comma 1 sono inseriti i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					«1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Un contributo di ammontare pari al 10 per cento del canone relativo a concessioni di derivazione d'acqua, ad uso idroelettrico per impianti di potenza superiore al 220 kilowatt o ad uso idropotabile, da corpi idrici compresi in tutto o in parte nel territorio dell'area protetta, deve essere versato dal titolare del canone all'ente di gestione dell'area protetta in unica soluzione e a titolo di contributo alle spese per il recupero ambientale e della naturalità.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>ter</an:i>
					. I titolari di autorizzazioni all'esercizio di attività estrattive nelle aree contigue di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 12 sono tenuti a versare annualmente all'ente di gestione dell'area protetta, in unica soluzione e a titolo di contributo alle spese per il recupero ambientale e della naturalità, una somma commisurata al tipo e alla quantità del materiale annualmente estratto il cui ammontare è definito da apposita convenzione stipulata con l'ente di gestione.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>quater</an:i>
					. I titolari di impianti a biomasse presenti nel territorio dell'area protetta e nelle aree contigue di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 12 sono tenuti a versare annualmente all'ente di gestione dell'area protetta, in unica soluzione e a titolo di contributo alle spese per il recupero ambientale e della naturalità, una somma il cui ammontare è definito da apposita convenzione stipulata con l'ente di gestione.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. I titolari di permessi di prospezione e di ricerca e di concessioni di coltivazione degli idrocarburi liquidi e gassosi nelle aree contigue di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 12 sono tenuti a versare annualmente all'ente di gestione dell'area protetta, in unica soluzione e a titolo di contributo alle spese per il recupero ambientale e della naturalità, una somma commisurata alla quantità dell'idrocarburo annualmente estratto il cui ammontare è definito da apposita convenzione stipulata con l'ente di gestione.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>sexies</an:i>
					. I titolari di impianti di produzione di energia elettrica da fonte rinnovabile, di potenza nominale superiore a 1 MW e aventi un impatto ambientale, presenti nel territorio dell'area protetta sono tenuti a versare annualmente all'ente di gestione dell'area protetta, in unica soluzione e a titolo di contributo alle spese per il recupero ambientale e della naturalità, una somma il cui ammontare è definito da apposita convenzione stipulata con l'ente di gestione. Il presente comma si applica agli impianti che entrano in esercizio successivamente alla data di entrata in vigore della presente disposizione.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>septies</an:i>
					. I titolari di autorizzazioni all'esercizio di oleodotti, metanodotti e elettrodotti non interrati presenti nel territorio dell'area protetta e nelle aree contigue di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 12 sono tenuti a versare annualmente all'ente di gestione dell'area protetta, in unica soluzione e a titolo di contributo alle spese per il recupero ambientale e della naturalità, una somma commisurata al tipo e alla quantità del materiale annualmente estratto il cui ammontare è definito da apposita convenzione stipulata con l'ente di gestione.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>octies</an:i>
					. I titolari di concessioni per pontile per ormeggio imbarcazioni, per punto ormeggio in campo boa, per posto barca presenti nel territorio dell'area protetta e nelle aree contigue di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 12 sono tenuti a versare annualmente all'ente di gestione dell'area protetta, in unica soluzione e a titolo di contributo alle spese per il recupero ambientate e della naturalità, una somma il cui ammontare è pari al 10 per cento del canone di concessione.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>novies</an:i>
					. Gli enti di gestione dell'area protetta possono deliberare che ciascun visitatore corrisponda un corrispettivo per i servizi a lui offerti nel territorio dell'area protetta.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>decies</an:i>
					. Costituiscono entrate dell'ente di gestione dell'area protetta i proventi derivanti dalla vendita della fauna selvatica catturata o abbattuta ai sensi dell'articolo 11.1.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>undecies</an:i>
					. I beni demaniali presenti nel territorio dell'area protetta che alla data di entrata in vigore della presente disposizione non siano stati già affidati in concessione a soggetti terzi, ad eccezione di quelli destinati alla difesa e alla sicurezza nazionale, sono dati in concessione gratuita all'ente di gestione dell'area protetta che può concederli in uso a terzi contro il pagamento di un canone.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>duodecies</an:i>
					. L'ente di gestione dell'area protetta può concedere, anche a titolo oneroso, il proprio marchio di qualità a servizi e prodotti locali che soddisfino requisiti di qualità, di sostenibilità ambientale e di tipicità territoriale. Nell'ipotesi di cui al presente comma l'ente di gestione è tenuto a predisporre uno o più regolamenti per attività o servizi omogenei recanti i requisiti minimi di qualità che sono garantiti nonché a predisporre attività di controllo.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>terdecies</an:i>
					. L'ente di gestione dell'area protetta può stipulare contratti di sponsorizzazione ed accordi di collaborazione con soggetti privati ed associazioni riconosciute o fondazioni. Le iniziative di sponsorizzazione devono essere dirette al perseguimento di interessi pubblici e devono escludere forme di conflitto di interesse tra l'attività pubblica e quella privata.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					. Le entrate relative alle aree protette nazionali di cui ai commi 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, 1-
					<an:i>quater</an:i>
					, 1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, 1-
					<an:i>sexies</an:i>
					, 1-
					<an:i>septies</an:i>
					 e 1-
					<an:i>octies</an:i>
					 affluiscono ad un apposito fondo per le aree protette, istituito presso lo stato di previsione del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare. Il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare provvede con proprio decreto alla ripartizione del fondo: il 70 per cento delle risorse è attribuito sulla base degli introiti prodotti dal singoli enti di gestione, mentre il restante 30 per cento costituisce un fondo di rotazione per il finanziamento di progetti e azioni di sistema.
				</an:p>
				<an:p>
					1-
					<an:i>quinquiesdecies</an:i>
					. Le disposizioni di cui al presente articolo si applicano ai parchi nazionali, alle aree marine protette, alle riserve marine, ai parchi regionali e alle riserve naturali terrestri».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 10.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Introduzione dell'articolo 11.1)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. Dopo l'artico 11 della legge n. 394 del 1991, è inserito il seguente è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>«Art. 11.1 - (Controllo della fauna selvatica). -- 1. Gli interventi di controllo della fauna selvatica nelle aree protette e nelle aree contigue, quale attività di pubblico interesse che è organizzata dal soggetto gestore a fini di tutela della biodiversità nonché per gravi ed urgenti ragioni di interesse pubblico, non costituiscono in nessun caso esercizio di attività venatoria.</an:p>
				<an:p>2. Il controllo è finalizzato a prevenire o ridurre i danni alla biodiversità e ai servizi ecosistemici causati dalle specie selvatiche autoctone, compatibilmente con il generale obiettivo di assicurare la conservazione delle specie a livello nazionale. Nel caso delle specie alloctone, ad esclusione delle specie riportate nell'allegato I, il controllo è finalizzato alla eradicazione o al contenimento delle popolazioni al fine di mitigarne gli impatti.</an:p>
				<an:p>3. Gli interventi di controllo faunistico, sia di cattura che di abbattimento, devono avvenire, per iniziativa e sotto la diretta responsabilità e sorveglianza dell'organismo di gestione del parco e devono essere attuati dal personale da esso dipendente o da persone da esso autorizzate, previa abilitazione rilasciata a seguito di corsi di formazione organizzati dallo stesso Ente e validati dall'ISPRA.</an:p>
				<an:p>4. Il controllo di cui al comma 1, qualora preveda prelievo diretto mediante cattura o abbattimento, richiede il preventivo e vincolante parere dell'ISPRA o un protocollo pluriennale d'intesa stipulato con lo stesso Istituto. In ogni caso il controllo deve escludere significativi impatti negativi sulle specie non oggetto di intervento ed è effettuato secondo le seguenti modalità:</an:p>
				<an:p>a) per tutte le specie, con esclusione del cinghiale e delle specie alloctone, il controllo viene praticato in attuazione di un piano elaborato sulla base del parere obbligatorio e vincolante dell'ISPRA o di un protocollo pluriennale di intesa stipulato con lo stesso Istituto, recante l'indicazione degli obiettivi da conseguire e dei metodi da utilizzare;</an:p>
				<an:p>b) per il cinghiale il controllo è praticato secondo quanto disposto dalla lettera a), salva la possibilità di individuare, previo parere obbligatorio e vincolante dell'ISPRA, zone non vocate alla presenza di tale specie nelle quali si persegue l'obiettivo dell'eradicazione;</an:p>
				<an:p>c) per le specie alloctone, ad esclusione delle specie in allegato I, il controllo è effettuato, con l'obiettivo dell'eradicazione, sulla base del parere obbligatorio e vincolante dell'ISPRA o di un protocollo pluriennale di intesa stipulato con lo stesso Istituto.</an:p>
				<an:p>5. Al personale di enti o organismi pubblici responsabile di interventi di controllo faunistico non conformi alle modalità predeterminate si applicano le sanzioni disciplinari stabilite dall'ente o organismo di appartenenza. Ai soggetti privati coinvolti negli interventi di controllo faunistico ai sensi dei commi 3 e 4 si applica la sanzione dell'esclusione anche per il futuro dal coinvolgimento negli interventi di controllo faunistico su tutto il territorio nazionale. Fatte salve le eventuali ulteriori sanzioni previste dalla normativa vigente.</an:p>
				<an:p>
					6. Gli Enti parco dispongono, ai sensi dell'articolo 16, comma 1-
					<an:i>undecies</an:i>
					, degli animali catturati o abbattuti nell'ambito degli interventi di controllo faunistico.
				</an:p>
				<an:p>7. Una quota pari al 2 per cento  di ogni introito ricavato dalla vendita degli animali abbattuti o catturati in operazioni di controllo deve essere versata in  un apposito fondo  presso ISPRA per finanziare ricerche su metodi di controllo non cruenti.&quot;   </an:p>
				<an:p>2.Alla legge n. 394 del 1991 è aggiunto, in fine, l'allegato I annesso alla presente legge;</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 11.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Introduzione dell'articolo 17- bis della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					Dopo l'articolo 17 della legge n. 394 del 1991, è inserito il seguente &quot;Art. 17-
					<an:i>bis</an:i>
					. Parchi geologici statali.
				</an:p>
				<an:p>
					1. Il decreto istitutivo dei parchi geologici nazionali, di cui all'articolo 8, comma 3
					<an:i>bis</an:i>
					, oltre a determinare i confini del parco, ne precisa le caratteristiche principali, le finalità istitutive ed i vincoli principali, stabilendo altresì indicazioni e criteri specifici cui devono conformarsi il piano di gestione del parco geologico ed il relativo regolamento attuativo, emanato secondo i princìpi contenuti nell'articolo 11 della presente legge. Il piano di gestione del parco ed il relativo regolamento attuativo sono adottati dal Ministro dell'ambiente entro i termini stabiliti dal decreto istitutivo del parco stesso, sentite le Regioni a statuto ordinario e d'intesa con le Regioni a statuto speciale e le province autonome di Trento e di Bolzano.
				</an:p>
				<an:p>2. Il parco geologico nazionale è gestito da un ente parco con le caratteristiche di cui all'art.  9 della presente legge</an:p>
				<an:p>3. Il consiglio è composto dal presidente e quattro membri, di cui due designati dalla Comunità del parco uno dall'ISPRA ed uno dalle associazioni ambientaliste.</an:p>
				<an:p>4. Nel parco geologico sono vietati ogni forma di discarica di rifiuti solidi e liquidi, l'apertura di cave e miniere, l'asportazione di rocce, minerali e fossili; salvo che per prelievi per ricerche scientifiche o per accertamenti geognostici necessari ad eseguire interventi ammissibili a norma del Piano del Parco detti interventi sono soggetti ad autorizzazione da parte dell'Ente gestore.</an:p>
				<an:p>5. In deroga a quanto previsto dal comma c) l'ente parco può autorizzare in aree determinate, la raccolta a scopo amatoriale o commerciale.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 12.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifica dell'articolo 18 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. L'articolo 18 della legge n. 394 del 1991 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>«Art. 18. - (Istituzione di aree protette marine e riserve marine). -- 1. Il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e con il Ministro della difesa, per le aree di interesse militare, sentiti le Regioni, le province, i Comuni territorialmente interessati e la Conferenza unificata, ai sensi dell'articolo 77, comma 2, del decreto legislativo 31 marzo 1998, n. 112, istituisce con proprio decreto le aree protette marine e le riserve marine, autorizzando altresì il finanziamento definito dal programma medesimo. Ai fini dell'istituzione, della valutazione dell'effettiva necessità di tutela e della classificazione in area marina protetta o riserva marina, è effettuato un adeguato studio conoscitivo sugli aspetti ambientali e socio-economici dell'area, per individuare gli elementi naturali sensibili e il complesso del fattori di pressione, quali la popolazione residente, le presenze turistiche, le attività economiche, le attività di pesca, gli impianti industriali e turistici, la fruizione nautica, la navigazione commerciale, la produzione di rifiuti solidi, i consumi di acqua ed energia. L'istruttoria tecnica preliminare è svolta dalla segreteria tecnica istituita presso il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare ai sensi dell'articolo 2, comma 14, della legge 9 dicembre 1998, n. 426, e successive modificazioni, sentiti i portatori di interesse presenti sul territorio, per il tramite delle associazioni di categoria maggiormente rappresentative a livello nazionale.</an:p>
				<an:p>
					2. Gli enti gestori delle aree marine protette, delle riserve marine e dei parchi nazionali con estensione a mare, sulla base degli esiti del monitoraggio di cui all'articolo 19-
					<an:i>bis</an:i>
					, verificano, almeno ogni tre anni, l'adeguatezza delle disposizioni dei decreti istitutivi concernenti la delimitazione, le finalità istitutive, la zonazione e i regimi di tutela, nonché le discipline di dettaglio previste dal regolamento dell'area protetta, alle esigenze ambientali e socio-economiche dell'area e, ove ritenuto opportuno, propongono al Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare le necessarie modifiche al decreto istitutivo o al regolamento. L'istruttoria tecnica per l'aggiornamento è svolta con la medesima procedura di cui al comma 1 del presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>3. I pareri richiesti agli enti territoriali di cui al comma 1 sono rilasciati entro novanta giorni dalla richiesta della competente direzione del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare. Trascorso tale termine, il predetto parere si intende favorevolmente acquisito.</an:p>
				<an:p>4. Con riferimento all'istituzione delle aree protette marine e delle riserve marine, possono essere stipulati accordi di programma fra le Regioni e il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare. Le aree marine protette, le riserve marine e i parchi nazionali con estensione a mare possono essere istituiti nelle aree marine di reperimento di cui all'articolo 31 della legge 31 dicembre 1982, n. 979, e all'articolo 36 della presente legge, nonché nei siti della Rete Natura 2000, in particolare ai fini della tutela dell'avifauna marina o delle specie animali e vegetali prioritarie a rischio.</an:p>
				<an:p>5. Il decreto istitutivo di area marina protetta e di riserva marina contiene le definizioni, la denominazione, le finalità e la delimitazione dell'area, le attività non consentite, la zonazione e la disciplina delle attività consentite nelle diverse zone e prevede, altresì, la concessione d'uso dei beni del demanio marittimo e delle zone di mare di cui all'articolo 19, comma 6. Lo stesso decreto individua il soggetto a cui è affidata la gestione dell'area.</an:p>
				<an:p>6. Il decreto di cui al comma 5 è pubblicato nella Gazzetta Ufficiale.</an:p>
				<an:p>7. I provvedimenti relativi all'uso del demanio marittimo nelle aree marine protette e nelle riserve marine, anche in riferimento alle opere e concessioni demaniali preesistenti all'istituzione delle stesse, sono disciplinati in funzione della zonazione dell'area, con le seguenti modalità:</an:p>
				<an:p>a) in zona A, non possono essere adottati provvedimenti relativi all'uso del demanio marittimo, fatta eccezione per quelli richiesti a fini di sicurezza o ricerca scientifica;</an:p>
				<an:p>b) in zona B, i provvedimenti relativi all'uso del demanio marittimo sono adottati o rinnovati dalle autorità competenti d'intesa con il soggetto gestore, tenuto conto delle caratteristiche dell'ambiente oggetto della protezione e delle finalità istitutive;</an:p>
				<an:p>c) in zona C e D, i provvedimenti relativi all'uso del demanio marittimo sono adottati o rinnovati dalle autorità competenti previo parere del soggetto gestore, tenuto conto delle caratteristiche dell'ambiente oggetto della protezione e delle finalità istitutive».</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 13.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifica dell'articolo 19 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. L'articolo 19 della legge n. 394 del 1991 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>«Art. 19 - (Gestione delle aree protette e delle riserve marine). -- 1. Il raggiungimento delle finalità istitutive di ciascuna area protetta marina e riserva marina è assicurato attraverso la competente direzione del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare.</an:p>
				<an:p>2. Con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentiti le Regioni e gli enti locali, la gestione dell'area protetta marina è affidata ad un consorzio di gestione, formato per almeno il 70 per cento da enti locali, costituito tra enti pubblici, istituzioni scientifiche o associazioni ambientaliste riconosciute. Il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare definisce, con apposita convenzione, gli obblighi e le modalità per lo svolgimento delle attività di gestione dell'area marina protetta a cui si deve attenere il soggetto gestore. Lo svolgimento di attività e servizi rivolti al turismo, al diporto, nonché per la collaborazione alle attività di controllo e monitoraggio, può essere affidato dal soggetto gestore ad associazioni di privati costituite a tutela di interessi collettivi o ad altri soggetti di natura privata che abbiano presentato idonea proposta progettuale.</an:p>
				<an:p>3. Con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentiti le Regioni e gli enti locali, la gestione della riserva marina è affidata a enti pubblici, istituzioni scientifiche o associazioni ambientaliste riconosciute in forma singola od anche consorziati fra di loro. Il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare definisce, con apposita convenzione, gli obblighi e le modalità per lo svolgimento delle attività di gestione della riserva marina a cui si deve attenere il soggetto gestore. Lo svolgimento di attività e servizi rivolti al turismo, al diporto, nonché per la collaborazione alle attività di controllo e monitoraggio, può essere affidato dal soggetto gestore ad associazioni di privati costituite a tutela di interessi collettivi o ad altri soggetti di natura privata che abbiano presentato idonea proposta progettuale.</an:p>
				<an:p>4. Il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare adotta i provvedimenti di propria competenza per l'individuazione dei nuovi soggetti gestori e l'adeguamento della gestione delle aree marine protette e delle riserve marine già istituite, secondo le disposizioni dei commi 2 e 3.</an:p>
				<an:p>5. La convenzione di affidamento della gestione prevede gli obblighi minimi essenziali cui deve attenersi il soggetto gestore e, in caso di affidamento della gestione ad un consorzio, la quota consortile dovuta da ogni ente consorziato. Entro un anno dall'affidamento della gestione il soggetto gestore, in considerazione delle peculiarità e delle specifiche esigenze di protezione e salvaguardia delle zone a diverso regime di tutela, formula la proposta di regolamento di esecuzione ed organizzazione dell'area marina protetta o della riserva marina, approvato con decreto del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare. Tale regolamento stabilisce la disciplina di organizzazione e il piano di gestione dell'area, nonché la normativa di dettaglio e le condizioni di esercizio delle attività consentite all'interno dell'area medesima, ferme restando le finalità, la delimitazione, la zonazione e i divieti stabiliti dal decreto istitutivo.</an:p>
				<an:p>6. La tutela dei valori naturali ed ambientali affidata all'ente gestore dell'area marina protetta o della riserva marina è perseguita attraverso lo strumento del piano di gestione, adottato con il regolamento di organizzazione di cui al comma 5, che, in particolare, disciplina i seguenti contenuti:</an:p>
				<an:p>a) organizzazione generale dell'area di mare e del demanio marittimo e sua articolazione in aree o parti caratterizzate da forme differenziate di uso, godimento e tutela;</an:p>
				<an:p>b) sistemi di accessibilità a terra e a mare quali corridoi di lancio per la navigazione, campi ormeggio, sentieri subacquei;</an:p>
				<an:p>c) sistemi di attrezzature e servizi, musei, centri visite, uffici informativi;</an:p>
				<an:p>d) indirizzi e criteri per lo svolgimento delle attività consentite, nonché per gli interventi a mare e sul demanio marittimo sulla flora, sulla fauna e sull'ambiente naturale in genere.</an:p>
				<an:p>7. Nelle aree protette marine, nelle riserve marine e nelle estensioni a mare dei parchi nazionali sono vietate le attività che possono alterare le caratteristiche dell'ambiente e comprometterne le finalità istitutive. In particolare, salvo quanto stabilito al comma 9, sono vietati:</an:p>
				<an:p>a) qualunque attività che possa costituire pericolo o turbamento delle specie vegetali e animali, ivi compresi la balneazione, le immersioni subacquee, la navigazione a motore, l'ancoraggio, l'ormeggio, l'utilizzo di moto d'acqua o acquascooter e mezzi similari, la pratica dello sci nautico e sport acquatici similari, la pesca subacquea, l'immissione di specie alloctone e il ripopolamento attivo;</an:p>
				<an:p>b) qualunque attività di cattura, raccolta e danneggiamento di esemplari delle specie animali e vegetali, ivi comprese la caccia e la pesca;</an:p>
				<an:p>c) qualunque attività di asportazione, anche parziale, e di danneggiamento di reperti archeologici e di formazioni geologiche;</an:p>
				<an:p>d) qualunque alterazione, diretta o indiretta, provocata con qualsiasi mezzo, dell'ambiente geofisico e delle caratteristiche biochimiche dell'acqua, ivi comprese l'immissione di qualsiasi sostanza tossica o inquinante, la discarica di rifiuti solidi o liquidi, l'acquacoltura, l'immissione di scarichi non in regola con le più restrittive prescrizioni previste dalla normativa vigente;</an:p>
				<an:p>e) l'introduzione di armi, esplosivi e di qualsiasi mezzo distruttivo o di cattura, nonché di sostanze tossiche o inquinanti;</an:p>
				<an:p>f) lo svolgimento di attività pubblicitarie;</an:p>
				<an:p>g) l'uso di fuochi all'aperto.</an:p>
				<an:p>8. Nelle aree protette marine, nelle riserve marine e nelle estensioni a mare dei parchi nazionali, le misure di protezione possono essere stabilite dalla seguente suddivisione in zone:</an:p>
				<an:p>a) zona A di tutela integrale, nella quale l'ambiente naturale è conservato nella sua integrità e, di conseguenza, le attività consentite si riducono a quelle strettamente necessarie alla gestione dell'area quali attività di sorveglianza, soccorso, ricerca e monitoraggio;</an:p>
				<an:p>b) zona B di tutela generale, nella quale sono vietate le attività di maggiore impatto ambientale, mentre si consentono le attività effettuate nel rispetto della sostenibilità ambientale;</an:p>
				<an:p>c) zona C di tutela parziale, dove si consente una fruizione più ampia che resti in ogni modo compatibile con le esigenze di tutela e salvaguardia scientificamente ritenute necessarie per quella porzione di territorio protetto;</an:p>
				<an:p>d) zona D di tutela sperimentale, dove sono previste misure di tutela speciali rivolte specificatamente ad un aspetto, ad un'attività o ad un fattore di impatto per l'ambiente marino.</an:p>
				<an:p>9. I divieti di cui al comma 7 possono essere derogati, in parte, nei singoli decreti istitutivi, in funzione del grado di protezione necessario nelle diverse zone di tutela. In particolare, nelle zone B, C e D possono essere consentite e disciplinate, anche previa autorizzazione dell'ente gestore, la piccola pesca professionale, il pescaturismo, la pesca sportiva con attrezzi selettivi, l'ormeggio per il diporto ai campi boe allo scopo predisposti, l'ancoraggio sui fondali non interessati da biocenosi di pregio, la navigazione da diporto in funzione del possesso di requisiti di eco-compatibilità, la balneazione, le immersioni subacquee, le attività di trasporto passeggeri e le visite guidate e, nelle sole zone C e D, l'acquacoltura, purché effettuata secondo i più rigorosi criteri di eco-compatibilità, anche tenendo conto delle esigenze di tutela dei fondali.</an:p>
				<an:p>10. I divieti di cui all'articolo 11, comma 3, si applicano ai territori inclusi nelle aree protette marine, nelle riserve marine e nei parchi nazionali con estensione a mare.</an:p>
				<an:p>11. I beni del demanio marittimo e zone di mare ricomprese nelle aree marine protette o riserve marine possono essere concessi in uso esclusivo ai soggetti gestori per le finalità della gestione dell'area medesima. I beni del demanio marittimo esistenti all'interno dell'area protetta fanno parte della medesima.</an:p>
				<an:p>12. La sorveglianza nelle aree protette marine, nelle riserve marine e nei parchi nazionali con estensione a mare è esercitata dalle Capitanerie di porto, nonché, ai soli fini del rispetto delle disposizioni di cui al decreto istitutivo e al regolamento, dai corpi di polizia degli enti locali delegati alla gestione anche in forma consortile e dai corpi di polizia allo scopo individuati nelle Regioni a statuto speciale. Con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare di concerto con il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti e con iI Ministro dell'economia e delle finanze, sono stabilite la consistenza e le modalità di impiego delle risorse umane e strumentali delle Capitanerie di porto destinate al suddetto scopo. In presenza di specifiche esigenze di tutela, il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, su richiesta degli enti gestori, previa stipula di apposita convenzione con il Ministero della difesa, può affidare ad altri reparti di mare delle Forze armate l'incarico di particolari forme di vigilanza anche a carattere sperimentale.</an:p>
				<an:p>13. Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica».</an:p>
				<an:p>2. I provvedimenti di cui all'articolo 19, comma 4, della legge n. 394 del 1991, come sostituito dal comma 1 del presente articolo, sono adottati entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>3. I soggetti gestori che alla data di entrata in vigore della presente legge non hanno presentato la proposta di regolamento di esecuzione ed organizzazione al Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare sono tenuti a presentarla entro i successivi sessanta giorni, pena la revoca dell'affidamento della gestione.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 14.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Introduzione dell'articolo 19- bis della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. Dopo l'articolo 19 della legge n. 394 del 1991 è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					«Art. 19-
					<an:i>bis</an:i>
					. - (Programma triennale per le aree marine protette). -- 1. Il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare determina, ogni tre anni, un programma ove sono indicati gli indirizzi generali, le priorità programmatiche, le attribuzioni economico-finanziarie gli obiettivi e le azioni nazionali nonché i termini di valutazione dei risultati della gestione delle aree marine protette di cui alla presente legge e alla legge 31 dicembre 1982, n. 979. Le attribuzioni economico-finanziarie del programma triennale alle singole aree marine protette e riserve marine sono effettuate in base a criteri oggettivi relativi alle dimensioni e alla complessità geomorfologica dell'area tutelata, alla significatività degli ecosistemi marini e costieri, alla presenza ed incidenza dei fattori antropici, agli interessi socio-economici e ad altri parametri da definire in tale sede. Il programma prevede altresì la realizzazione nelle aree marine protette di un monitoraggio scientifico dello stato di salute dell'ambiente, degli effetti della protezione e dell'evoluzione del contesto antropico e socio-economico, valutato con indicatori specifici. Al programma triennale, le Regioni o gli enti gestori di cui all'articolo 2, comma 37, della legge 9 dicembre 1998, n. 426, possono proporre modifiche, integrazioni o aggiornamenti. Il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare decide sulle proposte nel termine di sessanta giorni.
				</an:p>
				<an:p>2. Le assegnazioni finanziarie ordinarie dello Stato a favore delle aree marine protette e delle riserve marine sono disposte annualmente con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di bilancio. Sono escluse dal riparto per la corrispondente annualità le aree marine protette e le riserve marine i cui enti gestori non abbiano presentato al Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, entro il 30 giugno di ciascun anno, i risultati della gestione riferiti all'anno precedente.</an:p>
				<an:p>3. L'ente gestore dell'area marina protetta predispone annualmente un piano economico-finanziario, sulla base di una propria programmazione triennale coerente con quella del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, anche commisurato in base alle assegnazioni finanziarie dello Stato di cui al comma 2, e lo sottopone all'approvazione del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, unitamente al bilancio consuntivo e al bilancio previsionale per la successiva annualità. Le assegnazioni finanziarie dello Stato sono destinate prioritariamente alle attività di tutela e conservazione e, subordinatamente, previo il compiuto assolvimento dei compiti istituzionali di tutela e conservazione, anche ad attività di valorizzazione e promozione.</an:p>
				<an:p>4. Il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare può revocare con proprio provvedimento l'affidamento in gestione in caso di comprovata inadempienza, inosservanza, irregolarità da parte del soggetto gestore a quanto previsto nel decreto istitutivo e nella convenzione di affidamento e nel programma triennale di cui al comma 1.</an:p>
				<an:p>5. Sono estese agli enti gestori delle aree marine protette e delle riserve marine le misure di incentivazione di cui all'articolo 7 per interventi, impianti ed opere connesse alla gestione integrata della fascia costiera.</an:p>
				<an:p>6. I proventi delle sanzioni amministrative derivanti dalle violazioni relative alle disposizioni di cui al decreto istitutivo e al regolamento, comunque commesse nelle zone di mare all'interno delle aree marine protette, delle riserve marine e dei parchi nazionali con estensione a mare, sono riscossi dagli enti gestori e prioritariamente destinati al finanziamento delle attività di gestione, coerentemente con le finalità istituzionali dell'area protetta. L'importo delle sanzioni di cui all'articolo 30 è aggiornato ogni cinque anni con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare.</an:p>
				<an:p>7. In deroga ad ogni diversa disposizione, i pareri, le intese, le pronunce o i nulla osta delle amministrazioni pubbliche, quando richiesti dall'ente gestore di un'area protetta, di una riserva, o di un parco nazionale, sono resi entro il termine perentorio di sessanta giorni dalla richiesta. Trascorso tale termine, il predetto parere si intende favorevolmente acquisito.</an:p>
				<an:p>8. Al fine di assicurare la tutela delle aree marine protette e delle riserve marine e la fruizione ecosostenibile della nautica da diporto, il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare adotta tutti i provvedimenti per quanto di competenza per dare concreta attuazione al &quot;Protocollo tecnico per la nautica sostenibile&quot; sottoscritto presso il medesimo Ministero in data 1º febbraio 2007.</an:p>
				<an:p>9. Al fine di assicurare la massima partecipazione e sinergia nelle scelte gestionali tra l'ente gestore e le associazioni di categoria della cooperazione e delle imprese della pesca, del settore turistico-balneare, dell'industria nautica e della nautica da diporto, della subacquea, della protezione ambientale e della ricerca scientifica universitaria, l'ente gestore, sentite le associazioni di categoria riconosciute a livello nazionale, nomina una consulta costituita tra i soggetti di cui al presente periodo il cui funzionamento è disciplinato nel regolamento di esecuzione e organizzazione. L'ente gestore presiede la consulta, che si riunisce almeno una volta all'anno e può formulare proposte e suggerimenti per quanto attiene al funzionamento dell'area protetta marina, della riserva marina e del parco nazionale con estensione a mare, ed esprime un parere non vincolante sul piano di gestione, sul bilancio e sul regolamento di organizzazione. La partecipazione alla consulta non comporta la corresponsione di indennità, gettoni di presenza, rimborsi spese o emolumenti di qualsiasi natura. Dall'attuazione del presente comma non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
				<an:p>10. Agli enti gestori delle aree marine protette e delle riserve marine, per l'attività svolta in tale veste, si applica l'articolo 16.</an:p>
				<an:p>11. L'organico di una riserva marina e di un'area marina protetta è costituito da una dotazione minima di personale per le finalità di funzionamento essenziale, impiegato ai sensi delle norme vigenti in materia, e mediante procedure di mobilità da altre pubbliche amministrazioni. Il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare determina le dotazioni minime di organico necessarie alla direzione e al funzionamento essenziale di ciascuna riserva marina e area marina protetta, i cui oneri possono gravare, oltre che sulle dotazioni finanziarie proprie dell'ente gestore, anche sui trasferimenti destinati dal medesimo Ministero, entro le soglie stabilite dal testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267.</an:p>
				<an:p>12. Ai consorzi di gestione delle aree marine protette e delle riserve marine si applicano le norme previste dal citato testo unico di cui al decreto legislativo n. 267 del 2000. Il contributo finanziario ministeriale può essere destinato anche a coprire i costi di personale, entro la soglia percentuale prevista dalla norma.</an:p>
				<an:p>13. Il personale e il direttore dell'area marina protetta o della riserva marina sono reclutati dall'ente gestore attraverso selezioni di evidenza pubblica. Al direttore dell'area marina protetta si applica la medesima normativa prevista per il direttore di parco nazionale ».</an:p>
				<an:p>
					2. I provvedimenti di cui all'articolo 19-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 8, della legge n. 394 del 1991, introdotto dal comma 1 del presente articolo, sono adottati entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p>3. Sono soppresse le commissioni di riserva di cui all'articolo 28 della legge 31 dicembre 1982, n. 979, e successive modificazioni.</an:p>
				<an:p>4. I commi da 1 a 5 dell'articolo 8 della legge 31 luglio 2002, n. 179, sono abrogati.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 15.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifica all'articolo 21 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 21 della legge n. 394 del 1991, il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>«1. Il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare vigila sugli Enti parco e gli altri enti istituiti per la gestione delle aree naturali protette di rilievo nazionale e internazionale mediante l'approvazione degli statuti, dei regolamenti, dei bilanci annuali e delle piante organiche, in collaborazione con la Ragioneria generale dello Stato e il Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri».</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 16.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modificazione dell'articolo 22 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 22 della legge n. 394 del 1991, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>a) al comma 3, dopo le parole: &quot;parchi naturali regionali&quot;, sono inserite le seguenti: &quot;, parchi geologici regionali&quot;;</an:p>
				<an:p>b) al comma 5, dopo le parole: &quot;parco nazionale&quot;, sono inserite le seguenti: &quot;, di un parco geologico nazionale&quot;;</an:p>
				<an:p>c) il comma 6, è sostituito dal seguente:&quot;6. Nei parchi naturali regionali e nelle riserve naturali regionali l'attività venatoria è vietata.&quot;</an:p>
				<an:p>
					d) dopo il comma 6 è aggiunto il seguente: &quot;6-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'attività di controllo faunistico è disciplinata ai sensi dell'articolo 11-
					<an:i>bis</an:i>
					&quot;.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 17.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 24 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					1. All'articolo 24 della legge n. 394 del 1991, al comma 1, le parole: «la composizione e i poteri del collegio dei revisori dei conti» sono sostituite dalle seguenti: «I poteri del revisore dei conti», il comma 2 è abrogato ed è aggiunto, in fine, il seguente comma: «3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le disposizioni di cui all'articolo 9, comma 8-
					<an:i>bis</an:i>
					, si applicano anche al Presidente del parco regionale, se lavoratore dipendente, pubblico o privato».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 18.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 29 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 29 della legge n. 394 del 1991, le parole &quot;legale rappresentante&quot;, ovunque ricorrano, sono sostituite dalla seguente: &quot;direttore&quot;.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 19.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche all'articolo 30 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. All'articolo 30 della legge n. 394 del 1991 sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>a) al comma 1, le parole: «19, comma 3,» sono sostituite dalle seguenti: «19, comma 7, e le  parole: &quot;da  lire duecentomila a lire cinquantamilioni&quot; dalle seguenti: &quot;da 200 euro 50.000 euro&quot; e le  parole: &quot;da  lire duecentomila a lire venticinquemilioni &quot; dalle seguenti: &quot;da 200 euro 25.000 euro&quot;»;</an:p>
				<an:p>
					b) al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, le parole: «19, comma 3, lettera e)» sono sostituite dalle seguenti: «19, comma 7, lettera a)»;
				</an:p>
				<an:p>c) il comma 2, le parole: « da lire cinquantamila a lire duemilioni&quot; sono sostituite dalle seguenti: da 100 euro a 2.000 euro&quot; 2.000 euro e le parole: &quot;legale rappresentante&quot; dalla seguente: &quot;direttore&quot;.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 20.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifica dell'articolo 33 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. L'articolo 33 della legge n. 394 del 1991 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>«Art. 33. - (Relazione al Parlamento) - 1. Su proposta del Comitato nazionale aree protette, il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare presenta annualmente al Parlamento una relazione sulle attività svolte dagli Enti parco e dagli altri Enti istituiti per la gestione delle aree naturali protette di rilievo nazionale e internazionale.</an:p>
				<an:p>2. Senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, è istituito il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare il Comitato nazionale per le aree protette.</an:p>
				<an:p>3. Il Comitato, che ha funzioni propositive e consultive, svolge, in particolare, i seguenti compiti:</an:p>
				<an:p>a)  predispone il programma per le aree  naturali protette di cui all'articolo 4;</an:p>
				<an:p>b) predispone l'elenco ufficiale delle aree naturali protette che sottopone al Ministro dell'Ambiente e della tutela del territorio e del mare per la sua approvazione;</an:p>
				<an:p>c) propone alla approvazione della Conferenza Unificata l'eventuale integrazione della classificazione delle aree naturali protette;</an:p>
				<an:p>d) predispone annualmente una relazione sulle attività svolte dagli Enti parco e dagli altri Enti istituiti per la gestione delle aree naturali protette di rilievo nazionale e internazionale.</an:p>
				<an:p>Il Comitato è composto da un rappresentante del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare che lo presiede, da un rappresentante della conferenza permanente dei Presidenti delle Regioni e delle Provincie autonome di Trento e di Bolzano, da un rappresentante dell'ANCI e da un rappresentante della Federazione Italiana dei Parchi e delle Riserve naturali. Per lo svolgimento della propria attività il Comitato si avvale, in particolare, dell'apporto tecnico dell'ISPRA.</an:p>
				<an:p>3. Entro il mese di gennaio di ogni anno ciascun Ente parco e ciascun ente istituito per la gestione delle aree naturali protette di rilievo nazionale e internazionale trasmette al Comitato di cui al comma 2 un resoconto analitico sulle attività svolte nell'anno precedente».</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 21.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifica all'articolo 36 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					1. All'articolo 36, comma 1, della legge n. 394 del 1991, le parole: «di cui all'articolo 4» sono sostituite dalle seguenti: «di cui agli articoli 4 e 19-
					<an:i>bis</an:i>
					».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Annesso</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(articolo 10, comma 2)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>«Allegato I</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(articolo 11.1, comma 2)</an:i>
				</an:p>
				<an:div align="center" id="EILAC">
					<an:table border="1" cellpadding="0" cellspacing="0" id="EKLAC">
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Specie</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p align="center">
									<an:i>Distribuzione</an:i>
								</an:p>
								<an:p align="center">
									<an:i>naturale in Italia</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Area di possibile alloctonia,</an:i>
								</an:p>
								<an:p>
									<an:i>dove la specie va considerata</an:i>
								</an:p>
								<an:p>
									<an:i>autoctona ai sensi</an:i>
								</an:p>
								<an:p>
									<an:i>del presente articolo</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Crocidura ichnusae (crocidura mediterranea)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p/>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna, Pantelleria</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Crocidura suaveolens (crocidura minore)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Capraia, Elba</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Erinaceus europeus (riccio)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna, Sicilia, Elba</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Suncus etruscus (mustiolo)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna, Sicilia, Lipari, Elba</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Lepus capensis (lepre sarda)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Lepus europaeus (lepre europea)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia meridionale continentale</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Oryctolagus cuniculus (coniglio selvatico europeo)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia continentale, Sicilia, Sardegna</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Eliomys quercinus (quercino)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna, Capraia, Lipari</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Glis glis (ghiro)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna, Sicilia, Elba, Salina</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Muscardinus avellanarius (moscardino)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sicilia</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Hystrix cristata (istrice)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sicilia, Elba</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Vulpes vulpes (volpe)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna, Sicilia</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Martes martes (martora)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna, Sicilia, Elba</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Mustela nivalis (donnola)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna, Sicilia</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Felis silvestris (gatto selvatico)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia cont.</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna, Sicilia</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sus scrofa (cinghiale)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p/>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Dama dama (daino)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p/>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia meridionale (ad esclusione Sicilia, Sardegna)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Cervus elaphus (cervo nobile)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p/>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Ovis orientalis musimon (muflone)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p/>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Capra aegragus (capra selvatica)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p/>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Montecristo</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Phasianus colchicus (fagiano comune)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p/>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Italia</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Alectoris barbara (pernice sarda)</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p/>
							</an:td>
							<an:td>
								<an:p>
									<an:i>Sardegna</an:i>
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
					</an:table>
					<an:p>
						<an:i>».</an:i>
					</an:p>
					<an:p/>
					<an:p/>
				</an:div>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
