<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1/C/7.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1/C/7.1"/>
					<an:FRBRdate date="2016-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1/C/7.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="7.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1/C/7.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1/C/7.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1/C/7.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1/C/7.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1/C/7.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-10-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1/C/7.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-10-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2016-10-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1/C/7.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Emendamento/17/119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1" showAs="Emendamento 119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="13ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/13"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDA51BMD3WR4YRMQF0LSWAKZWLXPXGRX1ADOHZN40QPTSL22HK2SC" href="http://dati.senato.it/29147" showAs="NUGNES"/>
				<an:TLCPerson id="IDKYSTRST2VDXEFCAJFMLB2SY2CIHVOH2D5J3CAQMA2T5I1HR4WTB" href="http://dati.senato.it/29142" showAs="MORONESE"/>
				<an:TLCPerson id="IDA3OUQKQAN54QIQ3CKVJSVFYGHGEPUHGENFSHX5HTIVGKDFAAWQAJ" href="http://dati.senato.it/29130" showAs="MARTELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDSHC0OTPNX1SWGC1EVFE0JJILMN0VN4LKKI5JR0CIRP3CRBKC2HSO" href="http://dati.senato.it/29123" showAs="LUCIDI"/>
				<an:TLCPerson id="ID3MNPCKLID34QHWHUD2IQ4VWUBVW0GQOTEZJOUD2LDQVRFVT2ISK" href="http://dati.senato.it/29101" showAs="FUCKSIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDW4XYBEYOSF2MOFUO31XWHHPYMKNHOCGJWLNPVAD5WQQKODB2CXVI" href="http://dati.senato.it/29179" showAs="SERRA"/>
				<an:TLCPerson id="IDUVKVHU5IWZGKG55VWOMXIWPWOEXMZWUXPAEBZFWFM5IX34GNRWF" href="http://dati.senato.it/29065" showAs="CASTALDI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emendamento 119, 1004, 1034, 1931, 2012 NT1</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 7.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDA51BMD3WR4YRMQF0LSWAKZWLXPXGRX1ADOHZN40QPTSL22HK2SC" as="#tipoSenatore">NUGNES</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDKYSTRST2VDXEFCAJFMLB2SY2CIHVOH2D5J3CAQMA2T5I1HR4WTB" as="#tipoSenatore">MORONESE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDA3OUQKQAN54QIQ3CKVJSVFYGHGEPUHGENFSHX5HTIVGKDFAAWQAJ" as="#tipoSenatore">MARTELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSHC0OTPNX1SWGC1EVFE0JJILMN0VN4LKKI5JR0CIRP3CRBKC2HSO" as="#tipoSenatore">LUCIDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID3MNPCKLID34QHWHUD2IQ4VWUBVW0GQOTEZJOUD2LDQVRFVT2ISK" as="#tipoSenatore">FUCKSIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDW4XYBEYOSF2MOFUO31XWHHPYMKNHOCGJWLNPVAD5WQQKODB2CXVI" as="#tipoSenatore">SERRA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDUVKVHU5IWZGKG55VWOMXIWPWOEXMZWUXPAEBZFWFM5IX34GNRWF" as="#tipoSenatore">CASTALDI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					«Art. 7. - 
					<an:i>(Sostituzione dell'articolo13 della legge n. 394 del 1991)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 13.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Nulla osta)</an:p>
				<an:p>        1. È soggetto al preventivo nulla osta dell'ente parco il rilascio di titoli abilitativi edilizi o autorizzazioni riguardanti iniziative, interventi, impianti ed opere previste all'interno del parco, nonché l'approvazione dei piani e programmi, con le relative varianti, soggetti alle disposizioni di cui all'articolo 6, commi 2 e 3, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152 qualora comportino previsioni all'interno dell'area protetta. Non sono soggette al nulla osta le opere interne agli edifici esistenti ed impianti ed opere temporanee o removibili per le attività agro-silvo-pastorali che non sono disciplinate da apposito regolamento e non comportano una modifica o cambio di destinazione dell'uso del suolo. L'ente parco può disporre con apposito regolamento previsto dall'articolo 11 che il nulla-osta sia sostituito da dichiarazione asseverata del progetti sta che attesti la conformità delle opere alle prescrizioni del piano o dei regolamenti del parco, esclusivamente per le seguenti categorie di interventi:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 interventi sui prospetti degli edifici esistenti e nelle aree di stretta pertinenza degli edifici stessi, quali arredi, accessi pedonali o carrabili e relative opere accessorie;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 interventi di adeguamento antisismico, per il contenimento dei consumi energetici, per il superamento delle barriere architettoniche degli edifici esistenti e realizzazione di volumi tecnici accessori di volume non superiore a 10 mc;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 interventi di arredo urbano e stradale, di sistemazione a verde e di installazione di cabine e accessori per impianti tecnologici nei centri abitati esistenti.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 interventi per la realizzazione e manutenzione di opere e strutture temporanee o removibili e di strutture accessorie di volume non superiore a 20 mc, destinate alle attività agrosilvo-pastorali.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. È soggetta al nulla osta di cui al comma l anche la verifica delle valutazioni d'incidenza redatte in base all'articolo 6, comma 3, della direttiva 92/43/CEE 
					<an:i>Habitat</an:i>
					 per qualsiasi piano o progetto che possa avere incidenze significative, singolarmente o congiuntamente ad altri piani e progetti, su un sito della rete Natura 2000 ricompreso interamente o solo in parte nel territorio del parco.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. La domanda del nulla osta dell'intervento di cui al comma l deve indicare le trasformazioni proposte e gli elementi di mitigazione e di compensazione eventualmente necessari per la conservazione del patrimonio naturale. Il nulla osta verifica la conformità dell'intervento alle disposizioni e prescrizioni del piano e dei regolamenti del parco e ne accerta la compatibilità rispetto ai valori naturalistici e paesaggistici e la coerenza con gli obiettivi di conservazione del patrimonio naturale e culturale del parco. Il nulla osta è rilasciato o negato dall'ente parco entro il termine di sessanta giorni dalla ricezione della domanda e costituisce atto distinto e presupposto della concessione o degli altri titoli legittimanti l'intervento. Decorso inutilmente tale termine è data facoltà agli interessati di richiedere l'autorizzazione al Ministero dell'ambiente della tutela del territorio e del mare, che provvede alla nomina di un commissario ad acta entro il termine di sessanta giorni dalla data di ricevimento della richiesta. Il commissario 
					<an:i>ad acta</an:i>
					 è nominato tra dirigenti o funzionari dell'ISPRA che per l'istruttoria si avvale del necessario supporto tecnico nell'ambito delle funzioni attribuite alla stessa ISPRA per l'attuazione della presente legge. La nomina del commissario ad acta comporta l'immediata risoluzione dell'incarico alla persona che svolge il ruolo e le funzioni di direttore del parco, anche con la risoluzione del contratto stipulato in base all'articolo 9, comma 11.
				</an:p>
				<an:p>        4. Il direttore del parco, con comunicazione scritta, può richiedere integrazioni della documentazione e rinviare di ulteriori trenta giorni i termini. Qualora venga ritenuto necessario effettuare accertamenti, il termine è sospeso per una sola volta fino alla data di effettuazione degli accertamenti.</an:p>
				<an:p>        5. Il diniego motivato del nulla osta, che è immediatamente impugnabile, è affisso contemporaneamente all'albo del comune interessato e all'albo dell'ente parco e l'affissione ha la durata di sette giorni. L'ente parco dà notizia per estratto, con le medesime modalità ed attraverso il proprio sito web istituzionale, dei nulla osta rilasciati. Avverso il rilascio del nulla osta è ammesso ricorso giurisdizionale anche da parte dalle associazioni ambientaliste portatrici di interessi diffusi individuate ai sensi dell'articolo 13 della legge 8 luglio 1986, n. 349 e da qualsiasi altro soggetto pubblico o privato che ne abbia interesse&quot;.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
