<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1324/A/12.0.201/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1324/A/12.0.201"/>
					<an:FRBRdate date="2016-05-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1324/A/12.0.201/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="12.0.201"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1324/A/12.0.201/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1324/A/12.0.201/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-05-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1324/A/12.0.201/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1324/A/12.0.201/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1324/A/12.0.201/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-05-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1324/A/12.0.201/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-05-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2016-05-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1324/A/12.0.201/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1324" showAs="DDL 1324"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDIOZB2KBUGJ2RBKQRYZWPFI2VLC413AY3U3VC0PDSKIYLMO5FCYZF" href="http://dati.senato.it/senatore/29207" showAs="BRUNI"/>
				<an:TLCPerson id="IDYBVNDW4K2XQ2EQ2JQCAKPPHIVLTD2GNN1QLGQSIA2QX3PE0HUM1L" href="http://dati.senato.it/senatore/29197" showAs="ZIZZA"/>
				<an:TLCPerson id="IDCGLZ1RRWB1XFD52HYAYN5MCXJHV0THKP3GDAMZJHM3DBBQWG4AKH" href="http://dati.senato.it/senatore/29184" showAs="SPILABOTTE"/>
				<an:TLCPerson id="IDGDRXT2XJAJGPMWQRFYR3A0DWYFCZJZ3CD4KVROETTZYOJXDNZ0TE" href="http://dati.senato.it/senatore/29107" showAs="GINETTI"/>
				<an:TLCPerson id="IDIMWR251OLI0OPMC2MYWGUAZPJMB3Y4ISFBKLU1P24MVFOXIGQB0L" href="http://dati.senato.it/senatore/29057" showAs="CALEO"/>
				<an:TLCPerson id="IDUPQLO0QUGO12P2ZQUKKSMIGX4MC1O4DCLHTBKQPDKDYNRVLZK0LB" href="http://dati.senato.it/senatore/23080" showAs="TOMASELLI"/>
				<an:TLCPerson id="ID5A0VEQC4QEIKFZNESYGXIQWMCMCBHHZGGUHW4DOWAYWUZ4PGFDOI" href="http://dati.senato.it/senatore/25386" showAs="TORRISI"/>
				<an:TLCPerson id="IDF4ALZUOAEYRZMSQH13N35KE0YCPDLLYH1IICVPK5YIVZTL10M0ZL" href="http://dati.senato.it/senatore/29152" showAs="PAGANO"/>
				<an:TLCPerson id="IDT5TTPDBGIVYRJEXRGU3DP2IQQFLSYUQSXS4JNZOIZY52WXO4ZBUJ" href="http://dati.senato.it/senatore/29118" showAs="LIUZZI"/>
				<an:TLCPerson id="IDBVE3ZNOOM0IPGS4W3V3AYK4M4EQREAC5BZO5CIE01Z3JBNGHQQWB" href="http://dati.senato.it/senatore/29159" showAs="PERRONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1324</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 12.0.201</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIOZB2KBUGJ2RBKQRYZWPFI2VLC413AY3U3VC0PDSKIYLMO5FCYZF" as="#tipoSenatore">BRUNI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYBVNDW4K2XQ2EQ2JQCAKPPHIVLTD2GNN1QLGQSIA2QX3PE0HUM1L" as="#tipoSenatore">ZIZZA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCGLZ1RRWB1XFD52HYAYN5MCXJHV0THKP3GDAMZJHM3DBBQWG4AKH" as="#tipoSenatore">SPILABOTTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGDRXT2XJAJGPMWQRFYR3A0DWYFCZJZ3CD4KVROETTZYOJXDNZ0TE" as="#tipoSenatore">GINETTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIMWR251OLI0OPMC2MYWGUAZPJMB3Y4ISFBKLU1P24MVFOXIGQB0L" as="#tipoSenatore">CALEO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDUPQLO0QUGO12P2ZQUKKSMIGX4MC1O4DCLHTBKQPDKDYNRVLZK0LB" as="#tipoSenatore">TOMASELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID5A0VEQC4QEIKFZNESYGXIQWMCMCBHHZGGUHW4DOWAYWUZ4PGFDOI" as="#tipoSenatore">TORRISI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDF4ALZUOAEYRZMSQH13N35KE0YCPDLLYH1IICVPK5YIVZTL10M0ZL" as="#tipoSenatore">PAGANO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDT5TTPDBGIVYRJEXRGU3DP2IQQFLSYUQSXS4JNZOIZY52WXO4ZBUJ" as="#tipoSenatore">LIUZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBVE3ZNOOM0IPGS4W3V3AYK4M4EQREAC5BZO5CIE01Z3JBNGHQQWB" as="#tipoSenatore">PERRONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 12-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Riconoscimenti del profilo professionale di ottico optometrista in ambito sanitario)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. È individuata la figura professionale dell'ottico optometrista definito come il professionista sanitario che, in possesso del titolo universitario abilitante, esegue, con autonomia professionale e responsabilità, mediante tecniche optometriche e metodi oggettivi e soggettivi, l'esame delle deficienze puramente ottiche della vista, svolgendo attività dirette all'individuazione, correzione e compensazione dei difetti ottico-refrattivi, approntando occhiali, lenti a contatto correttive ed estetiche, ausili visivi per ipovedenti nonché ulteriori futuri ausili ottici compensativi, correttivi, migliorativi e protettivi. L'ottico optometrista, in quanto esperto dell'ottica fisiologica, dell'ottica oftalmica, delle componenti fisiche e chimiche e delle applicazioni dei materiali e degli strumenti necessari a risolvere le deficienze di cui al presente comma, può suggerire all'utente idonee attività di educazione visiva.</an:p>
				<an:p>        2. Nel rispetto di quanto previsto dal comma 1, l'ottico optometrista opera mediante l'utilizzo degli strumenti tecnici e metodologici ritenuti più idonei, ad esclusione di quelli afferenti alle competenze e alle attività medico-chirurgiche.</an:p>
				<an:p>        3. L'ottico optometrista provvede, altresì, alla fornitura diretta al pubblico e alla riparazione di lenti e occhiali, anche quando l'utente che ne dà la commissione presenta le lenti o le parti delle medesime di cui chiede il ricambio o la riparazione.</an:p>
				<an:p>        4. L'ottico optometrista, in nessun caso, svolge attività dirette all'accertamento di malattie, all'effettuazione di diagnosi, all'utilizzo e prescrizione di specialità farmaceutiche e alla elaborazione ed esecuzione di terapie compresa la correzione dei difetti visivi mediante laser ad eccimeri o future tecnologie.</an:p>
				<an:p>        5. L'ottico optometrista svolge la sua attività autonomamente o in collaborazione anche con professionisti di altre aree sanitarie. Qualora abbia il sospetto o ravvisi un'alterazione morbosa nella normale capacità visiva dell'utente, lo invia al medico competente o ad altro professionista sanitario, senza svolgere ulteriori valutazioni o compiere interventi di qualsivoglia tipo, salvo quelli che risultano indispensabili e urgenti al fine di evitare danni permanenti.</an:p>
				<an:p>        6. L'ottico optometrista esercita la sua attività professionale in regime di dipendenza o libero professionale sia in strutture sanitarie pubbliche o private, sia all'interno di strutture a carattere imprenditoriale.</an:p>
				<an:p>        7. Per esercitare la professione sanitaria di ottico optometrista è necessario conseguire la relativa laurea ai sensi dell'articolo 6, comma 3, del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502 e successive modificazioni, e dei decreti attuativi dell'articolo 17, comma 95, della legge 15 maggio 1997, n. 127, e successive modificazioni. La laurea di cui al periodo precedente costituisce titolo abilitante all'esercizio della professione sanitaria di ottico optometrista. Le Facoltà di Scienze matematiche, fisiche e naturali e di Medicina e Chirurgia, in collaborazione fra loro, provvedono alla formazione dell'ottico optometrista.</an:p>
				<an:p>        8. Possono esercitare la professione sanitaria di ottico optometrista coloro che, alla data di entrata in vigore della presente Legge, sono in possesso dei seguenti titoli di studio:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 laurea ai sensi dell'articolo 6, comma 3, del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 502 e successive modificazioni, e dei decreti attuativi dell'articolo 17, comma 95, della legge 15 maggio 1997, n. 127 e successive modificazioni;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 attestato di abilitazione all'esercizio dell'arte ausiliaria sanitaria di ottico e Attestato in optometria;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 attestato di abilitazione all'esercizio dell'arte ausiliaria sanitaria di ottico conseguito prima dell'anno 2003.
				</an:p>
				<an:p>        9. Coloro che alla data di entrata in vigore della presente legge esercitano l'arte ausiliaria di ottico con abilitazione conseguita dopo l'anno 2003 potranno esercitare la nuova professione di ottico optometrista a condizione che superino un apposito esame di idoneità che dovrà essere sostenuto al termine di un corso di riqualificazione professionale della durata minima di 1.000 ore.</an:p>
				<an:p>        10. A partire dalla data di entrata in vigore della presente Legge sono abrogate:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 le disposizioni del decreto del Ministro della Sanità del 23 aprile 1992 (Disposizioni generali per l'ammissione ai corsi per l'esercizio delle arti ausiliarie di Ottico e Odontotecnico, nonché la durata e la conclusione dei corsi stessi) e le disposizioni del decreto del Ministro della Sanità 28 ottobre 1992 (Disposizioni per l'ammissione ai corsi regionali per l'esercizio delle arti ausiliarie di Ottico e Odontotecnico nonché la durata e la conclusione dei corsi stessi), limitatamente ai corsi per l'esercizio dell'arte-ausiliaria di ottico, garantendo comunque il completamento dei corsi agli studenti già iscritti agli stessi;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 Le disposizioni dell'articolo 12 del Regio decreto 31 maggio 1928, n. 1334, riguardanti le mansioni dell'ottico, salvo per coloro che, avendo conseguito l'attestato di abilitazione all'esercizio dell'arte ausiliaria sanitaria di ottico dopo il 2003, non hanno frequentato un corso di riqualificazione professionale della durata minima di 1.000 ore o non hanno sostenuto e/o superato apposito esame di idoneità al termine del medesimo corso di riqualificazione professionale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 l'allegato B del decreto del Ministro della Sanità 3 maggio 1994, recante le determinazioni delle attrezzature tecniche e strumentali degli esercenti le arti ausiliarie, che elenca le attrezzature tecniche e strumentali per gli ottici, salvo per coloro che, avendo conseguito l'attestato di abilitazione all'esercizio dell'arte ausiliaria sanitaria di ottico dopo il 2003, non hanno frequentato un corso di riqualificazione professionale della durata minima di 1.000 ore o non hanno sostenuto e/o superato apposito esame di idoneità al termine del medesimo corso di riqualificazione professionale.
				</an:p>
				<an:p>        11. Alla data di entrata in vigore della presente Legge sono altresì abrogate tutte le norme regolamentari, emanate in data antecedente, che siano incompatibili con quelle in essa contenute«.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
