<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1774/C/7.0.29/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1774/C/7.0.29"/>
					<an:FRBRdate date="2020-06-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1774/C/7.0.29/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="7.0.29"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1774/C/7.0.29/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1774/C/7.0.29/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-06-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1774/C/7.0.29/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1774/C/7.0.29/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1774/C/7.0.29/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-06-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1774/C/7.0.29/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-06-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-06-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1774/C/7.0.29/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1774" id="ar1" showAs="Ddl 1774"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25402" id="ID0E5" showAs="Daniela Sbrollini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29395" id="ID0EIB" showAs="Davide Faraone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1774</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 7.0.29</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Sbrollini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EIB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Faraone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>«Art. 7-bis</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Misure urgenti per assicurare la continuità dell'attività e della gestione degli Istituti Tecnici Superiori)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. In considerazione dello stato di emergenza deliberato dal Consiglio dei ministri del 31 gennaio 2020 e dei conseguenti provvedimenti che hanno comportato la sospensione delle attività didattiche e formative, l'anno formativo 2019/2020 relativo ai percorsi formativi di Istruzione e Formazione Tecnica Superiore e ai percorsi degli Istituti Tecnici Superiori di cui ai Capi II e III del Decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri 25 gennaio 2008, conserva validità anche in deroga all'articolo 1 comma 2 del Decreto del Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca del 16 settembre 2016, n. 713.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 
					<an:i> </an:i>
					L'eventuale diminuzione del numero di ore di formazione erogate e frequentate da ciascun allievo o la rimodulazione del calendario delle annualità in corso non comporta una decurtazione del finanziamento pubblico ricevuto per l'erogazione del percorso anche in deroga alla disciplina vigente. Nel caso di abbandono del percorso da parte di uno o più allievi nell'ambito dell'emergenza Covid-19 non si provvede al ricalcolo del finanziamento spettante alle Fondazioni ITS. L'accesso all'esame finale del percorso ITS per il conseguimento del diploma è in ogni caso assicurato anche a fronte di una riduzione del monte ore annuo.
				</an:p>
				

				<an:p>        3.  Considerata la sospensione di diverse attività economiche e la conseguente difficoltà di svolgimento delle attività di tirocinio curriculare, non sempre realizzabili con la modalità in presenza o di lavoro agile, le attività formative svolte nell'annualità 2019/2020, possono essere terminate entro il 31 dicembre 2020, salvo ulteriori rinvii adottati con disposizioni regionali per motivi territoriali specifici per l'eventuale protrarsi dello stato di emergenza.</an:p>
				

				<an:p>        4.  Le prove di valutazione e gli esami di diploma potranno essere svolti alternativamente con modalità telematica, ovvero in presenza laddove la Fondazione ITS valuti di rinviare il loro svolgimento; gli esami dovranno comunque terminare entro l'anno 2020, salvo ulteriori rinvii previsti da disposizioni regionali per motivi territoriali specifici per l'eventuale protrarsi dello stato di emergenza.</an:p>
				

				<an:p>        5.  In deroga a quanto previsto nell'art. 1 Decreto del Ministero dell'Istruzione, dell'Università e della ricerca n. 762 del 4 ottobre 2016, nell'ipotesi in cui il periodo emergenziale non consentisse alle Capitanerie di Porto di convocare le regolari sessioni di esame, è disposta la sospensione temporanea dell'obbligatorietà dell'esame unificato dei percorsi ITS con le prove d'esame per il conseguimento delle abilitazioni professionali di Ufficiale di coperta e di Ufficiale di macchina, ed è quindi possibile provvisoriamente svolgere i due esami in tempi diversi.</an:p>
				

				<an:p>        6.  In deroga alle disposizioni vigenti, le commissioni per gli esami di diploma potranno essere composte con membri interni mantenendo il solo presidente esterno. Limitatamente agli esami sostenuti attraverso la modalità telematica, è possibile prevedere anche solo prove orali.</an:p>
				

				<an:p>        7.  In deroga alle normative previste, a causa della ridotta possibilità di svolgere attività di orientamento, il nuovo biennio formativo 2020/2022 potrà iniziare entro il 31 dicembre 2020.</an:p>
				

				<an:p>        8.  Con decreto del Ministro della Istruzione da emanarsi entro 60 giorni dalla conversione del presente decreto, previo accordo con la Conferenza Permanente per i rapporti tra lo Stato, le Regioni e le Province Autonome di Trento e Bolzano, sono definiti i criteri per la valutazione delle Fondazioni a cura dell'Indire per i percorsi avviati negli anni 2018 e 2019. È fatta salva la possibilità di prevedere dei diversi criteri rispetto a quelli vigenti anche per le annualità formative successive.</an:p>
				

				<an:p>        9.  Le attività formative potranno essere realizzate in modalità telematica anche oltre il periodo dello stato di emergenza laddove di ausilio ai fini didattici, anche per rispondere alle esigenze di distanziamento necessarie. »</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
