<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2026-06-30/413/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2026-06-30/413"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="413"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2026-06-30/413/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2026-06-30/413/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2026-06-30/413/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2026-06-30/413/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-06-30"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2026-06-30/413/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e72a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33022" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33022" showAs="Manfredi Potenti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22877" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22877" showAs="Giulia Bongiorno"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36404" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36404" showAs="Ada Lopreiato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="Pierantonio Zanettin"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36432" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36432" showAs="Susanna Donatella Campione"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29573" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29573" showAs="Ivan Scalfarotto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29185" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29185" showAs="Erika Stefani"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25411" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25411" showAs="Anna Rossomando"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>GIUSTIZIA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>413</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Intervengono il vice ministro della giustizia Sisto e il sottosegretario di Stato per la giustizia Balboni.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BONGIORNO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.413 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e19" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:15:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,15
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e21" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e21">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e24" name="d-l 66/2026 - Piano Casa">
					
               
					<an:heading id="h-d1e24"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1944</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 7 maggio 2026, n. 66, recante disposizioni urgenti per il Piano Casa</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 8ª Commissione. Esame. Parere non ostativo
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p33022" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33022"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e41" href="#p33022">POTENTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), relatore, illustra il disegno di legge in titolo, di conversione del decreto-legge n. 66 del 2026, già approvato con modificazioni dalla Camera dei deputati, il quale reca disposizioni volte a favorire la realizzazione e la valorizzazione di immobili di edilizia residenziale pubblica, sociale e integrata, destinati alla vendita o alla locazione a prezzo calmierato, con l'obiettivo di incrementare l'offerta sostenibile di alloggi a prezzi accessibili e contrastare l'acuta tensione abitativa che interessa il territorio nazionale. Il provvedimento si compone di 18 articoli (di cui 6 inseriti nel corso dell'esame presso la Camera). Per le parti di competenza segnala le seguenti disposizioni: l'articolo 3, che prevede la nomina di un Commissario straordinario per l'attuazione degli interventi del Programma nazionale di recupero e manutenzione del patrimonio di edilizia pubblica e di edilizia sociale, disciplinato dall'articolo 2. In particolare, il comma 2, nel disciplinare i suoi poteri, dispone che il Commissario può operare a mezzo di ordinanza, in deroga a ogni disposizione di legge diversa da quella penale e fatto salvo il rispetto delle disposizioni del codice delle leggi antimafia e delle misure di prevenzione, delle disposizioni del codice dei beni culturali e del paesaggio, nonché dei vincoli inderogabili derivanti dall'appartenenza all'Unione europea. Il comma 3, lettera b), prevede poi che il Commissario straordinario definisca uno o più schemi-tipo di convenzione volti a disciplinare i rapporti tra gli enti proprietari e i soggetti attuatori. Tali schemi prevedono la costituzione di diritti di superficie o di altri diritti reali di godimento di durata proporzionata al piano di ammortamento degli investimenti e, comunque, non inferiore a 25 anni. Il comma 4, lettera b), numero 1), autorizza il Commissario straordinario, nell'ambito delle procedure di gara e alla scadenza del termine di presentazione delle offerte, ad avviare le verifiche di cui all'articolo 85 del codice antimafia nei confronti degli operatori economici che hanno manifestato interesse a partecipare alla procedura, anticipando quindi verifiche che normalmente sono esperite in capo al partecipante che abbia presentato la migliore offerta prima dell'aggiudicazione. L'articolo 6, che prevede la possibilità di destinare le risorse relative ai progetti di recupero e riqualificazione del patrimonio edilizio pubblico esistente a progetti di edilizia sociale per la concessione dell'abitazione principale degli assegnatari in locazione di lunga durata, con facoltà di riscatto progressiva e secondo scadenze predefinite (cosiddetto 
							<an:i>rent to buy</an:i>
							). A tal fine, vengono previsti interventi di demolizione e ricostruzione, senza consumo di suolo, ovvero di acquisto e trasformazione immobiliare di edifici o complessi di edifici di proprietà unitaria composti da almeno 25 unità immobiliari. In particolare, il comma 2 assoggetta le unità immobiliari ad apposito atto d'obbligo da trascriversi a favore del comune in cui gli edifici sono ubicati, che reca l'impegno a mantenerne la destinazione a locazione di lunga durata in base alle convenzioni sottoscritte con il comune di competenza. Queste ultime definiscono i vincoli relativi alla determinazione del prezzo di cessione in caso di vendita delle unità immobiliari da parte dell'originario locatario all'esito del riscatto. L'articolo 9, che disciplina i programmi infrastrutturali di edilizia integrata: tali programmi prevedono interventi di edilizia convenzionata finalizzati alla locazione o vendita rispettivamente a canone o a prezzo calmierati. Conseguentemente, vengono definiti determinati requisiti soggettivi economici e patrimoniali per individuare la platea dei soggetti che vi possono accedere. A tal proposito, il comma 3, lettera g), dispone che, in caso di accertamento dell'assenza, al momento della stipula, dei requisiti soggettivi, il contratto di compravendita o locazione eventualmente stipulato è nullo. Inoltre, fino allo scadere del vincolo di destinazione ad uso residenziale convenzionata a canone o a prezzo calmierato, in caso di superamento dei requisiti della condizione economica e patrimoniale successivamente alla stipula del contratto di locazione per due anni consecutivi, è consentito alle parti optare per la risoluzione del contratto o la conversione del canone ai valori correnti di mercato:  in mancanza, è prevista la risoluzione del contratto di diritto ai sensi dell'articolo 1456 del codice civile. La lettera h) prescrive il necessario rispetto di una serie di disposizioni all'interno dell'atto convenzionale, anche prevedendone l'espresso recepimento nei contratti di locazione. In particolare, viene precisato il citato obbligo, in capo al conduttore, di comunicazione tempestiva al locatore e all'amministrazione comunale, delle eventuali variazioni dei requisiti economici e patrimoniali (numero 1) e sono definite le relative sanzioni (numero 2) e le modalità di monitoraggio e controllo (numero 3). La lettera l) dispone che fino allo scadere del vincolo di destinazione le unità residenziali vendute a prezzo calmierato possono essere ulteriormente rivendute ad un prezzo di vendita non superiore a quello stabilito ai sensi del medesimo comma 3, lettera e). Per i medesimi contratti - oltre che per i contratti di locazione - non è invece consentita la cessione del contratto, la locazione a terzi, anche parziale, o altro atto dispositivo volto a costituire o trasferire a terzi diritti in contrasto con la destinazione esclusiva dell'unità residenziale. Il medesimo articolo 9, al comma 5, prevede in capo al soggetto attuatore lo specifico atto d'obbligo, da trascrivere nei registri immobiliari entro 30 giorni dal completamento dell'intervento, in base al quale il soggetto attuatore è tenuto a mantenere la destinazione d'uso residenziale convenzionata a canone o a prezzo calmierato per un periodo non inferiore a 30 anni dalla data di fine lavori e a garantirne un prezzo di vendita e un canone di locazione di importo non superiore a quello fissato ai sensi del comma 3, lettera e). L'articolo 10, che al comma 1, lettera e), prevede che siano ridotti alla metà gli onorari notarili relativi a tutti gli atti stipulati in relazione ai suddetti interventi di edilizia convenzionata. Per quanto di competenza, non essendovi osservazioni da formulare, propone l'espressione di un parere non ostativo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Nessuno chiedendo di intervenire, verificata la presenza del numero legale, posta ai voti la proposta di parere non ostativo formulata dal relatore è approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e51" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e51">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e54" name="Delega al Governo per la riforma della disciplina degli ordinamenti professionali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e54"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1663</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per la riforma della disciplina degli ordinamenti professionali</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito e conclusione dell'esame
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 24 giugno.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e72a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e72" href="#p22877">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che è pervenuto il parere non ostativo della Commissione affari costituzionali sugli emendamenti 1.100 e 2.100 del relatore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte altresì che il relatore ha presentato una proposta di Coordinamento Coord. 1 (pubblicata in allegato al resoconto della seduta odierna), recante una precisazione relativa ai regolamenti governativi previsti all'articolo 2, comma 2, del disegno di legge, introducendo il riferimento all'articolo 17 della legge n. 400 del 1988.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alle dichiarazioni di voto sul mandato al relatore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e82" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) osserva come il provvedimento in esame sia estremamente ampio in quanto relativo alla regolamentazione di molti ordini professionali: al riguardo, rileva criticamente che il Governo e la maggioranza hanno affrontato in maniera frammentaria la questione della regolamentazione degli ordini professionali, tanto che è contemporaneamente all'esame della Commissione il disegno di legge n. 1917 che concerne il solo ordinamento forense. Il Gruppo del Movimento 5 Stelle, in un'ottica costruttiva, ha presentato emendamenti puntuali diretti a migliorare il testo proposto dal Governo. L'obiettivo principale dell'attività emendativa è stato quello di favorire i giovani professionisti, anche alla luce dell'incidenza delle nuove tecnologie e in particolare dell'intelligenza artificiale. Si è cercato, ad esempio, di introdurre la possibilità di anticipare l'esame di abilitazione o comunque di facilitare quanto più possibile l'ingresso dei giovani nella professione. Per questa ragione esprime particolare soddisfazione per l'accoglimento da parte della Commissione di un emendamento di iniziativa del Gruppo Movimento 5 Stelle diretto a riconoscere ai giovani professionisti non solo il rimborso spese ma anche un'indennità per l'attività svolta: si tratta di un timido passo in avanti di cui rivendica l'iniziativa. Nonostante alcuni miglioramenti del testo, tuttavia, il provvedimento non può ricevere la piena e totale adesione del suo Gruppo, e pertanto dichiara il voto di astensione del Movimento 5 Stelle sul mandato al relatore.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e91" href="#p17811">ZANETTIN</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) esprime a nome del Gruppo di Forza Italia il voto favorevole sul mandato al relatore.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36432" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36432"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e100" href="#p36432">CAMPIONE</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) dichiara il voto favorevole del Gruppo Fratelli d'Italia sul mandato al relatore, sottolineando come alla luce dell'ampia attività istruttoria e dei miglioramenti apportati dalla Commissione, il testo in approvazione rappresenta un significativo passo in avanti nella regolamentazione degli ordini professionali.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33022" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33022"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e109" href="#p33022">POTENTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), richiamando parimenti l'attività svolta dalla Commissione, esprime il voto favorevole del Gruppo della Lega manifestando profonda fiducia sui risultati concreti che il provvedimento potrà realizzare.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e118" href="#p29573">SCALFAROTTO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-CR</an:i>
							) ricorda di non essere mai stato pregiudizialmente contrario al disegno di legge; le professioni, infatti rappresentano un patrimonio del Paese. Ribadisce tuttavia, analogamente a quanto rappresentato nel corso della discussione, che la regolamentazione degli ordini professionali non può trasformarsi in una barriera d'ingresso all'esercizio delle professioni medesime. Occorrono infatti delle limitazioni, che erano quelle che il suo Gruppo ha tentato di introdurre con gli emendamenti presentati: le proposte di modifica a sua prima firma, infatti, erano a stabilire il principio di proporzionalità - richiesto anche dalla normativa europea - nella regolamentazione degli ordini professionali, ovvero a prevedere l'intervento dell'Autorità garante per la concorrenza e il mercato. Ancora, il suo Gruppo ha tentato di aumentare gli obblighi di trasparenza, valorizzare il principio di neutralità tecnologica e aprire alla concorrenza la formazione continua. Nessuno di questi emendamenti è stato accolto pertanto, più che di una riforma, sembra si tratti di una ratifica di quanto già deciso dal Governo, una sorta di assegno in bianco del Parlamento per autorizzare successivi decreti delegati. Alla luce di tali considerazioni, annuncia il voto di astensione del suo Gruppo sul voto del mandato al relatore.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e127" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dà atto alla Commissione di aver svolto un'ampia attività istruttoria e di aver approvato significativi miglioramenti al testo, anche attraverso l'accoglimento di emendamenti presentati dal suo Gruppo. Certamente, trattandosi di una legge delega, spetterà ora ai decreti delegati una migliore precisazione dei criteri indicati dal Parlamento; tuttavia, il Gruppo del Partito Democratico ha apprezzato i segnali di apertura manifestati nel corso dell'esame e pertanto annuncia il voto favorevole sul mandato al relatore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posta ai voti, la Commissione approva la proposta di coordinamento Coord.1.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conferisce infine il mandato al relatore a riferire favorevolmente all'Assemblea sul disegno di legge n. 1663 nel testo proposto dalla medesima, autorizzandolo altresì a chiedere di poter svolgere la relazione orale e ad apportare le necessarie modifiche di coordinamento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e137" name="Delega al Governo per la riforma dell'ordinamento forense">
					
               
					<an:heading id="h-d1e137"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1917</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per la riforma dell'ordinamento forense</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">- e petizione n. 91 ad esso attinente</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 23 giugno.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e72a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e156" href="#p22877">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che è pervenuto ed è in distribuzione il parere della Commissione bilancio su tutti gli emendamenti presentati. Al riguardo, fa presente che le proposte con il parere contrario ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione sono inammissibili ai sensi dell'articolo 126-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 2-
							<an:i>ter</an:i>
							, del Regolamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede quindi ai relatori e al rappresentante del Governo di esprimere il parere sugli emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29185" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29185"/>
						
                  
						<an:p>
							A nome di tutti i relatori, la relatrice 
							<an:ref id="d1e168" href="#p29185">STEFANI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) dichiara il parere contrario su tutti gli emendamenti presentati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si esprime in senso conforme il sottosegretario BALBONI.</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del numero legale, con separate votazioni sono respinti gli emendamenti 1.1. e 1.2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e181" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) interviene in dichiarazione di voto sull'emendamento 1.3 volto in primo luogo a rafforzare le prerogative del Parlamento in relazione all'esercizio della delega da parte del Governo e in secondo luogo ad allungare il termine per l'espressione dei pareri. In particolare, la norma prevede che qualora il Governo non intenda conformarsi ai pareri parlamentari sul testo delegato, esso deve trasmettere nuovamente i testi alle Camere con osservazioni e modificazioni corredate da elementi di integrativi di informazione e motivazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.3 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con separate votazioni, la Commissione respinge quindi gli emendamenti 2.1, 2.2 e 2.3.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e194" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole del suo Gruppo sull'emendamento 2.4, diretto in particolare, alla lettera b), a sopprimere l'inciso "ove connessa all'attività giurisdizionale": attraverso tale locuzione, infatti, si riserva agli avvocati iscritti all'albo l'attività professionale di consulenza legale e di assistenza legale stragiudiziale solo se in connessione con l'attività giurisdizionale. Recependo anche alcune osservazioni emerse nel corso delle audizioni, tale limitazione appare irragionevole e pertanto invita la Commissione a votare favorevolmente sulla proposta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con successive distinte votazioni sono respinti gli emendamenti 2.4 e 2.5.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 2.6 la senatrice 
							<an:ref id="d1e205" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) sottolinea la necessità di precisare che il segreto professionale deve estendersi a tutte le informazioni, ai dati, ai documenti e alle comunicazioni trattati con gli strumenti telematici. Rappresenta infatti una lacuna del testo, a fronte di un tumultuoso sviluppo delle tecnologie digitali, non aver stabilito nessun principio di delega a questo riguardo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti l'emendamento 2.6 è quindi respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con separate votazioni la Commissione respinge quindi gli emendamenti 2.7, 2.8 e 2.9.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e218" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene per dichiarare il proprio voto favorevole sull'emendamento 2.10 che accoglie le osservazioni espresse durante le audizioni da parte di alcune associazioni forensi, in ordine al numero minimo di avvocati che devono partecipare alle reti multidisciplinari delle società tra professionisti. La delega stabilisce infatti che gli avvocati iscritti all'albo devono essere almeno due mentre è previsto un solo partecipante per tutti gli altri esperti facenti parti di tali reti. Ritiene pertanto che anche gli avvocati debbano partecipare nello stesso numero di tutti gli altri professionisti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge quindi con separate votazioni gli emendamenti 2.10 e 2.11.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e229" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto favorevole del Gruppo del Movimento 5 Stelle sulla proposta 2.12 che, accogliendo le istanze avanzate da alcuni auditi, tutela i principi cardine dell'avvocatura, ovvero l'autonomia e l'indipendenza, anche nei casi in cui gli avvocati partecipino alle società tra professionisti. Come rappresentato nel corso dell'attività istruttoria, infatti, sussiste il rischio che possano essere eluse le soglie massime di partecipazione e pertanto compromessi l'autonomia e l'indipendenza degli avvocati soci. Invita pertanto tutti i Commissari a votare favorevolmente sull'emendamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 2.12 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e240" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene per dichiarare il voto favorevole del suo Gruppo sull'emendamento 2.13 e sul successivo emendamento 2.14, premettendo innanzitutto che la professione forense sta attraversando una fortissima crisi di vocazioni proprio perché i laureati in giurisprudenza sanno che per svolgere questa professione il percorso è molto lungo in termini di formazione e incerto in termini di risultato. Ritiene pertanto che restringere il campo delle modalità di svolgimento della professione rappresenti un errore di prospettiva da evitare proprio a tutela della professione forense.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti, gli emendamenti 2.13 e 2.14 sono respinti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 2.15 dichiara il suo voto favorevole la senatrice 
							<an:ref id="d1e252" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) rilevando come il tema della monocommittenza - che rappresenta una delle poche novità del testo in esame - rischia di restare una scatola vuota e un'occasione persa per regolamentare una modalità di svolgimento della professione che coinvolge in particolare i giovani e le donne. Questo provvedimento era l'occasione per assicurare a queste categorie maggiori tutele come, ad esempio, la maternità, l'infortunio, il divieto di recesso in caso di indisponibilità del collaboratore monocommittente. Ciò che questo emendamento intende introdurre è semplicemente un equilibrio delle posizioni a sostegno degli avvocati che operano in monocommittenza, che sono spesso costretti ad accettare contributi che coprono a malapena le spese a fronte di una assenza di tutele: per questo sono introdotti criteri, a pena di nullità, che disciplinano il rapporto professionale di monocommittenza e in particolare le garanzie a favore dell'avvocato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti, sono quindi respinti gli emendamenti 2.15 e 2.16.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25411"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e263" href="#p25411">ROSSOMANDO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole del Gruppo del Partito Democratico sull'emendamento 2.17 che introduce tutele per l'avvocato che opera in regime di monocommittenza a fronte di una indisponibilità continuativa dovuta a gravidanza, maternità o paternità, adozione, malattia e infortunio. In questo periodo di indisponibilità, infatti, deve essere vietata la possibilità per l'unico committente di recedere dal contratto di prestazione professionale. Le tutele per il legittimo impedimento, in particolare delle avvocate in stato di gravidanza, rappresentano infatti un primo passo per garantire queste situazioni e il diritto alla maternità: rappresentano ostacoli alla natalità, infatti, anche queste irragionevoli lacune dell'ordinamento che devono essere colmate attraverso la previsione di tutele e garanzie 
							<an:i>ad hoc</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti, gli emendamenti 2.17 e 2.18 sono respinti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e276" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto favorevole del Gruppo del Movimento 5 Stelle sulla proposta 2.19 diretta a valorizzare l'esperienza professionale continuativa degli avvocati ai fini dell'iscrizione all'albo per il patrocinio presso le giurisdizioni superiori. A fronte di un'anzianità di iscrizione all'albo di almeno quindici anni, appare infatti ragionevole prevedere l'automaticità dell'iscrizione all'albo per le giurisdizioni superiori in quanto si presuppone un'esperienza professionale congrua.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge quindi l'emendamento 2.19.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e289" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
