<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/2.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/2.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2021-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/2.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/2.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/2.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/2.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/2.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/2.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/2.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-10-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-10-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/693, 1158, 1636, 2306 NT1/C/2.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Emend/18/693, 1158, 1636, 2306 NT1" showAs="Emend 693, 1158, 1636, 2306 NT1"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32725" showAs="Fabrizio Trentacoste"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32617" showAs="Danila De Lucia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emend 693, 1158, 1636, 2306 NT1</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Trentacoste</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lucia</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>«</an:i>
					Art. 2-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					         (
					<an:i>Disposizioni per l'utilizzazione di archeologi, storici dell'arte e professionisti dei beni culturali nell'esercizio della programmazione e pianificazione territoriale e urbanistica degli Enti locali</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p>            1. Al fine di meglio coniugare la programmazione e pianificazione territoriale e urbanistica, con il raggiungimento degli obiettivi programmatici e progettuali sugli interventi previsti nel PNRR e il recupero, la tutela e la valorizzazione del patrimonio culturale presente sul territorio, ai sensi del comma 5 dell'articolo 89 del Testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, i Comuni con popolazione superiore a 20.000 abitanti, qualora ne siano privi, individuano, ciascuno nel proprio fabbisogno di dotazione organica e anche in via temporanea sino al termine dettato dall'attuazione delle linee programmatiche del PNRR, una figura tecnica di riferimento nell'ambito delle professioni dei beni culturali, per l'espletamento delle seguenti funzioni:</an:p>
				

				<an:p>        a) valutazione dell'eventuale impatto archeologico su interventi urbanistici, infrastrutturali, stradali, architettonici, di manutenzione ordinaria e straordinaria e di conservazione e tutela dei beni culturali;</an:p>
				

				<an:p>            b) pianificazione territoriale e di intervento;</an:p>
				

				<an:p>            c) dialogo e intermediazione con le Soprintendenze, l'Agenzia del Demanio, gli Enti gestori della viabilità e altre istituzioni territoriali;</an:p>
				

				<an:p>            d) sistemazione, riordino e tutela del patrimonio bibliotecario e archivistico comunale.</an:p>
				

				<an:p>        2. La figura tecnica di riferimento, di cui al comma 1, può espletare l'esercizio dei compiti attribuiti anche per più Comuni limitrofi, tra loro associati, la cui popolazione complessiva sia superiore a 20.000 abitanti.</an:p>
				

				<an:p>        3. La figura tecnica di riferimento, di cui al comma 1, viene prescelta e assunta a tempo indeterminato, a seguito di procedura concorsuale da espletare su base regionale, tra i profili professionali relativi ad archeologi e storici dell'arte o, in via subordinata, a bibliotecari e archivisti, sulla base delle esigenze dell'Ente locale o dei Comuni associati.</an:p>
				

				<an:p>        4. Il Ministro della cultura, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, stabilisce, con proprio decreto, da emanare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sulla base dei principi di cui all'articolo 35, comma 3, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, criteri e modalità per l'espletazione delle procedure concorsuali di cui al comma 3.</an:p>
				

				<an:p>        5. All'onere derivante dalle disposizioni di cui alla presente legge, pari a 10 milioni di euro a decorrere dal 2022, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2021-2023, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2021, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
