<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2023-02-14/12/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2023-02-14/12"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-02-14" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="12"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2023-02-14/12/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2023-02-14/12/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-02-14" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2023-02-14/12/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2023-02-14/12/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-02-14" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-02-14"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2023-02-14/12/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="3ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e131a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25429" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25429" showAs="PETRENGA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22914" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22914" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29293" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29293" showAs="Enrico BORGHI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36431" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36431" showAs="BARCAIUOLO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>3ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI ESTERI E DIFESA)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>12</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>CRAXI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.12 della legislatura 19">
			          
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:00:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 16.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="A.S. 329 Ratifica ed esecuzione del Protocollo emendativo dell'Accordo tra il Governo della Repubblica italiana ed il Governo della Repubblica di Armenia sull'autotrasporto internazionale di passeggeri e di merci, firmato il 7 agosto 1999, fatto a Jerevan il 31 luglio 2018">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>329</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ratifica ed esecuzione del Protocollo emendativo dell'Accordo tra il Governo della Repubblica italiana ed il Governo della Repubblica di Armenia sull'autotrasporto internazionale di passeggeri e di merci, firmato il 7 agosto 1999, fatto a Jerevan il 31 luglio 2018
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Esame)</an:p>
					
                  
                

               
					<an:speech by="#p25429" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25429"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e94" href="#p25429">
                        PETRENGA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-NM (UDC-CI-NcI-IaC)-MAIE</an:i>
							), relatrice, illustra il disegno di legge n. 329 di iniziativa parlamentare, recante la ratifica del Protocollo emendativo dell'Accordo tra il Governo della Repubblica italiana ed il Governo della Repubblica di Armenia sull'autotrasporto internazionale di passeggeri e di merci, firmato il 7 agosto 1999, fatto a Jerevan il 31 luglio 2018.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda come, ai sensi dell'articolo 81 del Regolamento, sia stata deliberata dall'Aula del Senato lo scorso 31 gennaio la procedura abbreviata per l'esame del testo, legata al fatto che un disegno di legge di ratifica del medesimo Protocollo (AS 1280) sia stato già approvato in prima lettura dall'Aula del Senato nella scorsa legislatura, il 13 ottobre 2021, dopo essere stato esaminato dalla Commissione Affari esteri e da questa approvato il 15 giugno 2021.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'Accordo del 1999 fra l'Italia e l'Armenia è volto a facilitare e regolare, nel reciproco interesse, i trasporti con autoveicoli di viaggiatori e merci tra i due Stati, sia con destinazione sia in transito nei rispettivi territori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Protocollo emendativo introduce una modifica al testo dell'Accordo, in particolare aggiungendo un comma all'articolo 11, relativamente al trasporto di merci effettuate da un complesso veicolare di due veicoli. L'integrazione dispone che in caso di trasporto di merci effettuato da un complesso veicolare di due veicoli (autocarro che traina un rimorchio o trattore stradale che traina un semirimorchio) sia possibile usare un'autorizzazione anche per uno solo dei due veicoli che compone il complesso veicolare (per il veicolo motore o per il veicolo trainato) a condizione che tutti i veicoli coinvolti siano registrati nel territorio di una delle Parti contraenti. Viene, inoltre, precisato che nel viaggio di ritorno sia possibile sostituire il rimorchio (o il semirimorchio) indicando il suo numero di targa sull'autorizzazione accanto al numero di targa del rimorchio (o del semirimorchio) usato nel viaggio di andata.</an:p>
						
                  
						<an:p>La relazione al disegno di legge spiega che la modifica al testo dell'Accordo era stata richiesta dalla Parte italiana durante la riunione di una Commissione mista tenutasi a Jerevan nell'ottobre 2015 per assicurare maggiore flessibilità per gli operatori del trasporto stradale delle merci che dispongono di parchi veicolari costituiti anche da veicoli trainanti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Protocollo emendativo dispone, inoltre, la sostituzione di un comma dell'articolo 25 dell'Accordo in relazione alle autorità competenti delle Parti incaricate dell'attuazione dell'intesa bilaterale, stabilendo che esse siano il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti per l'Italia e il Ministero dei trasporti, delle comunicazioni e delle tecnologie informatiche per la parte armena.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge di ratifica si compone di 4 articoli. L'articolo 3, in particolare, pone una clausola di invarianza finanziaria, stabilendo che dalle disposizioni oggetto di ratifica non debbano derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia, infine, come l'intervento normativo in via di ratifica non presenti profili di incompatibilità con la normativa nazionale, né con l'ordinamento dell'Unione europea e gli altri obblighi internazionali sottoscritti dall'Italia.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22914" as="#d1e131a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22914"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e131" href="#p22914">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che è pervenuto il parere non ostativo della Commissione bilancio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del numero legale, pone, quindi, ai voti il mandato alla relatrice a riferire all'Assemblea per l'approvazione del disegno di legge in titolo, con richiesta di autorizzazione a svolgere la relazione orale.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione approva.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e146" name="A.S. 330 Ratifica ed esecuzione delle seguenti Convenzioni: a) Convenzione sulla salute e la sicurezza dei lavoratori, n. 155, fatta a Ginevra il 22 giugno 1981, e relativo Protocollo, fatto a Ginevra il 20 giugno 2002; b) Convenzione sul quadro promozionale per la salute e la sicurezza sul lavoro, n. 187, fatta a Ginevra il 15 giugno 2006 Ratifica ed esecuzione delle seguenti Convenzioni: a) Convenzione sulla salute e la sicurezza dei lavoratori, n. 155, fatta a Ginevra il 22 giugno 1981, e relativo Protocollo, fatto a Ginevra il 20 giugno 2002; b) Convenzione sul quadro promozionale per la salute e la sicurezza sul lavoro, n. 187, fatta a Ginevra il 15 giugno 2006 Ratifica ed esecuzione delle seguenti Convenzioni: a) Convenzione sulla salute e la sicurezza dei lavoratori, n. 155, fatta a Ginevra il 22 giugno 1981, e relativo Protocollo, fatto a Ginevra il 20 giugno 2002; b) Convenzione sul quadro promozionale per la salute e la sicurezza sul lavoro, n. 187, fatta a Ginevra il 15 giugno 2006">
					
               
					<an:heading id="h-d1e146"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>330</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ratifica ed esecuzione delle seguenti Convenzioni: a) Convenzione sulla salute e la sicurezza dei lavoratori, n. 155, fatta a Ginevra il 22 giugno 1981, e relativo Protocollo, fatto a Ginevra il 20 giugno 2002; b) Convenzione sul quadro promozionale per la salute e la sicurezza sul lavoro, n. 187, fatta a Ginevra il 15 giugno 2006
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Esame)</an:p>
					
                  
                

               
					<an:speech by="#p29293" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29293"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e187" href="#p29293">
                        Enrico BORGHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), relatore, illustra il disegno di legge, di iniziativa parlamentare, recante la ratifica di due Convenzioni dell'Organizzazione Internazionale del Lavoro (OIL), rispettivamente quella del 1981 (con relativo Protocollo) sulla salute e la sicurezza dei lavoratori (la n. 155), e quella del 2006 sul quadro promozionale per la salute e la sicurezza sul lavoro (la n. 187).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La procedura abbreviata per l'esame del disegno di legge, ai sensi dell'articolo 81 del Regolamento, è stata deliberata dall'Aula del Senato lo scorso 31 gennaio ed è legata al fatto che un disegno di identico contenuto (A.S. n. 986) era già stato approvato in prima lettura dall'Aula del Senato nella scorsa legislatura, e precisamente il 20 aprile 2021, dopo essere stato esaminato dalla Commissione Affari esteri e da questa approvato il 2 marzo 2021.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che l'Organizzazione Internazionale del Lavoro (OIL) è l'agenzia delle Nazioni Unite che si occupa di promuovere il lavoro dignitoso e produttivo in condizioni di libertà, uguaglianza, sicurezza e dignità umana per uomini e donne.</an:p>
						
                  
						<an:p>Precisa, quindi, che l'intento sotteso ai documenti internazionali in via di ratifica è quello di contribuire a prevenire gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali e di creare un ambiente di lavoro sempre più sicuro e salubre mediante un'azione progressiva e coordinata, sia a livello nazionale che di impresa, con la piena partecipazione di tutte le parti interessate. In particolare, tali norme internazionali mirano a costituire un quadro di riferimento per una politica nazionale che promuova il dialogo sociale, la definizione delle funzioni e delle responsabilità dei vari attori e l'approfondimento della conoscenza delle questioni della sicurezza sul lavoro. </an:p>
						
                  
						<an:p>Nello specifico, la Convenzione n. 155 del 1981, composta di 30 articoli, definisce i principi di una politica nazionale incentrata sulla prevenzione e soggetta a cicli di formulazione, attuazione e revisione al fine di migliorare continuamente il sistema di salute e sicurezza sul lavoro (articoli 4-7). Il documento chiede altresì agli Stati di adottare un quadro coerente di leggi, regolamenti e prassi, anche con riferimento ai macchinari e alle attrezzature e sostanze per uso professionale e di coinvolgere le organizzazioni rappresentative nella definizione delle politiche in materia (articoli 8-15). La Convenzione definisce altresì gli obblighi delle imprese nei luoghi di lavoro con riferimento ai macchinari, alle attrezzature e ai processi di lavoro ma anche alla collaborazione fra i rappresentanti dei lavoratori e datori di lavoro nell'ambito della sicurezza e dell'igiene (articoli 16-21).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Protocollo relativo alla Convenzione n. 155, risalente al 2002, composto di 12 articoli, è finalizzato a migliorare i metodi di registrazione e raccolta e di analisi statistica dei dati sugli infortuni sul lavoro e sulle malattie professionali, in vista di una loro armonizzazione a livello mondiale.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Convenzione n. 187 del 2006, composta di 14 articoli, fornisce indicazioni su come sviluppare una coerente politica nazionale in materia di prevenzione e su come avviare un circolo virtuoso di miglioramenti basato sulla revisione periodica delle politiche e delle misure adottate. La Convenzione esplicita i contorni della politica nazionale (articolo 3) atta a promuovere un ambiente di lavoro sicuro e salubre, prevedendo un organismo responsabile, meccanismi ispettivi e servizi di informazione e consulenza. Il testo convenzionale prevede altresì che ogni Stato membro stabilisca, mantenga e sviluppi, un proprio sistema nazionale di sicurezza e di salute sul lavoro che includa la legislazione, i contratti collettivi e ogni altro strumento rilevante in materia, autorità responsabili della sicurezza e della salute sul lavoro, nonché misure volte a promuove, a livello di impresa la cooperazione fra le parti (articolo 4). Gli Stati hanno poi l'obbligo di elaborare, valutare e riesaminare periodicamente il Programma nazionale di sicurezza e salute sul lavoro, per promuovere lo sviluppo di una cultura nazionale di prevenzione e per contribuire alla protezione dei lavoratori (articolo 5).</an:p>
						
                  
						<an:p>Nella relazione che accompagna il disegno di legge, si evidenzia, infine, come la legislazione italiana risulti essere già conforme a tutte le disposizioni contenute negli Strumenti internazionali appena descritti, non necessitando dunque di alcun adeguamento normativo interno. La ratifica, che non comporta nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, risponde, dunque, unicamente all'esigenza dell'Italia di conformarsi a specifici obblighi di matrice internazionale, in questo caso derivanti dall'essere il nostro Paese parte dell'Organizzazione Internazionale del Lavoro.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22914" as="#d1e131a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22914"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e224" href="#p22914">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che è pervenuto il parere non ostativo della Commissione bilancio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del numero legale, pone, quindi, ai voti il mandato al relatore a riferire all'Assemblea per l'approvazione del disegno di legge in titolo, con richiesta di autorizzazione a svolgere la relazione orale.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione approva.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e239" name="A.S. 494 Ratifica ed esecuzione del Protocollo aggiuntivo alla Convenzione contro il doping">
					
               
					<an:heading id="h-d1e239"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>494</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ratifica ed esecuzione del Protocollo aggiuntivo alla Convenzione contro il doping, fatto a Varsavia il 12 settembre 2002
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
                
 
               
					<an:speech by="#p36431" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36431"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e280" href="#p36431">
                        BARCAIUOLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, illustra il disegno di legge, di iniziativa parlamentare, già approvato dalla Camera dei deputati, recante ratifica del Protocollo aggiuntivo alla Convenzione contro il 
							<an:i>doping</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ricorda, innanzitutto, che un disegno di legge di ratifica del medesimo Protocollo, di iniziativa governativa, era già stato esaminato ed approvato nella scorsa legislatura dalla Commissione esteri della Camera dei deputati (AC 3301), ma non poté vedere completato il proprio 
							<an:i>iter</an:i>
							 di esame a causa della conclusione della legislatura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ricorda altresì che la Convenzione del Consiglio d'Europa contro il 
							<an:i>doping</an:i>
							, aperta alla firma nel 1989 e ratificata ad oggi da 52 Paesi, inclusi alcuni non membri del Consiglio d'Europa, impegna le Parti contraenti ad adottare tutte le misure idonee a controllare la detenzione, la circolazione, l'importazione e la vendita di agenti e metodi di 
							<an:i>doping</an:i>
							 e, in particolare, di steroidi anabolizzanti, anche in ossequio ai princìpi etici e ai valori educativi sanciti da documenti internazionali, quali la Carta olimpica e la Carta internazionale dello sport e dell'educazione fisica dell'UNESCO. Composta da 19 articoli, la Convenzione fissa norme obbligatorie per l'armonizzazione dei regolamenti anti-
							<an:i>doping</an:i>
							, trattando in particolari temi quali la diminuzione della possibilità di procurarsi e di utilizzare droghe come gli steroidi anabolizzanti, l'aiuto ai finanziamenti dei test anti-
							<an:i>doping</an:i>
							, lo stabilire un legame tra la rigida applicazione della regolamentazione anti-
							<an:i>doping</an:i>
							 e il sovvenzionamento alle organizzazioni sportive e i controlli anti-
							<an:i>doping</an:i>
							 regolari, e impegnando altresì le Parti ad elaborare e attuare programmi educativi e campagne di informazione che pongano in rilievo i rischi per la salute inerenti al 
							<an:i>doping</an:i>
							. La Convenzione contiene, inoltre, un elenco di riferimento di sostanza proibite che viene periodicamente riesaminato dal Gruppo di controllo, istituito dalla Convenzione per controllarne la corretta applicazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il Protocollo aggiuntivo alla Convenzione contro il 
							<an:i>doping</an:i>
							, fatto a Varsavia nel settembre 2002 e composto da 9 articoli, è finalizzato a garantire il mutuo riconoscimento dei controlli anti-
							<an:i>doping</an:i>
							 e a rafforzare l'applicazione della Convenzione stessa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In particolare l'articolo 1, al comma 1 prevede che le Parti riconoscano reciprocamente la competenza delle organizzazioni anti-
							<an:i>doping</an:i>
							 sportive e delle organizzazioni anti-
							<an:i>doping</an:i>
							 nazionali ad effettuare nel territorio nazionale, conformemente al diritto interno, controlli anti-
							<an:i>doping</an:i>
							 sugli sportivi provenienti dagli altri Stati contraenti della Convenzione. È previsto che i risultati di tali controlli siano comunicati all'organizzazione anti-
							<an:i>doping</an:i>
							 nazionale e alla federazione sportiva nazionale degli sportivi interessati, all'organizzazione anti-
							<an:i>doping</an:i>
							 nazionale del Paese ospitante nonché alla federazione sportiva internazionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1, al comma 2 prescrive poi che vengano adottate le misure necessarie per l'esecuzione dei controlli, anche in aggiunta a misure già in essere sulla base di accordi bilaterali. Al fine di garantire il rispetto delle norme internazionalmente riconosciute, la norma dispone che le organizzazioni anti-
							<an:i>doping</an:i>
							 sportive e nazionali debbano essere certificate conformemente alle norme di qualità ISO per controlli anti-
							<an:i>doping</an:i>
							, riconosciuti dal Gruppo permanente di vigilanza, istituito ai sensi dell'articolo 10 della Convenzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Infine il medesimo articolo 1, al comma 3 riconosce la competenza dell'Agenzia mondiale anti-
							<an:i>doping</an:i>
							 nonché delle ulteriori organizzazioni di controllo anti-
							<an:i>doping</an:i>
							 operanti su mandato di quest'ultima ad effettuare, nel territorio nazionale delle Parti o altrove, controlli anti-
							<an:i>doping</an:i>
							 sugli sportivi al di fuori delle competizioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2, relativo alle misure di rafforzamento della Convenzione, istituisce un meccanismo di monitoraggio vincolante, realizzato da una squadra di valutazione nominata nell'ambito del Gruppo permanente di valutazione, con l'incarico con l'incarico di sorvegliare l'applicazione e l'attuazione dello strumento convenzionale. La squadra, in particolare, è chiamata ad esaminare il rapporto nazionale inoltrato dalla Parte interessata e procede, se necessario, a ispezioni sul posto. Sulla base delle verifiche sullo stato di attuazione della Convenzione, la squadra di valutazione elabora un rapporto, destinato ad essere pubblico, che sarà esaminato dal Gruppo di valutazione. La Parte interessata è autorizzata a prendere posizione in merito alle conclusioni della squadra, e tale presa di posizione è previsto faccia parte integrante del rapporto. Un regolamento approvato dal Gruppo di valutazione stabilisce le modalità pratiche delle valutazioni, delle ispezioni e della vigilanza.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 stabilisce come non siano ammesse riserve alle disposizioni del Protocollo in esame, mentre i successivi articoli da 4 a 9 recano le disposizioni finali in materia di entrata in vigore, adesione, applicazione territoriale, denuncia e notifiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge di ratifica del Protocollo si compone di 4 articoli. L'articolo 3, in particolare, pone una clausola di invarianza finanziaria, stabilendo che dall'attuazione della ratifica non debbano derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22914" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22914"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente Stefania 
							<an:ref id="d1e387" href="#p22914">
                        CRAXI
                     </an:ref>
							 ringrazia il relatore per l'esauriente esposizione svolta e apre la discussione generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e400" name="SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTI ACQUISITI NEL CORSO DI AUDIZIONI INFORMALI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e400">SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTI ACQUISITI NEL CORSO DI AUDIZIONI INFORMALI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e408" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e408"/>
					
               
               
					<an:speech by="#p22914" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22914"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente Stefania 
							<an:ref id="d1e423" href="#p22914">
                        CRAXI
                     </an:ref>
							 comunica che il Presidente della Federazione Aziende Italiane per l'Aerospazio, la Difesa e la Sicurezza (AIAD), Giuseppe Cossiga, in data odierna, in sede di Ufficio di Presidenza della Commissione affari esteri e difesa, ha consegnato della documentazione. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il contributo sarà pubblicato sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e442" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:20:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 16,20.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
