<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-03-22/43/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-03-22/43"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-03-22" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="43"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-03-22/43/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-03-22/43/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-03-22" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-03-22/43/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-03-22/43/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-03-22" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-03-22"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-03-22/43/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e103a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="GIORGIS"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36435" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36435" showAs="LISEI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22966" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22966" showAs="GELMINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36413" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36413" showAs="OCCHIUTO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30915" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30915" showAs="TOSATO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="CATALDI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36393" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36393" showAs="DE PRIAMO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>43</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.43 della legislatura 19">
			     
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:05:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="591 (d-l 20/2023 - ingresso lavoratori stranieri e contrasto immigrazione irregolare)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>591</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 10 marzo 2023, n. 20, recante disposizioni urgenti in materia di flussi di ingresso legale dei lavoratori stranieri e di prevenzione e contrasto all'immigrazione irregolare
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 15 marzo e rinviato nella seduta di ieri. </an:p>
					
                  
                

               
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e103a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e103" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che ieri si sono svolte le audizioni informali in sede di Ufficio di Presidenza.  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ha quindi inizio la discussione generale. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e118" href="#p29425">
                        GIORGIS
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che, nel corso delle audizioni, sono state confermate perplessità e preoccupazioni riguardo al provvedimento in esame. A suo avviso, essendo stato il decreto-legge varato dal Consiglio dei ministri all'indomani della tragedia di Cutro nella sala consiliare di tale località, era legittimo presumere che prevedesse misure per scongiurare ulteriori morti in mare. Al contrario, non si comprende in quale modo il Governo intenda offrire la protezione internazionale ai migranti prima della loro partenza, che si intende scoraggiare, né è specificato in che modo l'operazione di polizia della Guardia di finanza, in caso di condizioni del mare proibitive, possa automaticamente determinare un intervento della Guardia costiera, dotata di imbarcazioni adeguate al soccorso.  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Un'altra criticità è rappresentata dalla soppressione del riconoscimento della protezione speciale, quando l'espulsione comporterebbe una violazione del diritto della persona al rispetto della vita privata e familiare. La norma, tra l'altro, essendo immediatamente applicabile, ha ingenerato incertezza in attesa della conversione in legge del decreto e, in ogni caso, finisce per accrescere le difficoltà e le sofferenze di soggetti fragili, cui viene negato un diritto che sarebbe riconosciuto in base agli obblighi internazionali. </an:p>
						
                  
						<an:p>Riguardo al rilascio del permesso di soggiorno per motivi di lavoro, sarebbe preferibile prevedere un nuovo istituto giuridico, che consenta ai migranti di attivare la richiesta già nei Paesi di origine, dove presentare anche il ricorso avverso l'eventuale diniego. In questo modo, si potrebbero valorizzare gli investimenti in formazione e favorire l'incontro tra domanda e offerta di lavoro.  </an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene che, al fine di regolare i flussi migratori, si potrebbe prendere spunto dal modello tedesco, che consente di soddisfare una duplice esigenza: tutelare la vita di chi scappa da guerre e carestie e venire incontro alle necessità delle imprese di manodopera professionalizzata.  </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36435" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36435"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e142" href="#p36435">
                        LISEI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) considera apprezzabile l'intervento del Governo, che risponde agli obiettivi di regolamentare i flussi migratori, segnalando la possibilità di ingresso legale in Italia, e di contrastare sia il traffico di esseri umani, attraverso l'aumento delle pene per gli scafisti, sia l'immigrazione irregolare. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>A suo avviso, le misure in esame sono volte proprio a evitare che si ripetano tragedie come quelle che si sono verificate negli ultimi vent'anni, nonostante la partecipazione dell'Italia a diverse missioni marittime, quali le operazioni &quot;Sophia&quot; e &quot;Mare Nostrum&quot;: dati inconfutabili dimostrano, infatti, che la diminuzione delle morti in mare è strettamente legata alla riduzione delle partenze dei migranti. A tal fine, il Governo ha avviato una serie di incontri bilaterali con Paesi frontalieri e africani per la realizzazione di accordi commerciali, volti anche a migliorare le condizioni economiche dei territori da cui provengono i migranti.  </an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda l'articolo 7 del decreto-legge, ritiene opportuna la modifica all'istituto della protezione speciale, in quanto la precedente formulazione consentiva una sanatoria generalizzata degli ingressi irregolari. Del resto, l'ordinamento già prevede il diritto d'asilo e altre forme di protezione per chi fugge da contesti drammatici. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22966" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22966"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e164" href="#p22966">
                        GELMINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Az-IV-RE</an:i>
							) precisa che, nel corso delle audizioni, sono emerse preoccupazioni circa il nuovo regime della protezione speciale. Chiede pertanto se il Governo intenda rivedere la norma prevista dall'articolo 7. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Quanto all'ampliamento dei flussi regolari, giudicato positivo dalle associazioni di categoria imprenditoriali, domanda se vi siano previsioni circa il reale impatto di tale misura. A suo avviso, ciò potrebbe contribuire ad affrontare l'argomento, superando le contrapposizioni ideologiche. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36413" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36413"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e182" href="#p36413">
                        OCCHIUTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) ritiene che il provvedimento rappresenti un significativo passo avanti sul tema dell'immigrazione. È infatti ormai matura la consapevolezza, da un lato, che sia indispensabile regolare gli ingressi dei migranti e, dall'altro, che occorra scoraggiare le partenze, anche avviando un percorso di sviluppo e crescita nei Paesi di origine, in modo da favorire anche le imprese italiane. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica un costruttivo confronto sul provvedimento con cui, a suo avviso, si procede correttamente nella direzione di creare condizioni socioculturali e percorsi di inclusione per una società italiana inevitabilmente sempre più multietnica. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e200" href="#p30915">
                        TOSATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) ritiene condivisibile l'impostazione del Governo sul tema dell'immigrazione, espressa attraverso il decreto-legge n. 1 del 2023 (cosiddetto &quot;decreto ONG&quot;) e quello in esame. In sostanza, si affronta un problema ormai strutturale, con l'intento di impedire lo sfruttamento degli esseri umani e, al contempo, evitare l'accoglienza indiscriminata: chi ha diritto alla protezione internazionale deve essere accolto in Europa e vedersi riconosciuti i propri diritti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sulle politiche migratorie rileva ancora alcune difficoltà nel rapporto con l'Unione europea, che si è limitata finora a prendere misure per frenare l'emergenza sulla rotta balcanica, prevedendo anche aiuti economici alla Turchia, ma nulla ha previsto per la rotta mediterranea. Ritiene quindi indispensabile che gli altri Paesi europei collaborino con l'Italia per gestire il fenomeno migratorio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel ribadire il consenso della Lega al provvedimento in esame, auspica che sia possibile migliorare il testo, anche sulla base delle indicazioni fornite dai sindacati delle forze di polizia.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e221" href="#p33065">
                        CATALDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) concorda sulla esigenza di regolare i flussi migratori, tuttavia ritiene impraticabili le soluzioni individuate dal Governo, in particolare la realizzazione di corridoi umanitari e la previsione di ingressi legali, perché chi fugge da guerre e miseria per salvarsi la vita non è detto che possa utilizzare questi canali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>A suo avviso, la politica dovrebbe avere un approccio più attento ai profili umanitari, evitando di caratterizzare gli immigrati come nemici da cui difendersi e considerandoli, invece, come una risorsa, considerato che l'Italia è a rischio di spopolamento. </an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene inopportuno l'inasprimento delle pene, senza verificare se vi sia una effettiva necessità in tal senso oppure una mera incapacità di applicazione di quelle vigenti. In ogni caso, bisognerebbe discernere tra chi è posto alla guida delle imbarcazioni, ma è comunque un migrante, e chi fa parte di organizzazioni criminali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, dopo aver sottolineato la necessità di un intervento più significativo della cooperazione internazionale, considera inammissibile che si continuino a vendere armi ai Paesi in cui sono in corso conflitti, proprio per non contribuire a creare le condizioni drammatiche da cui molti sono poi costretti a fuggire. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e245" href="#p22918">
                        DE CRISTOFARO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) osserva che la posizione della maggioranza e del Governo sull'immigrazione è nettamente differente da quella delle opposizioni, poiché la questione è affrontata solo sotto il profilo securitario e dell'ordine pubblico, mentre dovrebbe essere considerata come una risorsa, dato lo spopolamento dell'Italia e la necessità di manodopera da parte delle imprese. Si tratta quindi di un approccio politico-culturale del tutto diverso, che lascia presagire l'impossibilità di modificare in modo significativo il testo proposto dal Governo. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede quindi chiarimenti su due aspetti specifici. In primo luogo, come sottolineato da costituzionalisti ed esperti auditi in Commissione, non è chiaro quale regime sarà applicato agli immigrati a cui è stata già riconosciuta la protezione speciale di cui al terzo periodo dell'articolo 19, comma 1.1, del Testo unico sull'immigrazione. Infatti, con l'entrata in vigore della nuova disciplina, questi potrebbero trovarsi improvvisamente in una situazione di illegalità.</an:p>
						
                  
						<an:p>In secondo luogo, la rimodulazione di alcuni termini operata dall'articolo 9 comma 3, in particolare i quindici giorni per lasciare il territorio nazionale dopo la notifica del rifiuto del permesso di soggiorno, appare incomprensibile e vessatoria nei confronti dello straniero, che non ha più modo di rivolgersi a uno studio legale per la tutela dei propri diritti, e in contraddizione con i principi della Convenzione europea dei diritti dell'uomo (CEDU).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il Presidente 
							<an:ref id="d1e266" href="#p17542">
                        BALBONI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprime l'auspicio che, data la complessità e l'importanza dell'argomento, il confronto sia scevro da connotazioni ideologiche e consenta effettivamente di migliorare il testo del decreto-legge. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>A suo avviso, non vi sono contrapposizioni insuperabili tra maggioranza e opposizione, in quanto è ampiamente condiviso l'obiettivo di consentire l'immigrazione attraverso corridoi umanitari e fare in modo che i migranti possano vivere in modo decoroso, vedersi riconosciuti diritti e doveri e ottenere una professionalità da spendere in futuro, eventualmente, anche nel proprio Paese di origine.  </an:p>
						
                  
						<an:p>Pertanto, solo l'immigrazione regolata può davvero diventare una risorsa. Al contrario, l'accoglienza indiscriminata rende impossibile assicurare servizi e diritti a chi arriva in cerca di un futuro migliore, soprattutto in un quadro europeo in cui molti Paesi stanno adottando misure restrittive nei confronti dell'immigrazione.  </an:p>
						
                  
						<an:p>A tal fine, sottolinea l'importanza del ripristino dei flussi, operato dal Governo, e la previsione di corridoi umanitari, per fare in modo che in Italia arrivi chi ne ha veramente diritto secondo le norme internazionali, come, per esempio, i profughi provenienti dall'Afghanistan. </an:p>
						
                  
						<an:p>In tale contesto, ritiene si possano individuare le soluzioni più efficaci per assicurare il diritto di giungere in Italia in sicurezza e di svolgere un'attività lavorativa, collaborando al contempo con i Paesi di provenienza o di transito dei migranti, in modo che anch'essi traggano vantaggio dalla regolazione dei flussi. Ovviamente, su questo aspetto sarà determinante trovare un'intesa con l'Unione europea. </an:p>
						
                  
						<an:p>Sarebbe quindi opportuno, nell'esame del provvedimento, riuscire a convergere quanto meno su un'impostazione politica di massima, pur nella differenziazione degli specifici strumenti da adottare, per acquisire maggiore forza nel confronto con gli altri Paesi europei. </an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendoci ulteriori richieste di intervento, la discussione generale si intende conclusa. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36393" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e301" href="#p36393">
                        DE PRIAMO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), intervenendo in replica, si associa alle considerazioni del Presidente, che offrono anche una indicazione per l'esame nel merito del testo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica pertanto un confronto costruttivo in sede di esame delle proposte emendative.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario MOLTENI, nell'apprezzare la pacatezza e l'equilibrio del confronto in Commissione su un tema divisivo come l'immigrazione, sottolinea che il provvedimento contiene alcune misure sicuramente condivisibili.  </an:p>
						
                  
						<an:p>Innanzitutto, l'inasprimento delle pene per i delitti concernenti l'immigrazione clandestina e l'introduzione della nuova fattispecie di reato di morte e lesioni come conseguenza di delitti in materia di immigrazione clandestina sono volti a contrastare le organizzazioni criminali e mafiose. </an:p>
						
                  
						<an:p>In secondo luogo, a suo avviso, non può essere sottovalutata l'importanza della valorizzazione della immigrazione legale, attraverso il decreto flussi e la programmazione triennale degli ingressi, di cui all'articolo 1 del decreto-legge, con la possibilità di prevedere ulteriori quote successivamente, da assegnare in via preferenziale ai lavoratori di Stati che investano in formazione e promuovano campagne mediatiche sui rischi per l'incolumità personale derivanti dall'inserimento in traffici migratori irregolari. </an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala, altresì, la rilevanza di misure volte ad accelerare il rilascio del nulla osta al lavoro, soprattutto per venire incontro alle esigenze del settore agricolo e di quello del turismo. </an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene necessario, invece, aumentare il numero dei rimpatri e delle espulsioni, intervenendo sulle relative procedure, senza negare le garanzie previste dal diritto comunitario, per renderli certi ed effettivi. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Infine, precisa che l'articolo 7 del decreto sopprime una sola fattispecie della protezione speciale, considerato che - come ricordato dal Presidente del Consiglio - quella riconosciuta finora dall'Italia rappresentava un 
							<an:i>unicum</an:i>
							 nel contesto europeo. Pertanto, assicura che non verrà meno il riconoscimento del diritto d'asilo a chi presenta lo 
							<an:i>status</an:i>
							 di rifugiato, nonché il riconoscimento della protezione sussidiaria.  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime l'auspicio che sia possibile migliorare il testo del decreto-legge, tenendo presente che, nella situazione attuale, non si è in grado di garantire effettivamente il diritto alla formazione e al lavoro e l'inserimento sociale a tutti coloro che possiedono un permesso di soggiorno.  </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e103a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e347" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 sospende la seduta, per svolgere un Ufficio di Presidenza dedicato all'organizzazione dei lavori sul ddl di conversione del decreto-legge n. 20/2023.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 15,25, riprende alle ore 15,35.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e103a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e365" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 riferisce che, all'esito della riunione dell'Ufficio di Presidenza, si è convenuto, su richiesta di alcuni Gruppi, di prorogare alle ore 21 di lunedì 27 marzo il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno, che potranno essere esaminati a partire dalla seduta che sarà convocata per le ore 16,30 di martedì 28 marzo.  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Propone altresì di sconvocare la seduta già convocata per le ore 9 di domani, giovedì 23 marzo. </an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene. </an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e384" name="SCONVOCAZIONE DI SEDUTA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e384">SCONVOCAZIONE DI SEDUTA</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e392" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e392"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e103a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e407" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che la seduta, già convocata per le ore 9 di domani, giovedì 23 marzo, non avrà luogo. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto. </an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e420" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:40:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,40.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
