<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1412/C/5.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1412/C/5.2"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1412/C/5.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="5.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1412/C/5.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1412/C/5.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1412/C/5.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1412/C/5.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1412/C/5.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1412/C/5.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-06-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-06-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1412/C/5.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1412" showAs="Ddl 1412"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29406" showAs="Silvia Fregolent"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1412</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 5.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fregolent</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>«Art. 5</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					(
					<an:i>Tutela e gestione degli</an:i>
					 habitat 
					<an:i>di produzione del tartufo</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. Entro un anno dalla data di entrata in vigore del piano di filiera di cui all'articolo 3, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sentite le associazioni riconosciute a livello regionale, ai sensi dell'articolo 2 e le organizzazioni professionali agricole, redigono il piano regionale del tartufo, previo accertamento della congruità delle risorse di cui all'articolo 22, comma 2 sulla base delle indicazioni del piano nazionale, che definisce almeno:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          a) modalità di individuazione e mappatura delle aree naturali in produzione, aree vocate alla produzione di tartufo, individuazione delle aree di intervento, censimento delle tartufaie controllate e coltivate, nonché accordi di sorveglianza;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          b) il piano degli interventi di manutenzione delle tartufaie naturali o di ricostituzione del capitale tartufigeno con interventi mirati in bosco o altro habitat in cui il tartufo svolge il suo ciclo biologico;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          c) le aree in produzione, di cui al comma 1, lettera a) del presente articolo sono utilizzate dalla Regione per il governo e la pianificazione di settore e non possono essere rese pubbliche;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          d) provvedono a definire i requisiti minimi dei piani di gestione di cui all'articolo 9, anche con riferimento alla indicazione della percentuale minima di piante micorizzate certificate da introdurre nella tartufaia naturale controllata;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          e) le regioni e province autonome condividono le informazioni contenute alla lettera a del presente articolo con il Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Nell'ambito del piano regionale del tartufo, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, altresì:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          a) predispongono la cartografia ed il censimento dei territori produttivi con la collaborazione delle associazioni riconosciute dei tartufai, che sarà ad uso esclusivo della regione e del proprio personale tecnico amministrativo;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          b) elaborano, con il concorso dei soggetti di cui al comma 1, uno o più piani di intervento;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          c) definiscono con proprio regolamento norme di tutela e buone pratiche di gestione degli habitat tartufigeni, con specifica indicazione per terreni privati e territori pubblici, da coordinare con la pianificazione forestale e urbanistica di ciascuna regioni e delle provincie autonome;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          d) elaborano un protocollo da attuare per contrastare l'avvelenamento dei cani da tartufo;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          e) provvedono a definire la percentuale massima del territorio a produzione tartufigena che è possibile sottrarre alla libera ricerca a favore di tartufaie controllate, fondi chiusi, terreni recintati e aree a parco nazionale, regionale o comunale, aree di interesse comunitario e smi e provvedono ad eventuali ridefinizioni della superficie di tartufaie controllate già autorizzate ai fini del rispetto della percentuale individuata. In ogni caso, la percentuale massima di territorio oggetto di autorizzazione per tartufaie controllate non può superare il 30 per cento del territorio produttivo della specie di riferimento calcolato su base comunale, ridotta al 10 per cento qualora si tratti di tartufaie naturali di tartufo bianco pregiato.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. L'estensione massima di ciascuna nuova tartufaia naturale controllata non può superare 1 ettaro. Tra una nuova tartufaia naturale controllata ed un'altra deve esserci una distanza minima di 1000 metri.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          4. Il piano regionale, di cui ai commi 1 e 2 del presente articolo, può prevedere per gli imprenditori agricoli professionali, nelle sole forme di società semplice, ditta individuale e coltivatori diretti deroghe per una sola istanza di riconoscimento di tartufaia naturale controllata, alle limitazioni previste dai commi 2 e 3 del presente articolo. Medesime deroghe potranno essere previste per associazioni di tartufai prive di barriere all'ingresso ai soci.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          5. La redazione del piano di cui al comma 1 del presente articolo può essere supportata anche da altri portatori di interesse della filiera del tartufo solo per gli interessi di loro spettanza.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          6. In ogni caso i piani non possono consentire la diversificazione delle condizioni tra residenti e non residenti.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          7. Fino alla determinazione delle percentuali massime di territorio riservabile le Regioni e le province autonome non potranno rilasciare i permessi di nuove tartufaie controllate».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
