<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-11-30/488/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-11-30/488"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2021-11-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="488"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-11-30/488/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-11-30/488/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2021-11-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-11-30/488/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-11-30/488/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2021-11-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-11-30"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-11-30/488/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e703a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29527" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29527" showAs="PESCO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32732" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32732" showAs="ZAFFINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="DE CARLO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32650" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32650" showAs="LA PIETRA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32627" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32627" showAs="FAGGI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32616" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32616" showAs="DELL'OLIO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25415" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25415" showAs="RIVOLTA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30915" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30915" showAs="TOSATO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32633" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32633" showAs="FERRERO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32660" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32660" showAs="MANCA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32625" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32625" showAs="ERRANI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32638" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32638" showAs="GALLICCHIO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 18</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>BILANCIO (5ª)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>488</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>PESCO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.488 della legislatura 18">
			
         
			<an:debateSection id="d1e37" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:15:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 15,15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e43" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e43">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e51" name="A.S. 2448 - Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2022 e bilancio pluriennale per il triennio 2022-2024">
					
               
					<an:heading id="h-d1e51">A.S. 2448 - Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2022 e bilancio pluriennale per il triennio 2022-2024</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2448</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2022 e bilancio pluriennale per il triennio 2022-2024
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>Prosegue l'esame sospeso nella seduta pomeridiana di ieri. </an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29527" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29527"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e96" href="#p29527">
                        PESCO
                     </an:ref>
							 avverte che proseguirà la discussione generale sul disegno di legge in titolo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e108" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) si focalizza sul tema della sanità, formulando un giudizio complessivamente negativo, dal momento che il provvedimento risulta individuare i problemi del mondo sanitario, senza fornire però un'adeguata soluzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Un esempio è rappresentato dalla carenza di medici, e in particolare delle figure specializzate, tema reso ancora più grave dalla pandemia. </an:p>
						
                  
						<an:p>E' pur vero che il disegno di legge di bilancio affronta tale tematiche attraverso interventi sulle scuole di specializzazione. Tuttavia, occorre apportare dei correttivi tra i quali Fratelli d'Italia individua l'incremento delle risorse per le borse di studio.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Altresì, oltre ad ampliare i posti a disposizione nelle scuole di specializzazione, occorre agire con altri strumenti come l'abolizione del 
							<an:i>test</an:i>
							 di ingresso per le facoltà di medicina, da sostituire attraverso una griglia di valutazione dopo il primo anno di corso universitario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Rivendica quindi l'approccio collaborativo del gruppo Fratelli d'Italia, rivolgendo un appello alla Commissione bilancio a recepire le modifiche migliorative, laddove non alterino l'equilibrio dei saldi di finanza pubblica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e138" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) osserva preliminarmente come il disegno di legge di bilancio sia stato presentato al Parlamento con circa tre settimane di ritardo rispetto al termine del 20 ottobre previsto dalla legge di contabilità. Tale aspetto non deve stupire più di tanto, vista la scarsa dimestichezza dell'attuale governo nei confronti della democrazia parlamentare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, ricorda come il proprio Gruppo abbia presentato meno di 800 emendamenti, a fronte degli oltre 5000 dei Gruppi di maggioranza, il che rappresenta un dato paradossale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Constata poi come il monocameralismo di fatto a corrente alternata faccia sì che una delle due Camere sia di fatto inesistente, grazie alla complicità degli stessi parlamentari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non occorre poi ricordare il continuo ricorso alla questione di fiducia e il fatto che, nei casi in cui non viene posta o, il Governo finisce in minoranza oppure la maggioranza viene colpita da &quot;franchi tiratori&quot; presenti al proprio interno, come nel caso della richiesta di non passaggio agli articoli sul cosiddetto &quot;disegno di legge Zan&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Rivolge quindi ai Gruppi di maggioranza l'invito ad uno scatto di orgoglio, ritirando i propri emendamenti e consentendo la discussione dei soli emendamenti dell'opposizione che sono veramente funzionali al miglioramento del disegno di legge di bilancio.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32650" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32650"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e166" href="#p32650">
                        LA PIETRA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) fa presente che si soffermerà sui temi dell'agricoltura e del comparto agroalimentare, esprimendo fin da subito una valutazione negativa dovuta al fatto che, su oltre 23 miliardi di manovra, soltanto 400 milioni, ossia una dote minimale, vengono destinati al mondo agricolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda poi come la Commissione agricoltura abbia approvato un rapporto favorevole sul disegno di legge di bilancio, corredato di una serie di osservazioni che denotato la scarsa attenzione alle esigenze del settore primario.</an:p>
						
                  
						<an:p>A titolo esemplificativo, risultano assenti interventi adeguati in favore del comparto cerealicolo, nonché sul tema del risarcimento dei danni all'agricoltura causati dalla fauna selvatica: su quest'ultimo aspetto, richiama la necessità di discutere in Assemblea la risoluzione approvata dalla Commissione agricoltura sul corrispondente affare assegnato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Altri temi che risultano trascurati sono quelli legati alla diffusione della peste suina africana, che rischia di bloccare l'esportazione italiana di suini. Inoltre, mancano interventi sulle risorse idriche e sulla tutela dell'acqua, sul contrasto alla 
							<an:i>xjlella</an:i>
							, sul sostegno alla filiera ortofrutticola, nonché sulla stabilizzazione dei rapporti di lavoro nel mercato agricolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, non viene affrontato il tema della compensazione dell'IVA per la cessione di animali vivi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Richiama quindi la necessità di garantire un'efficace allocazione delle risorse del Piano nazionale di ripresa e resilienza destinate al mondo agricolo, nonché la mancanza di un piano strategico per l'agricoltura adeguato anche a far fronte alle sfide poste dalle nuove linee sulla politica agricola comune (PAC).</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede attenzione inoltre sulle misure strutturali per il comparto della pesca e per il settore lattiero-caseario.</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, auspica da parte della Commissione bilancio un'attenzione per le proposte emendative del Gruppo Fratelli d'Italia sul sostegno del settore agricolo e alimentare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE, in assenza di ulteriori richieste di intervento, rinvia ad una prossima seduta il prosieguo della discussione generale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e210" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e210">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e218" name="2426 - Conversione in legge del decreto-legge 21 ottobre 2021, n. 146, recante misure urgenti in materia economica e fiscale, a tutela del lavoro e per esigenze indifferibili">
					
               
					<an:heading id="h-d1e218">2426 - Conversione in legge del decreto-legge 21 ottobre 2021, n. 146, recante misure urgenti in materia economica e fiscale, a tutela del lavoro e per esigenze indifferibili</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2426</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 21 ottobre 2021, n. 146, recante misure urgenti in materia economica e fiscale, a tutela del lavoro e per esigenze indifferibili
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Parere alle Commissioni 6ª e 11ª riunite sugli emendamenti. Seguito dell'esame. Parere in parte non ostativo, in parte contrario, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, e in parte condizionato, ai sensi della medesima norma costituzionale. Rinvio dell'esame dei restanti emendamenti)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i> Prosegue l'esame sospeso nella seduta notturna di ieri.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29527" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29527"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e263" href="#p29527">
                        PESCO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), in qualità di relatore, illustra gli ulteriori emendamenti riferiti al disegno di legge in titolo, segnalando, per quanto di competenza, che non vi sono osservazioni sulla proposta 5.0.12 (testo 3) identica alla precedente versione sulla quale è già stata espressa una valutazione non ostativa. Occorre valutare l'emendamento 6.0.3 (testo 2) che consente agli enti pubblici di ricerca di beneficiare della concessione a titolo gratuito ovvero della locazione a canone ridotto di beni immobili demaniali o patrimoniali dello Stato gestiti dall'Agenzia del demanio. Occorre valutare l'emendamento 11.0.3 (testo 3) sul Fondo Nuove Competenze. Occorre richiedere la relazione tecnica sulla proposta 12.0.52 (testo 3). Occorre valutare la portata finanziaria dell'emendamento 15.0.7 (testo 3) recante misure urgenti in favore degli enti di previdenza obbligatoria. Occorre valutare l'emendamento 16.0.2 (testo 4) sulle misure di rafforzamento di Agenas e del Servizio sanitario della Regione Calabria, con riguardo alla correttezza della rideterminazione degli oneri di cui al comma 2, lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							, nonché con riguardo all'integrazione del contingente di personale della Gestione sanitaria accentrata del Servizio sanitario della Regione Calabria di cui alla lettera 
							<an:i>d)</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La sottosegretaria SARTORE esprime un avviso non ostativo sull'emendamento 5.0.12 (testo 3), mentre chiede di mantenere accantonato l'esame della proposta 6.0.3 (testo 2).</an:p>
						
                  
						<an:p> Sull'emendamento 11.0.3 (testo 3) esprime un avviso di nulla osta.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32627" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32627"/>
						
                  
						<an:p>
							Sulla portata normativa e finanziaria dell'emendamento 11.0.3 (testo 3) nonché sulle differenze rispetto al testo 2, intervengono la senatrice 
							<an:ref id="d1e290" href="#p32627">
                        FAGGI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) e il senatore 
							<an:ref id="d1e299" href="#p32616">
                        DELL'OLIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La sottosegretaria SARTORE fornisce spiegazioni sulla differenza tra i due testi sull'espunzione del comma 3, che incrementava la dotazione del fondo per le nuove competenze.</an:p>
						
                  
						<an:p> Successivamente, esprime un avviso di nulla osta sull'emendamento 12.0.52 (testo 3).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25415" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25415"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e320" href="#p25415">
                        RIVOLTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) fa presente come quest'ultimo emendamento sia il frutto di un accordo politico presso le Commissioni di merito.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> In seguito, la rappresentante del GOVERNO si sofferma sulla portata normativa dell'emendamento 15.0.7 (testo 3) in materia di servizi fruiti dalle casse previdenziali, sottolineando come la proposta emendativa assicuri l'equilibrio finanziario di tali enti e rappresentando peraltro la necessità di un correttivo volto ad espungere un riferimento normativo erroneo.</an:p>
						
                  
						<an:p> In seguito, illustra la portata finanziaria dell'emendamento 16.0.2 (testo 4), che concerne sia l'Agenzia nazionale per i servizi sanitari regionali sia il rientro dal disavanzo sanitario della regione Calabria, per soffermarsi in particolare sulle misure volte a supportare la regione a fronte del fenomeno della mobilità sanitaria passiva.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e342" href="#p30915">
                        TOSATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), a prescindere dalle considerazioni di merito, osserva come tale proposta emendativa rischi di sottrarre alle altre regioni risorse dal bilancio 2022, con un conseguente ammanco che non risulta coperto e in merito al quale risulta insufficiente una restituzione dall'anno finanziario 2026.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Ritiene quindi che tale emendamento non abbia una portata finanziaria neutra e che sia necessario acquisire chiarimenti sulla copertura. In caso contrario, la valutazione su tale proposta non potrà che essere contraria, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25415" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25415"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e360" href="#p25415">
                        RIVOLTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) si associa alle considerazioni svolte dal senatore Tosato, rilevando come altre regioni saranno penalizzate, in termini di minori entrate, nonostante abbiano sostenuto spese ingenti negli anni difficili della pandemia.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La sottosegretaria SARTORE si riserva di acquisire la relazione tecnica su tale emendamento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32633" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32633"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e378" href="#p32633">
                        FERRERO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), nel ricordare come nella seduta notturna di ieri la trasmissione di un numero notevole di riformulazioni non abbia consentito, data la ristrettezza dei tempi, un esame approfondito, osserva come, su tale emendamento, sorgano ora anche problemi circa l'effettiva implicazione finanziaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Chiede poi alla rappresentante del Governo se sia in predisposizione una possibile riformulazione degli emendamenti 7.0.47 e 7.0.47 (testo 2).</an:p>
						
                  
						<an:p> Stante l'imminente avvio dei lavori dell'Assemblea, il PRESIDENTE sospende la seduta, avvertendo che essa riprenderà dieci minuti dopo il termine dei lavori dell'Aula.</an:p>
						
                  
						<an:p> La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 16,30, riprende alle ore 17,35.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32616" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32616"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e408" href="#p32616">
                        DELL'OLIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) richiama la valutazione non ostativa espressa nella seduta notturna di ieri sull'emendamento 5.2 (testo 2) volto a prevedere l'esenzione dal pagamento della tassa sui rifiuti in favore di determinati immobili richiamati da alcune disposizioni dal Trattato del Laterano. Nel ritenere che la valutazione non ostativa sia stata frutto di una disamina superficiale, chiede quale sia la copertura finanziaria che, 
							<an:i>ictu oculi, </an:i>
							risulta carente.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32660" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32660"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e426" href="#p32660">
                        MANCA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) osserva come, probabilmente non vi sia un onere per la finanza pubblica, dal momento che il minore introito verrà compensato attraverso il piano finanziario di tariffazione, considerato peraltro che l'introito finanziario deve coprire il 100 per cento del servizio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La sottosegretaria SARTORE fa presente come, probabilmente, tali esenzioni siano già previste dal Trattato del Laterano.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32616" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32616"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e444" href="#p32616">
                        DELL'OLIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) reputa comunque opportuno acquisire la relazione tecnica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La rappresentante del GOVERNO fa presente come la relazione tecnica verrà presumibilmente fornita in sede di predisposizione del maxi emendamento oggetto, in Assemblea, dell'apposizione della questione di fiducia.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29527" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29527"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e463" href="#p29527">
                        PESCO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), in qualità di relatore, fa poi presente che sono pervenuti gli ulteriori emendamenti 11.10 (testo 3), sul quale si richiede la relazione tecnica, e 11.28 (testo 2), sul quale non vi sono osservazioni di competenza da formulare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La rappresentante del GOVERNO esprime un avviso non ostativo su entrambi gli emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29527" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29527"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e481" href="#p29527">
                        PESCO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), in qualità di relatore, avverte che è pervenuta anche la proposta 7.0.44 (testo 3).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32627" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32627"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e496" href="#p32627">
                        FAGGI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) si sofferma sulla portata normativa di tale proposta, con particolare riferimento ad un passaggio della relazione illustrativa riguardante il cedimento del viadotto dell'ANAS sulla Strada Statale 36. Al riguardo, reputa necessaria la predisposizione da parte dei comuni di una mappatura dei ponti e viadotti, nonché della relativa proprietà, in modo da evitare abdicazioni di responsabilità. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SARTORE esprime quindi un avviso non ostativo sull'emendamento 7.0.44 (testo 3).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							In seguito, il senatore 
							<an:ref id="d1e514" href="#p30915">
                        TOSATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) si sofferma sulla proposta 16.0.2 (testo 4), preannunciando il voto contrario del proprio Gruppo su un'eventuale valutazione non ostativa, stante l'onerosità della proposta per assenza di adeguata copertura.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32625" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32625"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e529" href="#p32625">
                        ERRANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-LeU-Eco</an:i>
							) chiede un chiarimento al Governo circa il ruolo del Ministero dell'economia e delle finanze, con riguardo agli effetti della norma laddove incide sulla mobilità sanitaria passiva che grava sulla regione Calabria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SARTORE fornisce i chiarimenti richiesti, facendo presente che la norma fa riferimento alla cosiddetta nettizzazione dell'entrate e delle spese a favore o a sfavore delle regioni.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32625" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32625"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e547" href="#p32625">
                        ERRANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-LeU-Eco</an:i>
							) prende atto positivamente della puntualizzazione fornita e della possibilità riconosciuta dalla Ragioneria generale dello Stato di spalmare su più anni la copertura.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e563" href="#p30915">
                        TOSATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), nell'apprezzare la puntualizzazione fornita dalla rappresentante del Governo, chiede se sia disponibile la relazione tecnica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SARTORE fa presente che la relazione tecnica verrà prodotta in sede di predisposizione del maxi-emendamento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e581" href="#p30915">
                        TOSATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), nel riservarsi l'esame della relazione tecnica in sede di parere sui profili finanziari del maxi-emendamento, fa presente che il proprio Gruppo esprimerà un voto di astensione in merito alla valutazione non ostativa su tale emendamento, quale atto di stima verso la rappresentante del Governo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29527" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29527"/>
						
                  
						<an:p>
							Alla luce del dibattito svoltosi, il presidente 
							<an:ref id="d1e596" href="#p29527">
                        PESCO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), in qualità di relatore, propone quindi l'approvazione del seguente parere: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminati gli ulteriori emendamenti riferiti al disegno di legge in titolo, esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo sulle proposte 5.0.12 (testo 3), 7.0.44 (testo 3), 11.10 (testo 3), 11.28 (testo 2), 11.0.3 (testo 3), 12.0.52 (testo 3), 15.0.7 (testo 4) e 16.0.2 (testo 4).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sull'emendamento 15.0.7 (testo 3), il parere non ostativo è condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, alla soppressione delle seguenti parole: &quot;, anche in deroga all'articolo 3, comma 2, del decreto legislativo 30 giugno 1994, n. 509,&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p> L'esame resta sospeso sulle proposte 2.0.1 (testo 3) e 6.0.3 (testo 2), nonché su tutti gli emendamenti e subemendamenti su cui non è stato espresso il parere.&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posta ai voti, la proposta risulta approvata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE, al fine di acconsentire un approfondimento sulle riformulazioni pervenute e su quelle in corso di trasmissione, sospende la seduta.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle 18,30, riprende alle ore 20,30.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29527" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29527"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e630" href="#p29527">
                        PESCO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), in qualità di relatore, illustra gli emendamenti rimasti espressamente accantonati nel parere prima votato e le ulteriori riformulazioni, segnalando, per quanto di competenza, che occorre valutare i profili finanziari della proposta 2.0.1 (testo 3), sull'applicazione dei limiti ai pagamenti delle pubbliche amministrazioni nelle procedure di gara relative ai contratti pubblici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Occorre valutare l'emendamento 6.0.3 (testo 2), che consente agli enti pubblici di ricerca di beneficiare della concessione a titolo gratuito ovvero della locazione a canone ridotto di beni immobili demaniali o patrimoniali dello Stato gestiti dall'Agenzia del demanio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Devono altresì verificarsi gli effetti finanziari degli identici emendamenti 12.0.9 (testo 2) e 12.0.10 (testo 2), in tema di assunzioni del personale di formazione specialistica da parte delle strutture sanitarie private accreditate.</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SARTORE esprime un avviso di nulla osta sulle proposte 2.0.1 (testo 3) e sugli identici emendamenti 12.0.9 (testo 2) e 12.0.10 (testo 2), mentre si pronuncia in senso contrario, per criticità di carattere finanziario, sulla proposta 6.0.3 (testo 2).</an:p>
						
                  
						<an:p>Formula una valutazione di nulla osta anche sull'emendamento 13.108, in precedenza accantonato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25415" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25415"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e657" href="#p25415">
                        RIVOLTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) chiede ragguagli al Governo sulla valutazione dell'emendamento 7.0.47 (testo 2), in materia di recupero degli aiuti agricoli.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La rappresentante del GOVERNO risponde che non sono pervenuti elementi per l'espressione di un avviso di nulla osta al riguardo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32627" as="#d1e703a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32627"/>
						
                  
						<an:p>
							Dopo una breve interlocuzione, alla quale prendono parte i senatori Antonella 
							<an:ref id="d1e675" href="#p32627">
                        FAGGI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e684" href="#p32625">
                        ERRANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-LeU-Eco</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e693" href="#p32616">
                        DELL'OLIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), il 
							<an:ref id="d1e703" href="#p29527">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), in qualità di relatore, illustra e pone in votazione la seguente proposta di parere: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminati gli ulteriori emendamenti riferiti al disegno di legge in titolo, esprime, per quanto di competenza, parere contrario, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, sulla proposta 6.0.3 (testo 2).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il parere è non ostativo sugli emendamenti 2.0.1 (testo 3), 12.0.9 (testo 2), 12.0.10 (testo 2) e 13.108.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'esame resta sospeso su tutti gli emendamenti e i subemendamenti su cui non è stato espresso il parere.&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione approva.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e727" name="A.G. 321 - Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 8/2021, relativo al rinnovamento, potenziamento e supporto logistico integrato linea tanker heavy multi-role A.M. (incluso kit Stratevac)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e727">A.G. 321 - Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 8/2021, relativo al rinnovamento, potenziamento e supporto logistico integrato linea tanker heavy multi-role A.M. (incluso kit Stratevac)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 321</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto ministeriale di approvazione del programma pluriennale di A/R n. SMD 8/2021, relativo al rinnovamento, potenziamento e supporto logistico integrato linea tanker heavy 
                              multi-role A.M. (incluso kit Stratevac)
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Osservazioni alla 4ª Commissione. Seguito dell'esame e rinvio)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
 
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 23 novembre.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32638" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32638"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e782" href="#p32638">
                        GALLICCHIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), dopo aver richiamato il contenuto del programma d'arma oggetto dello schema di decreto in titolo, riporta che, in relazione alla seconda 
							<an:i>tranche, </an:i>
							è pervenuta dal Governo una nota con la quale sono stati forniti ulteriori elementi, e in particolare l'indicazione di un cronoprogramma di massima, relativo agli oneri di spesa annuali previsti, che si estende fino al 2035, nonché elementi integrativi sui servizi da acquisire. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Esprime quindi l'avviso che, per permettere alla Commissione bilancio di svolgere un'attività di analisi e valutazione più consapevole e approfondita, risulta opportuna l'acquisizione di altri dati informativi. In particolare, dovrebbe essere fornita dal Governo una descrizione dei fatti e dei numeri connessi all'introduzione dei primi quattro 
							<an:i>tanker</an:i>
							 B767, l'evoluzione della capacità dell'Aeronautica militare grazie alla prima 
							<an:i>tranche</an:i>
							 del programma, la spesa per l'acquisizione, il supporto tecnico-logistico dei quattro velivoli, nonché l'indotto creato alle aziende italiane.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Sarebbe inoltre opportuno ricevere ulteriori informazioni sulla divisione delle spese e dei benefici derivanti dalla seconda 
							<an:i>tranche</an:i>
							 del programma.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32625" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32625"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e815" href="#p32625">
                        ERRANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-LeU-Eco</an:i>
							) interviene per precisare che le richieste di chiarimento vanno ovviamente focalizzate sui profili di competenza della Commissione. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SARTORE si riserva di riportare tali ulteriori richieste di chiarimento al Ministero della difesa.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e834" name="SCONVOCAZIONE DELLA SEDUTA ANTIMERIDIANA DI DOMANI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e834">SCONVOCAZIONE DELLA SEDUTA ANTIMERIDIANA DI DOMANI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e842" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e842"/>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia"> Il PRESIDENTE avverte che la seduta antimeridiana della Commissione già convocata domani, mercoledì 1° dicembre 2021, alle ore 9, non avrà luogo.</an:narrative>
					
               
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e862" name="CONVOCAZIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA INTEGRATO DAI RAPPRESENTANTI DEI GRUPPI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e862">CONVOCAZIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA INTEGRATO DAI RAPPRESENTANTI DEI GRUPPI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e870" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e870"/>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia"> Il PRESIDENTE avverte che al termine della seduta pomeridiana già convocata per domani, mercoledì 1° dicembre 2021, alle ore 15, è convocato l'Ufficio di presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi.</an:narrative>
					
               

            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e891" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="20:45:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 20,45.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
