<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="/it/Ddl/2014-01-07/1223/main"/>
					<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-01-07/1223"/>
					<an:FRBRdate date="2014-01-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-01-07/1223/main" id="wcompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-01-07/1223/main/relazione" id="wcomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1223"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-01-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@/main" id="ecompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@/main/relazione" id="ecomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-01-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@/main/relazione.xml" id="mcomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-01-07" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-01-07" id="step1" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment href="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@/main/relazione" id="annex2" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" id="w1ab1ab1b2aaab1a" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1686" id="w1ab1ab1b2aaab1b1" showAs="NENCINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17879" id="w1ab1ab1b2aaab3b1" showAs="BUEMI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29121" id="w1ab1ab1b2aaab5b1" showAs="Fausto Guilherme LONGO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29040" id="w1ab1ab1b2aaab7b1" showAs="ASTORRE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29077" id="w1ab1ab1b2aaab9b1" showAs="CUOMO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25511" id="w1ab1ab1b2aaac11b1" showAs="Stefano ESPOSITO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29155" id="w1ab1ab1b2aaac13b1" showAs="PALERMO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29156" id="w1ab1ab1b2aaac15b1" showAs="PANIZZA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2214" id="w1ab1ab1b2aaac17b1" showAs="SCAVONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1223</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Modifiche al testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 20 marzo 1967, n.223, in materia di attribuzione del diritto di elettorato attivo nelle elezioni regionali, provinciali, comunali e circoscrizionali ai cittadini che hanno compiuto il sedicesimo anno di età</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab1b1">NENCINI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab3b1">BUEMI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab5b1">Fausto Guilherme LONGO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab7b1">ASTORRE</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab9b1">CUOMO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac11b1">Stefano ESPOSITO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac13b1">PALERMO</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac15b1">PANIZZA</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaac17b1">SCAVONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p> COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 7 GENNAIO 2014 </an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1ab1ab3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b1b1">
						<an:p>Dopo l'articolo 1 del testo unico delle leggi per la disciplina dell'elettorato attivo e per la tenuta e la revisione delle liste elettorali, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 20 marzo 1967, n. 223, è inserito il seguente:</an:p>
						<an:p>
							«Art. 1-
							<an:i>bis</an:i>
							. -- 
							<an:i>1</an:i>
							. In occasione delle elezioni regionali, provinciali, comunali e circoscrizionali, sono elettori tutti i cittadini italiani che abbiano compiuto il sedicesimo anno di età e non si trovino in alcuna delle condizioni previste dall'articolo 2».
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b1b1">
						<an:p>
							Agli articoli 7, primo comma, 8, primo comma, lettere 
							<an:i>a)</an:i>
							 e 
							<an:i>b)</an:i>
							, e 10, comma 1, del citato testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 20 marzo 1967, n. 223, e successive modificazioni, dopo le parole: «diciottesimo anno di età» sono inserite le seguenti: «, ovvero il sedicesimo anno di età, ai fini delle elezioni regionali, provinciali, comunali e circoscrizionali,».
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b2">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b2b1">
						<an:p>All'articolo 32, primo comma, numero 5), del citato testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 20 marzo 1967, n. 223, e successive modificazioni, dopo le parole: «dal compimento del 18º anno di età» sono inserite le seguenti: «, ovvero del 16º anno di età, ai fini delle elezioni regionali, provinciali, comunali e circoscrizionali,».</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b3">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b3b1">
						<an:p>All’articolo 33, primo comma, del citato testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 20 marzo 1967, n. 223, dopo le parole: «il diciottesimo anno di età» sono aggiunte le seguenti: «, ovvero il sedicesimo anno di età, ai fini delle elezioni regionali, provinciali, comunali e circoscrizionali».</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b3b1b1">
						<an:p>
							La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-01-07/1223/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2014-01-07" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1223"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2014-01-07" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2014-01-07" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original href="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@/main/relazione" id="ro2" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf href="/it/Ddl/2014-01-07/1223/ita@/main" id="mainAnx2" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. -- </an:span>
						Il diritto di voto è lo strumento più diretto di coinvolgimento dei cittadini nella vita dello Stato. Il suffragio universale in Italia è arrivato nel dopoguerra, in Inghilterra, invece, molti anni prima. Negli Stati Uniti d'America soltanto nel 1966, quando due sentenze della Corte suprema dichiararono incostituzionali sia i 
						<an:i>test</an:i>
						 per accertare i gradi di cultura e di alfabetizzazione per l'ammissione ai diritti politici, sia i requisiti che chiedevano il pagamento di una tassa per essere ammessi al diritto di voto. Le ultime discriminazioni che si opponevano all'esercizio pieno del suffragio universale sono scomparse in America semplicemente nel decennio che va dagli anni Sessanta agli anni Settanta.
					</an:p>
					<an:p>In Italia, dopo cinquanta anni di grandi democrazie basate sul suffragio universale, oggi siamo alla crisi dello strumento partecipativo, quale è il voto.</an:p>
					<an:p>Molti giovani potrebbero partecipare attivamente alla vita politica anche al di sotto della soglia della maggiore età. In Europa, infatti, vi è un orientamento favorevole in merito. Il Parlamento austriaco, per esempio, ha approvato a larghissima maggioranza la legge che abbassa l'età per avere diritto al voto da diciotto a sedici anni.</an:p>
					<an:p>
						In Germania si è aperto il dibattito, ma il Governo per ora non ha intenzione di scegliere una età per il voto diversa dalla maggiore età: cosa che tuttavia già oggi i 
						<an:i>Laender</an:i>
						 possono fare; ad oggi i sedicenni possono votare comunque per le elezioni comunali.
					</an:p>
					<an:p>In Italia, il dibattito su questi temi non è stato ancora intrapreso. Gli argomenti che si affrontano circa i giovani sono solo quelli del «bullismo a scuola», del «motorino truccato» o dei «ragazzi difficili». Ma queste categorie sono conosciute da tempo. È evidente a tutti che, rispetto a trent'anni fa, un ragazzo di sedici anni, oggi, ha maggiori possibilità di essere informato, è più consapevole e partecipe dei problemi della vita ed è molto più propositivo. Trenta anni fa non c'era tanta consapevolezza del mondo. Naturalmente questo non esclude che i sedicenni possano essere anche dei «ragazzi da raddrizzare», ma se li responsabilizziamo, magari, lo saranno più difficilmente.</an:p>
					<an:p>Pertanto, il presente disegno di legge introduce l'abbassamento dell'età a sedici anni per le elezioni regionali e amministrative, quale strumento per avvicinare i giovani alla politica e responsabilizzarli attraverso la concessione del diritto di voto per l'elezione dei candidati a loro più vicini, anche in risposta alla generale disaffezione alla politica che è stata registrata negli ultimi anni.</an:p>
					<an:p>Sedici anni rappresentano il momento giusto per far sì che i ragazzi possano affezionarsi ad «andare a votare», perché hanno maggiori spazi e contatti con la scuola ed i genitori possono intervenire in maniera corretta sul piano formativo.</an:p>
					<an:p>In questo contesto anche il ruolo dei partiti può diventare importantissimo. Essi, infatti, dovrebbero coinvolgere maggiormente i giovani e farli partecipare alla vita politica.</an:p>
					<an:p>Il presente disegno di legge, quindi, ha lo scopo di introdurre nel nostro ordinamento l'elettorato attivo per i giovani che abbiano compiuto il sedicesimo anno di età, in occasione delle elezioni regionali, provinciali, comunali e circoscrizionali.</an:p>
					<an:p>
						Per gli scopi indicati si introducono alcune modifiche al testo unico delle leggi per la disciplina dell'elettorato attivo e per la tenuta e la revisione delle liste elettorali, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 20 marzo 1967, n. 223. In particolare, si introduce un articolo 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, che stabilisce l'elettorato attivo a sedici anni per tutti i cittadini italiani che abbiano i requisiti per votare in occasione di elezioni regionali, provinciali, comunali e circoscrizionali. L'articolo 2 apporta alcune conseguenti modifiche al citato testo unico. In particolare, la modifica all'articolo 7 comporta l'iscrizione nelle liste elettorali, in occasione delle revisioni semestrali previste dal 1º gennaio al 30 giugno e dal 1º luglio al 31 dicembre di ogni anno, anche di coloro che compiono il sedicesimo anno di età. L'articolo 3 stabilisce infine che la legge entri in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						.
					</an:p>
					<an:p>Il disegno di legge in oggetto non comporta maggiori oneri a carico del bilancio dello Stato, per cui non è stata prevista un'apposita norma di copertura finanziaria.</an:p>
					 
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
