<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419"/>
					<an:FRBRdate date="2025-03-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1419"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-03-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-03-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-03-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-03-17" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab3Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="RENZI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="PAITA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="Enrico BORGHI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab7" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="FREGOLENT"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab9" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="FURLAN"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac11" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MUSOLINO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac13" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="SBROLLINI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaac15" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="SCALFAROTTO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1419</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Istituzione e disciplina del tirocinio curricolare per l'orientamento e la formazione dei giovani</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab1" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">RENZI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab3" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">senatrice (PAITA)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab5" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">Enrico BORGHI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab7" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">senatrice (FREGOLENT)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab9" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">senatrice (FURLAN)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac11" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">senatrice (MUSOLINO)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac13" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">senatrice (SBROLLINI)</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaac15" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">SCALFAROTTO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 17 MARZO 2025</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aab1b3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b1b1">
					<an:i>(Disposizioni generali)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b2b1">
						<an:p> Le università, gli istituti di istruzione universitaria abilitati al rilascio di titoli accademici, le istituzioni scolastiche che rilasciano titoli di studio aventi valore legale, nonché i centri di formazione professionale post-diploma o post-universitario operanti in regime di convenzione con la regione o con la provincia autonoma territorialmente competente, di seguito denominati « soggetti promotori », possono promuovere l'attivazione di tirocini curricolari, da svolgersi presso un'azienda, un ente della pubblica amministrazione, uno studio professionale, una fondazione, un'associazione o un altro datore di lavoro dotato di personalità giuridica, di seguito denominati « soggetti ospitanti ». Il tirocinio curricolare consiste in un periodo di formazione e orientamento svolto nell'ambito di un percorso di studi formalmente riconosciuto e si distingue dal tirocinio extracurricolare, che si svolge al di fuori di tali percorsi.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:list id="w9aab1b3b1b3a">
						<an:intro id="w9aab1b3b1b3b1">
							<an:p> Il tirocinio curricolare è finalizzato all'orientamento e alla formazione professionale, e deve possedere i seguenti requisiti:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b3b1b3b2">
							<an:num>a)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b3b2b1">
								<an:p> essere attivato da un soggetto promotore;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b3b3">
							<an:num>b)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b3b3b1">
								<an:p>
									 essere rivolto a studenti maggiorenni e a studenti universitari, compresi gli studenti iscritti a 
									<an:i>master</an:i>
									 universitari o a corsi di dottorato, nonché agli studenti di istituti professionali e di corsi di formazione post-diploma, iscritti al corso di studi e di formazione nel cui ambito il tirocinio è attivato;
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b3b4">
							<an:num>c)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b3b4b1">
								<an:p>
									 essere svolto durante il periodo di frequenza del corso di studi o del corso di formazione di cui alla lettera 
									<an:i>b)</an:i>
									, anche se non direttamente finalizzato all'attribuzione di crediti formativi.
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:list id="w9aab1b3b1b4a">
						<an:intro id="w9aab1b3b1b4b1">
							<an:p> Il tirocinio curricolare comporta:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b3b1b4b2">
							<an:num>a)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b4b2b1">
								<an:p>
									 l'impegno del soggetto ospitante ad accogliere il tirocinante, assegnandogli una o più mansioni coerenti con le finalità di orientamento e di formazione indicate nel piano formativo individuale di cui all'articolo 2, comma 2, con affiancamento da parte di un lavoratore qualificato o specializzato stabilmente inserito nell'organico, al quale è attribuita la funzione di 
									<an:i>tutor</an:i>
									 del soggetto ospitante;
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b4b3">
							<an:num>b)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b4b3b1">
								<an:p> l'impegno del tirocinante a svolgere i compiti a lui assegnati secondo le direttive ricevute e con la diligenza richiesta, tenuto conto dell'assenza di esperienza professionale;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b1b4b4">
							<an:num>c)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b1b4b4b1">
								<an:p> l'impegno del soggetto promotore a provvedere alla stipula dell'assicurazione di cui all'articolo 6, comma 2, salvo diverso accordo con il soggetto ospitante.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b5b1">
						<an:p> Al fine di garantire parità di accesso al tirocinio curricolare anche agli studenti in condizioni economiche disagiate, al tirocinante è corrisposta l'indennità di partecipazione di cui all'articolo 4.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b6b1">
						<an:p>
							 Il soggetto promotore assicura la qualità del tirocinio, promuovendo percorsi coerenti sia con il percorso di studi del tirocinante sia con le attività e le competenze previste dal decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 30 giugno 2015, pubblicato nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							 n. 166 del 20 luglio 2015, nonché con il sistema nazionale di certificazione delle competenze di cui al decreto legislativo 16 gennaio 2013, n. 13, o con il quadro regionale degli 
							<an:i>standard</an:i>
							 professionali della regione competente per territorio, ove esistente.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b7">
					<an:num>6.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b7b1">
						<an:p> Le disposizioni del presente articolo non si applicano ai tirocini svolti da studenti della scuola secondaria di secondo grado, ai percorsi per le competenze trasversali e per l'orientamento (PCTO), nonché ai tirocini estivi svolti da soggetti minorenni.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b2b1">
					<an:i>
						(Avvio del tirocinio curricolare, soggetti
						<an:eol/>
						promotori e soggetti ospitanti)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:list id="w9aab1b3b2b2a">
						<an:intro id="w9aab1b3b2b2b1">
							<an:p> I tirocini sono svolti sulla base di apposite convenzioni stipulate tra i soggetti promotori e i soggetti ospitanti. Le convenzioni possono disciplinare una pluralità di tirocini, hanno durata massima non superiore a trentasei mesi e indicano:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b3b2b2b2">
							<an:num>a)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b2b2b2b1">
								<an:p> gli obblighi del soggetto promotore e del soggetto ospitante;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b2b2b3">
							<an:num>b)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b2b2b3b1">
								<an:p> le modalità di attivazione del tirocinio;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b2b2b4">
							<an:num>c)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b2b2b4b1">
								<an:p> i criteri e le modalità di valutazione e di attestazione degli apprendimenti;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b2b2b5">
							<an:num>d)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b2b2b5b1">
								<an:p> le modalità di monitoraggio;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b2b2b6">
							<an:num>e)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b2b2b6b1">
								<an:p> la data di decorrenza e la durata della convenzione.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b2b3b1">
						<an:p> Alla convenzione di cui al comma 1 è allegato un piano formativo individuale, sottoscritto dai rappresentanti legali, o dai loro delegati, del soggetto promotore e del soggetto ospitante, nonché dal tirocinante. Esso specifica, per ciascun tirocinio curricolare, le attività previste, gli obiettivi e le modalità di svolgimento, la durata, con indicazione delle ore giornaliere e settimanali, l'importo lordo mensile dell'indennità di partecipazione, le garanzie assicurative e le mansioni oggetto di tirocinio.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b2b4b1">
						<an:p>
							 Il tirocinio curricolare è svolto in coerenza con gli obiettivi formativi previsti nel piano formativo individuale, concordato per iscritto tra il soggetto promotore e il soggetto ospitante, di cui una copia è consegnata al tirocinante al momento dell'avvio dell'attività. Il 
							<an:i>tutor</an:i>
							 del soggetto promotore e il 
							<an:i>tutor</an:i>
							 del soggetto ospitante, nominato ai sensi del comma 4, collaborano per definire le condizioni organizzative e didattiche favorevoli all'apprendimento, garantire il migliore svolgimento delle attività, monitorarne lo svolgimento e stabilire le modalità di attestazione dell'attività svolta e delle competenze acquisite.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b2b5b1">
						<an:p>
							 Il soggetto ospitante, ai fini dell'attivazione di un tirocinio curriculare, è tenuto a nominare un 
							<an:i>tutor</an:i>
							 responsabile del contenuto formativo del tirocinio e dell'assistenza al tirocinante nella fase di inserimento e durante tutta la durata del tirocinio. Il nominativo del 
							<an:i>tutor</an:i>
							 del soggetto ospitante è riportato nel piano formativo individuale unitamente a quello del 
							<an:i>tutor</an:i>
							 del soggetto promotore. Il 
							<an:i>tutor</an:i>
							 del soggetto ospitante deve possedere esperienze e competenze professionali adeguate a garantire il raggiungimento degli obiettivi del tirocinio curricolare. Ciascun 
							<an:i>tutor</an:i>
							 del soggetto ospitante non può essere responsabile, contemporaneamente, di più di tre tirocinanti, computando sia i tirocini curricolari che quelli extracurricolari.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b2b6b1">
						<an:p> Salvo i casi di licenziamenti per giusta causa e per giustificato motivo soggettivo, nonché quanto previsto da specifici accordi sindacali, è vietato attivare tirocini per attività equivalenti a quelle svolte dai lavoratori licenziati nella medesima unità operativa nei dodici mesi precedenti il licenziamento per giustificato motivo oggettivo e il licenziamento collettivo, o qualora siano in corso procedure di integrazione salariale o di mobilità.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b7">
					<an:num>6.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b2b7b1">
						<an:p> I tirocinanti non possono ricoprire ruoli o posizioni propri dell'organizzazione del soggetto ospitante, sostituire i lavoratori subordinati nei periodi di maggiore attività produttiva o nei casi di sospensione o di riduzione della stessa, né sostituire il personale assente per malattia, maternità, ferie o sciopero.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b8">
					<an:num>7.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b2b8b1">
						<an:p>
							 I tirocinanti non possono essere lasciati privi di supervisione all'interno della sede del soggetto ospitante, neanche per brevi periodi; il 
							<an:i>tutor</an:i>
							 del soggetto promotore, o un'altra persona da questi delegata, deve essere sempre presente all'interno del luogo di svolgimento del tirocinio.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b3b1">
					<an:i>(Durata del tirocinio curricolare)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b3b2b1">
						<an:p> Il tirocinio curricolare non può avere una durata superiore a tre mesi, per un totale massimo di 480 ore, quando ha per oggetto mansioni prevalentemente manuali o meramente esecutive, oppure ripetitive e a contenuto intellettuale limitato; non può avere una durata superiore a sei mesi, per un totale massimo di 960 ore, quando esso ha per oggetto mansioni di concetto. Il tirocinio curricolare è rinnovabile o prorogabile solo nel rispetto dei limiti di durata di cui al primo periodo.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b3b3b1">
						<an:p> Il tirocinio curricolare può essere attivato in favore di uno studente affetto da una menomazione fisica, psichica o sensoriale, o in condizioni sociali disagiate, assistito da un centro di riabilitazione per persone con disabilità o di assistenza sociale. In tal caso la durata massima del tirocinio curricolare, comprese eventuali proroghe, è stabilita in dodici mesi, per un totale massimo di 1.920 ore.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b3b4b1">
						<an:p> L'impegno orario settimanale richiesto al tirocinante è indicato nel piano formativo individuale ed è, di norma, identico all'orario di lavoro a tempo pieno previsto dal contratto collettivo nazionale di lavoro del soggetto ospitante, generalmente compreso tra le trentasei e le quaranta ore settimanali. In considerazione, comunque, della natura specifica del tirocinio curricolare, svolto da studenti contemporaneamente impegnati in un corso di studi, il soggetto promotore e il soggetto ospitante sono tenuti ad accogliere l'eventuale richiesta del tirocinante di effettuare il tirocinio con un impegno orario settimanale ridotto, purché non inferiore a venti ore.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b3b5b1">
						<an:p> Qualora l'impegno orario settimanale indicato nel piano formativo individuale sia inferiore a trenta ore, l'importo minimo dell'indennità di partecipazione mensile è stabilito nella misura prevista dall'articolo 4, comma 8.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b3b6b1">
						<an:p> Il tirocinante non può essere obbligato dal soggetto promotore o dal soggetto ospitante a recuperare ore di assenza, né a presentare certificazioni mediche per giustificare un'assenza per motivi di salute. Non può, inoltre, essergli negato il permesso di assentarsi per esigenze connesse al suo corso di studi.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b7">
					<an:num>6.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b3b7b1">
						<an:p> Il tirocinio curricolare non può essere svolto, neanche parzialmente, nelle ore notturne o nei giorni festivi.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b8">
					<an:num>7.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b3b8b1">
						<an:p> In caso di conseguimento del titolo di studio durante lo svolgimento del tirocinio curricolare, quest'ultimo è interrotto alla data ufficiale del conseguimento del titolo. È fatta salva la possibilità di avviare tirocinio extracurricolare al fine di completare la formazione.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b4b1">
					<an:i>(Indennità)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b2b1">
						<an:p> Fatta eccezione per i tirocini curricolari di durata uguale o inferiore a un mese, per un totale massimo di 160 ore, al tirocinante è corrisposta un'indennità obbligatoria per la partecipazione al tirocinio curricolare, di importo lordo mensile minimo pari a 350 euro. L'importo è adeguato ogni tre anni sulla base dell'indice dei prezzi al consumo per le famiglie di operai e impiegati, rilevato dall'Istituto nazionale di statistica.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b3b1">
						<an:p> Qualora il tirocinio curricolare sia inizialmente previsto per una durata pari o inferiore a 160 ore e sia in seguito prorogato oltre tale soglia, al tirocinante spetta l'indennità per l'intero periodo di svolgimento.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b4b1">
						<an:p> Alla stipulazione della convenzione di cui all'articolo 2 può partecipare un soggetto terzo, anche in forma di compartecipazione, il quale si impegna a corrispondere al soggetto ospitante, in tutto o in parte, l'importo dell'indennità del tirocinante, nonché a rimborsare l'eventuale acquisto di dispositivi di sicurezza per lo svolgimento delle attività previste dal tirocinio.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b5b1">
						<an:p> L'indennità corrisposta al tirocinante è considerata, ai fini fiscali, reddito assimilato a quello da lavoro dipendente, ai sensi dell'articolo 50 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b6b1">
						<an:p> Qualora la partecipazione del tirocinante risulti inferiore all'80 per cento delle ore mensili previste, l'importo dell'indennità può essere ridotto proporzionalmente, fermo restando l'importo minimo mensile pari a 175 euro.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b7">
					<an:num>6.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b7b1">
						<an:p> Durante i periodi di sospensione del tirocinio curricolare a causa di maternità, malattia o infortunio, di durata pari o superiore a trenta giorni consecutivi, o in caso di chiusura formalizzata del soggetto ospitante per un periodo pari almeno a quindici giorni consecutivi, non sussiste l'obbligo di corresponsione dell'indennità.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b8">
					<an:num>7.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b8b1">
						<an:p> L'erogazione dell'indennità non comporta la perdita dello stato di disoccupazione eventualmente posseduto dal tirocinante, stante la non configurabilità della partecipazione al tirocinio curricolare quale attività lavorativa.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b4b9">
					<an:num>8.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b4b9b1">
						<an:p> Qualora l'impegno orario settimanale previsto nel piano formativo individuale sia inferiore a trenta ore, l'importo minimo dell'indennità mensile è pari a 260 euro.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b5">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b5b1">
					<an:i>(Numero massimo di tirocini)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b5b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b5b2b1">
						<an:p> Il numero massimo di tirocini attivabili presso un soggetto ospitante è stabilito in proporzione al numero dei lavoratori subordinati in organico, tenuto conto dei tirocini curricolari ed extracurricolari attivi, secondo i criteri indicati al comma 2.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b5b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:list id="w9aab1b3b5b3a">
						<an:intro id="w9aab1b3b5b3b1">
							<an:p> Il soggetto ospitante può attivare contemporaneamente un numero di tirocini, comprensivo sia di quelli curricolari che di quelli extracurricolari, in proporzione alle proprie dimensioni occupazionali, nei seguenti limiti:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b3b5b3b2">
							<an:num>a)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b5b3b2b1">
								<an:p> un tirocinante, se il soggetto ospitante non ha dipendenti o ha fino a cinque dipendenti a tempo determinato o indeterminato;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b5b3b3">
							<an:num>b)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b5b3b3b1">
								<an:p> non più di due tirocinanti contemporaneamente, se il numero di dipendenti, a tempo determinato o indeterminato, è compreso tra sei e venti;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b5b3b4">
							<an:num>c)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b5b3b4b1">
								<an:p> un numero di tirocinanti non superiore al 10 per cento del totale dei dipendenti, a tempo determinato o indeterminato, se il soggetto ospitante ha più di venti dipendenti. Ai fini del calcolo, si applica l'arrotondamento all'unità superiore. I lavoratori a tempo determinato sono computati solo se il relativo contratto ha avuto inizio prima della data di avvio del tirocinio e ha scadenza successiva alla data di conclusione del tirocinio medesimo. Nel calcolo del numero dei lavoratori subordinati in organico presso il soggetto ospitante sono inclusi gli apprendisti.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b6">
				<an:num>Art. 6.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b6b1">
					<an:i>(Comunicazioni e assicurazione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b6b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b6b2b1">
						<an:p>
							 I tirocini curricolari che hanno una durata uguale o superiore a 160 ore sono soggetti all'obbligo di comunicazione da parte del soggetto ospitante, ai sensi dell'articolo 9-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 2, del decreto-legge 1° ottobre 1996, n. 510, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 novembre 1996, n. 608. L'omissione della comunicazione è punita con l'applicazione di una sanzione amministrativa pecuniaria pari a 50 euro per ciascun giorno di ritardo.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b6b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:list id="w9aab1b3b6b3a">
						<an:intro id="w9aab1b3b6b3b1">
							<an:p> I tirocinanti sono assicurati:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b3b6b3b2">
							<an:num>a)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b6b3b2b1">
								<an:p> contro gli infortuni sul lavoro, mediante iscrizione presso l'Istituto nazionale per l'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro (INAIL);</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b6b3b3">
							<an:num>b)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b6b3b3b1">
								<an:p> per la responsabilità civile verso terzi, mediante la stipulazione di un'apposita polizza con una compagnia assicuratrice.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b6b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b6b4b1">
						<an:p> La copertura assicurativa di cui al comma 2 deve comprendere anche il tragitto tra l'abitazione del tirocinante e il luogo di svolgimento del tirocinio, nonché le attività eventualmente previste al di fuori della sede di svolgimento del tirocinio curricolare.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b7">
				<an:num>Art. 7.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b7b1">
					<an:i>(Monitoraggio)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b7b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b7b2b1">
						<an:p> Il Ministero dell'università e della ricerca, di concerto con il Ministero del lavoro e delle politiche sociali, provvede a monitorare lo svolgimento dei tirocini curricolari, anche sulla base delle comunicazioni obbligatorie di cui all'articolo 6, comma 1.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b7b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b7b3b1">
						<an:p> Nell'attività di monitoraggio di cui al comma 1, il Ministero dell'università e della ricerca pone particolare attenzione alla rilevazione di eventuali elementi distorsivi nello svolgimento dei tirocini curricolari, quali: la reiterazione dell'attivazione di tirocini presso lo stesso soggetto ospitante a copertura di una medesima mansione; la cessazione anomala dei tirocini; lo svolgimento di attività non conformi al piano formativo individuale; l'impiego di tirocinanti in sostituzione di personale sospeso o licenziato; l'incidenza di tirocini curricolari non conformi attivati dal medesimo soggetto promotore; la concentrazione dell'attivazione di tirocini curricolari in specifici periodi dell'anno.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b7b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b7b4b1">
						<an:p>
							 Il Ministero dell'università e della ricerca pubblica annualmente, nel proprio sito 
							<an:i>internet</an:i>
							 istituzionale, una relazione sull'attività di monitoraggio svolta ai sensi del presente articolo, al fine di consentire l'esame e la valutazione dell'efficacia dei tirocini curricolari nell'ambito del sistema nazionale di certificazione delle competenze, di cui al decreto legislativo 16 gennaio 2013, n. 13.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b8">
				<an:num>Art. 8.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b8b1">
					<an:i>
						(Vigilanza, controllo e disciplina
						<an:eol/>
						sanzionatoria)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b8b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b8b2b1">
						<an:p> Ferme restando le competenze statali in materia di vigilanza sulla corretta qualificazione dei rapporti di tirocinio, nonché le sanzioni previste per omissione delle comunicazioni obbligatorie e per la mancata corresponsione dell'indennità di partecipazione, nel caso in cui un tirocinio curricolare sia attivato in violazione delle condizioni e dei limiti stabiliti dalla presente legge, esso è sospeso. Il soggetto promotore o il soggetto ospitante responsabile della violazione non può attivare nuovi tirocini curricolari per un periodo di dodici mesi decorrenti dall'accertamento della violazione.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b8b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b8b3b1">
						<an:p>
							 Il tirocinio curricolare protratto oltre i termini stabiliti dall'articolo 3, commi 1 e 2, è considerato contratto di apprendistato ai sensi del capo V del decreto legislativo 15 giugno 2015, n. 81. Il tirocinio curricolare attivato in assenza della nomina e dell'assistenza effettiva del 
							<an:i>tutor</an:i>
							 del soggetto promotore e del 
							<an:i>tutor</an:i>
							 del soggetto ospitante è considerato rapporto di lavoro subordinato, ai sensi dell'articolo 2094 del codice civile.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b8b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b8b4b1">
						<an:p> La mancata corresponsione dell'indennità di partecipazione al tirocinante comporta l'applicazione di una sanzione amministrativa pecuniaria il cui importo è stabilito, in base alla gravità della violazione, in misura variabile da un minimo di 5.000 euro a un massimo di 30.000 euro, fermo restando l'obbligo di corrispondere le indennità dovute al tirocinante.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b8b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b8b5b1">
						<an:p> L'interruzione anticipata del tirocinio curricolare da parte del tirocinante non comporta la perdita dei crediti formativi universitari eventualmente connessi al tirocinio medesimo, a condizione che sia stato effettuato il numero di ore minimo stabilito a tale fine dai soggetti di cui all'articolo 1.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b9">
				<an:num>Art. 9.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b9b1">
					<an:i>
						(Disposizioni finali, abrogazioni
						<an:eol/>
						ed entrata in vigore)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b9b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b9b2b1">
						<an:p> Ai tirocini curricolari in corso di svolgimento alla data di entrata in vigore della presente legge continua ad applicarsi la normativa di riferimento vigente alla data del loro avvio.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b9b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b9b3b1">
						<an:p> Il regolamento di cui al decreto del Ministro del lavoro e della previdenza sociale 25 marzo 1998, n. 142, è abrogato.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b9b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b9b4b1">
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il trentesimo giorno successivo alla data della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-03-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1419"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-03-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2025-03-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-03-17/1419/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – Il tirocinio è un periodo di orientamento e di formazione svolto in un contesto lavorativo e finalizzato all'inserimento dei giovani nel mondo del lavoro. In Italia il numero dei tirocinanti o stagisti continua a crescere ogni anno. Secondo un calcolo compiuto dalla « Repubblica degli stagisti » – una testata giornalistica 
						<an:i>online</an:i>
						 creata nel 2009 per approfondire la tematica dello 
						<an:i>stage</an:i>
						 in Italia e per dare voce agli stagisti – i tirocini curriculari attivati ogni anno sarebbero all'incirca tra 150.000 e 200.000, sottolineando, tuttavia, come si tratti di una mera stima.
						<an:eol/>
						Purtroppo, infatti, non sono disponibili dati precisi per quanto riguarda le centinaia di migliaia di studenti stagisti, cioè gli studenti dei tirocini cosiddetti « curricolari », attivati ogni anno nell'ambito dei percorsi universitari triennali o magistrali, dei 
						<an:i>master</an:i>
						 e delle scuole di formazione post-diploma o post-universitarie.
						<an:eol/>
						Il motivo per cui non si hanno dati al riguardo è duplice: da una parte, il Ministero dell'università e della ricerca non provvede al loro monitoraggio e, dall'altra, con una decisione poco lungimirante, l'allora Ministero del lavoro e della previdenza sociale, diciotto anni fa, attraverso la nota con protocollo 13/SEGR/0004746 del febbraio 2007, ha prescritto che i tirocini curricolari non dovessero più essere comunicati ai centri per l'impiego attraverso l'istituto della « comunicazione obbligatoria », a differenza di quelli extracurricolari, e così i tirocini curricolari sono « scomparsi dall'orizzonte » ed è impossibile conoscerne il numero, la durata e l'esito.
						<an:eol/>
						Per quanto concerne l'attività del legislatore, occorre inoltre precisare che, mentre per la categoria degli 
						<an:i>stage</an:i>
						 extracurricolari dal 2012-2013 esiste un'aggiornata regolamentazione regionale, per quanto concerne i tirocini curricolari è necessaria e urgente una revisione normativa, come previsto anche dall'atto Senato n. 1006, a prima firma Pietro Ichino della XVII legislatura, e dall'atto Camera n. 1063, a prima firma Massimo Ungaro della XVIII legislatura.
						<an:eol/>
						Peraltro, il regolamento di cui al decreto del Ministro del lavoro e della previdenza sociale 25 marzo 1998, n. 142, del 1998, che per oltre quindici anni ha normato tutti i tirocini svolti in Italia, indipendentemente dal fatto che fossero extracurricolari o curricolari (all'epoca la differenza neppure esisteva, o se esisteva, era puramente informale), oggi è in larga parte inapplicabile. Infatti, a seguito dei cambiamenti avvenuti–ripartizione dei tirocini tra extracurricolari e curricolari, con conseguente attribuzione delle competenze sui primi alle regioni e alle province autonome, e sui secondi allo Stato – e con l'approvazione delle normative regionali sui tirocini extracurricolari a partire dal 2012, di fatto il regolamento ha progressivamente perso la sua aderenza alla realtà, tanto è vero che alcune disposizioni – come l'articolo 1, comma 3, che stabilisce il numero massimo di tirocinanti che i datori di lavoro possono ospitare – risultano in pratica inapplicabili, in quanto sovrapposte e in conflitto con le nuove normative regionali.
						<an:eol/>
						Con la legge di bilancio 30 dicembre 2021, n. 234, (articolo 1, commi da 720 a 726) si è intervenuti in materia di definizione di tirocinio curricolare, senza tuttavia individuare una normativa puntuale, accorta e compiuta: pertanto, appare necessaria l'introduzione di una disciplina legislativa volta all'istituzione e disciplina del tirocinio curricolare per l'orientamento e la formazione dei giovani.
						<an:eol/>
						Si sottolinea, inoltre, come ancora oggi spesso venga snaturato il senso stesso dello strumento del tirocinio formativo o di orientamento. È quindi necessario definire in maniera semplice e univoca delle indicazioni volte a evitare l'utilizzo improprio dei tirocini curricolari, al fine di valorizzarne la reale funzione di prima esperienza nel mondo del lavoro.
						<an:eol/>
						Il presente disegno di legge si compone di nove articoli: l'articolo 1 prevede le disposizioni generali sulle attività classificate come tirocinio curricolare; l'articolo 2 dispone in merito all'avvio del tirocinio e ai doveri del soggetto ospitante; l'articolo 3 stabilisce il periodo massimo di durata del percorso formativo; l'articolo 4 introduce una garanzia di indennità minima obbligatoria anche per i tirocini curricolari (salvo quelli di durata inferiore a un mese); l'articolo 5 stabilisce il rapporto massimo tra numero di tirocinanti e numero di dipendenti, affinché non ci siano mai troppi tirocinanti in confronto ai lavoratori subordinati inquadrati e retribuiti; l'articolo 6 prevede la comunicazione obbligatoria all'ispettorato provinciale del lavoro per determinati tirocini curricolari e la stipulazione di un'assicurazione presso l'Istituto nazionale per l'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro (INAIL); gli articoli 7, 8 e 9 prevedono, rispettivamente, un monitoraggio da parte dei dicasteri competenti, le sanzioni per i trasgressori della legge e le disposizioni finali e di coordinamento.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
