<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/C/G/2207/18/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/C/G/2207/18/5"/>
					<an:FRBRdate date="2021-06-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/C/G/2207/18/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2207/18/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/C/G/2207/18/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/C/G/2207/18/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-06-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/C/G/2207/18/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/C/G/2207/18/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/C/G/2207/18/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-06-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/C/G/2207/18/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-06-25"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-06-25" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2207/C/G/2207/18/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2207" showAs="Ddl 2207"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29108" showAs="Gianni Pietro Girotto"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32730" showAs="Orietta Vanin"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2207</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2207/18/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Girotto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Vanin</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>            in sede d'esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto-legge 6 maggio 2021, n. 59, recante misure urgenti relative al Fondo complementare al Piano nazionale di ripresa e resilienza e altre misure urgenti per gli investimenti (A.S. 2207),</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>
					            l'articolo 1, comma 3, del provvedimento in esame apporta una serie di modifiche alla disciplina del cosiddetto 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 110 per cento, di cui all'articolo 119 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77. Viene prorogato di sei mesi, sino al 30 giugno 2023, il termine per avvalersi della misura del 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 per gli Istituti autonomi case popolari (IACP) comunque denominati, nonché per gli enti aventi le stesse finalità sociali, per interventi realizzati su immobili, adibiti ad edilizia residenziale pubblica. Viene poi modificato il comma 8-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 119, prorogando altresì di sei mesi il termine entro il quale gli IACP possono avvalersi della detrazione, qualora siano stati effettuati lavori per almeno il 60 per cento dell'intervento complessivo. In particolare, gli IACP comunque denominati nonché gli enti aventi le stesse finalità sociali, per i quali alla data del 30 giugno 2023 (rispetto al previgente 31 dicembre 2022) siano stati effettuati lavori per almeno il 60 per cento dell'intervento complessivo, possono usufruire della detrazione del 110 per cento anche per le spese sostenute entro il 31 dicembre 2023 (rispetto al previgente 30 giugno 2023). Con riferimento ai condomini, la norma in esame elimina - ai fini della proroga del termine per avvalersi dell'agevolazione fiscale - la verifica dello stato di avanzamento dei lavori, stabilendo che, per gli interventi effettuati dai condomini, la detrazione del 110 per cento spetta anche per le spese sostenute entro il 31 dicembre 2022 (rispetto al termine generale previsto 30 giugno 2022);
				</an:p>
				

				<an:p>
					            il comma 4 ridetermina la copertura sulle risorse previste nell'ambito del Piano nazionale per la ripresa e la resilienza. Il comma 2, lettera 
					<an:i>m)</an:i>
					, del medesimo articolo 1 determina le risorse del Piano nazionale per gli investimenti complementari da destinare al finanziamento delle misure sopra descritte. Il comma 5 stabilisce che gli eventuali minori oneri previsti anche in via prospettica rilevati dal monitoraggio degli effetti dell'agevolazione, rispetto alla previsione tendenziale, sono vincolati alla proroga del termine della fruizione della detrazione 
					<an:i>Superbonus,</an:i>
					 da definire con successivi provvedimenti legislativi. Il monitoraggio è effettuato dal Ministero dell'economia e delle finanze - Dipartimento delle finanze sulla base dei dati comunicati con cadenza trimestrale dall'Enea e i conseguenti aggiornamenti delle stime sono comunicati alle competenti commissioni parlamentari della Camera dei deputati e del Senato della Repubblica.
				</an:p>
				

				<an:p>
					            il meccanismo del 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 110 per cento ha rappresentato un'opportunità senza precedenti di migliorare sotto il profilo sismico ed energetico il patrimonio immobiliare privato senza che i cittadini vengano gravati di spese ulteriori, tenuto anche conto che l'articolo 121 del c.d. decreto Rilancio precedentemente citato ha previsto la possibilità di optare, in luogo della fruizione diretta della detrazione in dichiarazione dei redditi, per un contributo anticipato sotto forma di sconto praticato dai fornitori dei beni o servizi o per la cessione del credito corrispondente alla detrazione spettante;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            la cessione del credito può essere disposta in favore: 
					<an:i>a)</an:i>
					 dei fornitori dei beni e dei servizi necessari alla realizzazione degli interventi; 
					<an:i>b)</an:i>
					 di altri soggetti (persone fisiche, anche esercenti attività di lavoro autonomo o d'impresa, società ed enti); 
					<an:i>c)</an:i>
					 di istituti di credito e intermediari finanziari;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            da ultimo, l'articolo 33 del decreto-legge 31 maggio 2021, n. 77, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 129 del 31 maggio 2021 ed attualmente all'esame della Camera dei deputati, ha introdotto una serie di modifiche alla disciplina del 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 110 per cento, prevedendo in particolare:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            - l'estensione della detrazione del 110 per cento per gli interventi finalizzati alla eliminazione delle barriere architettoniche e alla realizzazione di ogni strumento adatto a favorire la mobilità interna ed esterna all'abitazione per le persone portatrici di 
					<an:i>handicap</an:i>
					 in situazione di gravità, anche ove effettuati in favore di persone di età superiore a sessantacinque anni;
				</an:p>
				

				<an:p>            - che il limite di spesa ammesso alle detrazioni, per le singole unità immobiliari, sia moltiplicato per il rapporto tra la superficie complessiva dell'immobile oggetto dell'intervento e la superficie media di un'unità abitativa immobiliare per le organizzazioni non lucrative di utilità sociale, le organizzazioni di volontariato e le associazioni di promozione sociale che svolgano attività di prestazione di servizi socio-sanitari e assistenziali e che siano in possesso di immobili rientranti nelle categorie catastali B/1, B/2 e D/4;</an:p>
				

				<an:p>
					            - la semplificazione per l'accesso agli atti per la verifica di conformità urbanistica-edilizia, stabilendo che gli interventi che accedono al 
					<an:i>superbonus</an:i>
					 110 per cento, e che non comportano demolizione e ricostruzione, possono essere considerati come manutenzione straordinaria e che l'intervento può essere avviato a seguito di presentazione di una Comunicazione di Inizio Lavori Asseverata (CILA), che non richiede l'attestazione dello stato legittimo;
				</an:p>
				

				<an:p>        considerato che:</an:p>
				

				<an:p>
					            l'articolo 1, commi 66-74, della legge di bilancio 2021, aveva disposto per il 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 110, una proroga di soli sei mesi, ossia sino al 30 giugno 2022 (per gli Istituti autonomi case popolari (Iacp) sino al 31 dicembre dello stesso anno), con possibilità, per i condomini, di poter beneficiare di una estensione fino al 31 dicembre 2022 qualora al 30 giugno 2022, fosse stato realizzato almeno il 60 per cento dell'intervento di miglioramento. Il maggior tempo concesso agli edifici condominiali e a quelli di edilizia residenziale pubblica, è conseguente alla obiettiva necessità che detti interventi hanno bisogno di una tempistica più estesa per la progettazione e la successiva esecuzione di interventi complessi, che a stento rientrerebbero nei termini attualmente in vigore per le singole unità immobiliari;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            il cosiddetto 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 110 rappresenta una grande opportunità per incrementare il processo di decarbonizzazione delle città, sostenere il settore edile, creare nuova occupazione e accrescere il valore degli immobili. Si tratta dunque di un meccanismo virtuoso volto a sostenere la ripresa dell'economia, consentendo di monetizzare sin da subito il beneficio fiscale altrimenti utilizzabile in un prolungato arco temporale e garantendo, dunque, maggiore liquidità immediata a famiglie e imprese. Il meccanismo produce infatti effetti positivi diretti per l'economia reale in quanto: vengono immesse maggiori risorse a disposizione dei contribuenti, aumentandone la propensione alla spesa; l'edilizia e il suo indotto, uno dei settori a più alto contributo del PIL nazionale, ricevono una maggiore spinta propulsiva;
				</an:p>
				

				<an:p>            secondo le stime del Centro Studi di Confindustria l'agevolazione attiverà in due anni 18,5 miliardi di spese con un impatto positivo sul PIL pari a circa l'1 per cento;</an:p>
				

				<an:p>
					            al 28 aprile 2021, risultavano già quasi tredicimila interventi legati al 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 per un ammontare corrispondente di oltre 1,6 miliardi di euro; con riferimento alla tipologia di edifici coinvolti si rileva che, ad oggi, solo il 9,8 per cento degli interventi si riferisce ai condomini, ma gli edifici condominiali rappresentano quasi il 40 per cento dell'importo complessivo;
				</an:p>
				

				<an:p>            i predetti dati mostrano che il processo virtuoso è avviato, ma a fronte del grande interesse manifestato dai soggetti designati dalle norme citate come potenziali cessionari dei crediti in parola, permangono dubbi di carattere interpretativo che, se non risolti, potrebbero condizionare l'efficacia delle misure descritte. Risulta dunque indispensabile risolvere prioritariamente i problemi legati alle complessità burocratiche e ad un orizzonte temporale legato ad una vigenza estremamente breve;</an:p>
				

				<an:p>        rilevato che:</an:p>
				

				<an:p>
					            come evidenziato dal Direttore Generale dell'ABI, in sede di audizione presso le Commissioni riunite VIII (Ambiente, territorio e lavori pubblici) e X (Attività produttive, commercio e turismo) della Camera dei deputati in merito all'applicazione del cosiddetto 
					<an:i>Superbonus 110 per cento,</an:i>
					 da un lato, infatti, alcuni mesi sono stati necessari per definire il quadro regolamentare e dall'altro la procedura di attivazione, segnatamente per i condomini, è lunga e complessa. Da queste considerazioni largamente condivise da tutti i soggetti coinvolti è emerso l'auspicio per un ampliamento della finestra temporale di fruizione, tenuto conto che soprattutto negli interventi a favore di interi condomini è molto frequente il blocco dei lavori a seguito di studi di fattibilità svolti dai professionisti per cause inerenti la non conformità edilizia;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            l'estensione dell'applicazione della misura al dicembre 2022 prevista per i condomìni dal provvedimento in esame non appare sufficiente a sbloccare le iniziative, in particolare per gli interventi più complessi, come quelli che riguardano edifici condominiali, per i quali con l'approssimarsi della scadenza dei benefici potrebbe crescere il rischio di contenziosi tra committenti e imprese per i lavori che non dovessero terminare in tempo utile ad usufruire degli incentivi. Come segnalato dall'Associazione nazionale costruttori edili (ANCE), nella documentazione depositata in sede di audizione presso le Commissioni riunite VIII (Ambiente, territorio e lavori pubblici) e X (Attività produttive, commercio e turismo) della Camera dei deputati, la procedura per poter beneficiare del 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 in questi mesi di applicazione ha mostrato che per un intervento su un condominio è necessario svolgere da trenta e quaranta procedure amministrative o tecniche, di cui circa i due terzi prima di avviare i lavori, per riuscire a rispettare tutte le condizioni previste per l'accesso all'agevolazione. Ne consegue che in un condominio, il tempo complessivo richiesto dall'inizio delle procedure al termine dei lavori è mediamente di circa diciotto-venti mesi, tenuto anche conto che per presentare la pratica di cessione del credito sulle piattaforme dedicate a questa finalità è necessario caricare circa quaranta documenti; anche il coinvolgimento del settore bancario nel ruolo di acquirente dei crediti fiscali e soggetto finanziatore delle iniziative è messo a rischio dall'orizzonte temporale limitato della norma, poiché gli istituti bancari decidono se acquistare il credito o finanziare le imprese concedendo un fido per anticipo-fatture, solo se hanno la ragionevole certezza che l'intervento possa concludersi entro la scadenza prevista dalla norma;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            le complessità della procedura non sono dovute solo ad aspetti tecnici e burocratici, ma anche all'interpretazione disomogenea e frammentata che è stata data alle disposizioni in materia: ad oggi relativamente all'applicazione del 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 occorre tenere presenti i chiarimenti dell'Agenzia delle Entrate, le FAQ pubblicate sul sito di ENEA, le FAQ pubblicate dal Ministero dello sviluppo economico e, infine, una specifica sezione dedicata sul sito del Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibile. Tale complessità e parziale sovrapposizione delle informazioni ha fatto sì che, rispetto alla potenziale platea di interessati, solo una piccola parte delle richieste di informazioni da parte dei cittadini si sono trasformate in preventivi per lavori e soltanto una parte minoritaria delle imprese ha già avviato interventi agevolabili;
				</an:p>
				

				<an:p>        considerato inoltre che:</an:p>
				

				<an:p>            permangono diverse difficoltà derivanti dall'alta percentuale di situazioni di difformità degli edifici, soprattutto su immobili realizzati dopo gli anni 70, che in molti casi non sono conseguenza di veri e proprio abusi, ma di incongruenze dovute a disegni progettuali redatti in modo approssimativo;</an:p>
				

				<an:p>            andrebbe dunque individuata una soluzione normativa per semplificare il processo di regolarizzazione urbanistica con particolare riferimento agli immobili la cui difformità sussiste da molte decadi e non per pregressi abusi edilizi, ma per carenza documentale negli archivi. L'Agenzia delle Entrate ha già dimostrato con numerose pronunce di non voler precludere l'agevolazione per micro difformità;</an:p>
				

				<an:p>
					            sotto il profilo della responsabilità connessa alle operazioni di cessione dei crediti d'imposta da 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					, per quanto la normativa e i successivi chiarimenti dell'Amministrazione finanziaria abbiano stabilito che i fornitori e i soggetti cessionari rispondono solo per l'eventuale utilizzo del credito d'imposta in modo irregolare o in misura maggiore rispetto allo sconto praticato o al credito d'imposta ricevuto, permangono ancora dubbi sull'esatta portata del concorso nella violazione previsto all'articolo 121, comma 6 del cosiddetto decreto Rilancio, in quanto con la Circolare 30/E del 22 dicembre 2020 l'Agenzia delle entrate ha chiarito la necessità di dimostrare la buona fede nell'acquisto del credito, che sino ad allora era presunta, con conseguente adozione da parte delle banche di un atteggiamento più cautelativo,
				</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>
					            a prevedere, nel primo provvedimento utile, la proroga del cosiddetto 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 110 almeno fino al 31 dicembre 2023, dando seguito all'impegno preso dal Presidente del Consiglio nell'ambito delle Comunicazioni alle Camere sul Piano nazionale di ripresa e resilienza, tenuto conto della rilevanza di tale meccanismo ai fini della crescita economica del Paese e del sistema produttivo legato al comparto dell'edilizia, nonché, in ragione della complessità attuativa della predetta misura, della necessità di un orizzonte temporale per la fruizione del beneficio ben più ampio di quello attualmente previsto;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            a prevedere, conseguentemente alla proroga a tutto il 2023 dell'applicazione del 
					<an:i>Superbonus,</an:i>
					 la medesima proroga per le misure previste dall'articolo 121 del decreto-legge n. 34 del 2020 (cosiddetto decreto Rilancio) relativamente allo sconto in fattura e alla cessione del credito, nonché ad ampliare il perimetro oggettivo dei 
					<an:i>bonus</an:i>
					 per cui è possibile esercitare l'opzione per lo sconto in fattura o la cessione ad altri soggetti, includendo, da un lato, quelli spettanti a fronte di interventi eseguiti prima del 2020, e, dall'altro, ulteriori tipologie agevolative attualmente escluse dall'opzione, come ad esempio il bonus «mobili» ed il bonus «verde»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            ad estendere la possibilità di fruire dell'agevolazione prevista dal meccanismo del cosiddetto 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 110 per cento per l'intero patrimonio immobiliare, senza limitazioni legate alla tipologia dell'immobile e alla relativa destinazione, in considerazione della finalità della misura di riqualificare ed efficientare l'intero patrimonio immobiliare nazionale;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            a valutare l'opportunità di estendere la platea dei soggetti che possono fruire del 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 110 per cento anche ai soggetti esercenti attività d'impresa, arti o professioni, tenuto conto che l'obiettivo ultimo della misura è quello di rilanciare l'economia nazionale, incrementando le attività nel comparto «trainante» del recupero energetico ed antisismico del patrimonio edilizio, con ricadute positive sul comparto produttivo e sull'intera collettività;
				</an:p>
				

				<an:p>            anche in considerazione delle peculiarità di molti centri storici laddove gli edifici presentano spesso caratteristiche tipologiche e morfologiche particolari, ad adottare iniziative per prevedere che per gli edifici sottoposti a vincolo, sui quali non è consentita l'esecuzione di interventi «trainanti» di efficientamento energetico, sia comunque ammesso l'ecobonus al 110 per cento per i soli lavori «trainati», anche con miglioramento di una sola classe energetica, e che tale possibilità possa essere prevista anche nel caso di interventi che non riguardino l'intero edificio ma solo alcune unità immobiliari;</an:p>
				

				<an:p>            a valutare l'opportunità di prevedere l'istituzione di sportelli a livello comunale, con compiti informativi, consultivi e deliberatori per favorire il processo di regolarizzazione urbanistica ai fini del riconoscimento dell'agevolazione in esame, con particolare riferimento agli edifici la cui difformità sussiste non per pregressi abusi edilizi ma per carenza documentale negli archivi;</an:p>
				

				<an:p>
					            al fine di facilitare lo snellimento degli oneri documentali e, più in generale, dell'intero processo di cessione, a definire regole precise anche in termini di esatta 
					<an:i>conformità</an:i>
					 alla normativa fiscale da parte degli intermediari finanziari vigilati;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            a prevedere un 
					<an:i>iter</an:i>
					 più semplice per correggere eventuali errori commessi negli adempimenti previsti nell'ambito della piattaforma dell'Agenzia delle Entrate per la gestione del processo di cessione dei crediti;
				</an:p>
				

				<an:p>            ad adottare iniziative per prevedere la possibilità, attualmente non contemplata, per i professionisti e i tecnici che producono le asseverazioni di poterle integrare con i dati mancanti o di correggerle con asseverazioni integrative da presentare prima della fine dei lavori, con particolare riferimento al caso di interventi di sismabonus;</an:p>
				

				<an:p>
					            ad intervenire sull'attuale comma 1-
					<an:i>septies</an:i>
					 dell'articolo 16 del decreto-legge 4 giugno 2013, n. 63, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2013, n. 90, prevedendo espressamente la detrazione anche per gli acquirenti di unità immobiliari realizzate mediante demolizione e ricostruzione nell'ambito di piani urbanistici di recupero approvati prima del 1º gennaio 2017, anche qualora la demolizione sia stata eseguita precedentemente a tale data, purché l'intervento di ricostruzione sia realizzato in base ad un titolo edilizio richiesto e formatosi successivamente alla predetta data.
				</an:p>
				

				<an:p>
					            a valutare l'introduzione della possibilità, per i condomini, di usufruire del 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 110 per cento anche nel caso di irregolarità e abusi non sanati da parte di singoli condomini, precludendo a questi ultimi, nel contempo, la possibilità di usufruire del 
					<an:i>Superbonus</an:i>
					 110 per cento o altre detrazioni a esso collegate per gli interventi effettuati sulle unità immobiliare che presentano suddette irregolarità e abusi.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
