<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/C/4.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/C/4.3"/>
					<an:FRBRdate date="2012-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/C/4.3/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/C/4.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/C/4.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/C/4.3/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/C/4.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/C/4.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/C/4.3/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-07-27" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-07-27" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/C/4.3/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3396" id="ar1" showAs="DDL 3396"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22909" id="EAB" showAs="Cosentino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22" id="EFB" showAs="Agostini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/21516" id="EKB" showAs="Legnini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22761" id="EPB" showAs="Mercatali"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3396</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Cosentino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Agostini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Legnini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Mercatali</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 4. - 
					<an:i>(Riduzione di spese, messa in liquidazione e prlvatizzazione di società pubbliche) -</an:i>
					 1. Al fine di assicurare il coordinamento e il conseguimento degli obiettivi di fmanza pubblica, il contenimento della spesa e il migliore svolgimento delle funzioni amministrative, le pubbliche amministtazioni di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo n. 165 del 2001 provvedono alla ristrutturazione e razionalizzazione delle società controllate direttamente o indirettamente tale da ottenere complessivamente un risparmio di spesa non inferiore a ,200 milioni di euro.
				</an:p>
				<an:p>        2. Con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze da emanare entro due mesi dalla data. di entrata in vigore del presente decreto, d'intesa con la Conferenza unificata ai sensi dell'articolo'9 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281 è stabilito lo specifico obiettivo di risparmio per ciascuna delle amministrazioni o comparti di cui al comma 1.</an:p>
				<an:p>        3. In caso di mancato raggiungimento dell'obiettivo, nell'anno successivo a quello dell'inadempienza, si procede con una riduzione dei trasferimenti o una riduzione delle autorizzazioni di spesa corrispondenti alla differenza tra il risultato registrato e l'obiettivo programmatico predeterminato.</an:p>
				<an:p>        4. Al fine di attuare le disposizioni di cui al comma 1, entro tre mesi dalla data di entrata in vigore del presente decreto, ciascuna amministrazione di cui al comma 1 trasmette al commìssario sttaordinario per la razionalizzazione della spesa per acquisti di beni e servizi, di cui all'articolo 2 del decreto-legge 7 maggio 2012, n. 52, un Piano di ristrutturazione e razionalizzazione delle società finalizzato al raggiungimento dell'obiettivo di cui al comma 2 e che dimostri la convenienza economica della scelta di esternalizzazione dei servizi.</an:p>
				<an:p>        5. Qualora il commissario convalidi il Piano, si procede, alternativamente:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 allo scioglimento delle società entro il 31 dicembre 2013. Qualora si tratti di società che svolgono in via esclusiva servizi riferiti all'esercizio di funzioni amministrative di cui all'articolo 118 della Costituzione, le amministrazioni di cui al comma 1 possono trasformare le suddette società in organismi di diritto pubblico oppure mantenere l'affidamento 
					<an:i>in house;</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'alienazione, con procedure di evidenza pubblica, delle partecipazioni detenute alla data di entrata in vigore del presente decreto entro il 30 giugno 2013 ed alla contestuale assegnazione del servizio per cinque anni a decorrere dal 1º gennaio 2014, prevedendo nel bando di gara tra gli elementi di valutazione dell'offerta l'adozione di sttumenti di tutela dell'occupazione. L'alienazione deve essere totale e le imprese o raggruppamenti che concorrono alle procedure di evidenza pubblica devono rispondere al requisito che il fatturato ottenuto con l'assegnazione del contratto di servizio non superi, per ciascun anno, il 30 per cento del totale del fatturato dell'impresa stessa ovvero il 15 per cento per l'intero raggruppamento;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'assegnazione del servizio mediante procedure competitive ad evidenza pubblica nel rispetto della normativa comunitaria e nazionale, prevedendo nel bando di gara tra gli elementi di valutazione dell'offerta l'adozione di strumenti di tutela dell'occupazione;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al mantenimento dell'affidamento diretto solo a favore di società a capitale interamente pubblico, nel rispetto dei requisiti richiesti dalla normativa e dalla giurisprudenza comunitaria per la gestione in house e a condizione che il valore economico del servizio o dei beni oggetto dell'affidamento sia complessivamente pari o inferiore a 200.000 euro annui. Sono fatti salvi gli affidamenti in essere fino alla scadenza naturale e comunque fino al 31 dicembre 2013, oltre che quanto previsto alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del presente comma.
				</an:p>
				<an:p>
					        6. Con decreto del Ministero dell'economia e delle finanze da emanare entro due mesi dalla data di entrata in vigore del presente decreto, d'intesa con la Conferenza unificata ai sensi dell'articolo 9 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono stabilite le ulteriori modalità attuative di quanto previsto alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del precedente comma, con riferimento all'esercizio esclusivo di funzioni amministrative di cui all'articolo 118 della Costituzione, in particolare in materia di adeguamento fra le reinternalizzazioni e i meccanismi di funzimamento del patto di stabilità interno.
				</an:p>
				<an:p>        7. Le disposizioni dei commi 1, 4 e 5 non si applicano alle società che erogano servizi in favore dei cittadini. Non si applicano altresi i commi 4 e 5 alle società che svolgono servizi di interesse generale non aventi rilevanza economica, alle società intestatarie di concessioni per infrastrutture, alle società intestatarie di patrimonio pubblico, alle società che svolgono compiti di centrale di committenza ai sensi dell'articolo 33, decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, nonché alle società di cui all'articolo 4, commi da 7 a 10, del decreto-legge n. 87 del 2012, ed alle società di cui al comma 1 individuate, in relazione alle esigenze di tutela della riservatezza e della sicurezza dei dati, nonché all'esigenza di assicurare l'efficacia dei controlli sulla erogazione degli aiuti comunitari del settore agricolo, fermo restando il concorso alla realizzazione degli obiettivi di cui al comma 1.</an:p>
				<an:p>        8. I consigli di amministrazione delle società di cui al comma 1 devono essere composti da non più di tre membri, di cui due dipendenti dell'amministrazione titolare della partecipazione o di poteri di indirizzo e vigilanza, scelti d'intesa tra le amministrazioni medesime, per le società a partecipazione diretta, ovvero due scelti tra dipendenti dell'amministrazione titolare della partecipazione della società controllante o di poteri di indirizzo e vigilanza, scelti d'intesa tra le amministrazioni medesime, e dipendenti della stessa società controllante per le società a partecipazione indiretta. Il terzo membro svolge le funzioni di 9Jllministratoredelegato. I dipendenti dell'amministrazione titolare della partecipazione ovvero i dipendenti della società controllante hanno obbligo di riversare i relativi compensi assembleari all'amministrazione e alla società di appartenenza. È comunque consentita la nomina di un amministratore unico. La disposizione del presente comma si applica con decorrenza dal primo rinnovo dei consigli di amministrazione successivo alla data di entrata in vigore del presente decreto.</an:p>
				<an:p>        9. I consigli di amministrazione delle altre società a totale partecipazione pubblica, diretta ed indiretta, devono essere composti da tre o cinque membri, tenendo conto della rilevanza e della complessità delle attività svolte. Nel caso di consigli di amministrazione composti da tre membri, la composizione è determinata sulla base dei criteri del trecedente comma. Nel caso di consigli di amministrazione composti da cinque membri, la composizione dovrà assicurare la presenza di almeno tre dipendenti dell'amministrazione titolare della partecipazione o di poteri di indirizzo e vigilanza, scelti d'intesa tra le 9mministrazionimedesime, per le società a partecipazione diretta, ovvero almeno tre membri scelti tra dipendenti dell'amministrazione titolare della partecipazione della società controllan o di poteri di indirizzo e vigilanza, scelti d'intesa tra le amministrazioni medesime, e dipendenti della stessa società controllante per le società a partecipazione indiretta. In tale ultimo caso le cariche di Presidente e di Amministratore delegato sono disgiunte e al Presidente potranno essere affidate dal Consiglio di amministrazione deleghe esclusivamente nelle aree relazioni esterne e istituzionali e supervisione delle attività di controllo interno. Resta fermo l'obbligo di riversamento dei compensi assembleari di cui al comma precedente. La disposizione del presente comma si applica con decorrenza dal primo rinnovo dei consigli di amministrazione successivo alla data di entrata in vigore del presente decreto.</an:p>
				<an:p>        10. A decorrere dal 1º gennaio 2013 le pubbliche amministrazioni di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo n. 165 del 2001 possono acquisire a titolo oneroso servizi di qualsiasi tipo, anche in base a convenzioni, da enti di diritto privato di cui agli articoli da 11 a 42 del codice civile esclusivamente in base a procedure previste dalla normativa nazionale in conformità con la disciplina comunitaria. Gli enti di diritto privato di cui agli articoli da 11 a 42 del codice civile, che forniscono servizi a favore dell'amministrazione stessa, anche a titolo gratuito, non possono ricevere contributi a carico delle finanze pubbliche. Sono escluse le fondazioni istituite con lo scopo di promuovere lo sviluppo tecnologico e l'alta formazione tecnologica e quelle operanti nel campo dei servizi socio-assistenziali e dei beni e delle attività culturali.</an:p>
				<an:p>        11. Al fine di evitare distorsioni della concorrenza e del mercato e di assicurare la parità degli operatori nel territorio nazionale, a decorrere dal 1º gennaio 2014 le pubbliche amministrazioni di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo n. 165 del 2001, le stazioni appaltanti, gli enti aggiudicatori e i soggetti aggiudicatori di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, nel rispetto dell'articolo 2, comma 1 del citato decreto acquisiscono sul mercato i beni e servizi strumentali alla propria attività mediante le procedure concorrenziali previste dal citato decreto legislativo.</an:p>
				<an:p>        12. A decorrere dall'entrata in vigore del presente decreto e fino al 31 dicembre 2015, alle società di cui al comma 1 si applicano le disposizioni limitative delle assunzioni previste per l'amministrazione controllante. Resta fermo, sino alla data di entrata in vigore del presente decreto, quanto previsto dall'articolo 9, comma 29, del decreto-Iegge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122. Salva comunque l'applicazione della disposizione più restrittiva prevista dal primo periodo del presente comma, continua ad applicarsi l'articolo 18, comma 2, del decreto-Iegge 25 giugno 2008, n. 112 , convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133.</an:p>
				<an:p>        13. A decorrere dal 1º gennaio 2013 e fino al 31 dicembre 2014 il trattamento economico complessivo dei singoli dipendenti delle società di cui al comma 1, ivi compreso quello accessorio, non può superare quello ordinariamente spettante per l'anno 2011.</an:p>
				<an:p>        14. Le amministrazioni vigilanti verificano sul rispetto dei vincoli di cui ai commi precedenti; in caso di violazione dei suddetti vincoli gli amministratoriesecutivi e i dirigenti responsabili della società rispondono, a titolo di danno erariale, per le retribuzioni ed i compensi erogati in virtù dei contratti stipulati.</an:p>
				<an:p>        15. Le disposizioni del presente articolo non si applicano alle società quotate ed alle loro controllate.</an:p>
				<an:p>        16. Dalla data di entrata in vigore del presente decreto è fatto divieto, a pena di nullità, di inserire clausole arbitrali in sede di stipulazione di contratti di servizio ovvero di atti convenzionali comunque denominati, intercorrenti tra società a totale partecipazione pubblica, diretta o indiretta, e amministrazioni statali; dalla predetta data perdono comunque efficacia, salvo che non si siano già costituti i relativi collegi arbitrali, le clausole arbitrali contenute nei contratti e negli atti anzidetti, ancorché scaduti, intercorrenti tra le medesime parti».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
