<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/113/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/113/5"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/113/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1766/113/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/113/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/113/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/113/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/113/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/113/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/113/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-04-10" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-04-10" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/113/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1766" id="ar1" showAs="Ddl 1766"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/17578" id="ID0E5" showAs="Loredana De Petris"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32625" id="ID0ELB" showAs="Vasco Errani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29450" id="ID0EVB" showAs="Francesco Laforgia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29110" id="ID0E6B" showAs="Pietro Grasso"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29147" id="ID0EJC" showAs="Paola Nugnes"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/35106" id="ID0ETC" showAs="Sandro Ruotolo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1766</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1766/113/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Petris</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ELB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Errani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EVB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Laforgia</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E6B">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Grasso</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EJC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Nugnes</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ETC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ruotolo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>        in sede di esame del Disegno di Legge AS 1766 « Conversione in legge del decreto-legge 17 marzo 2020, n.18, recante misure di potenziamento del Servizio sanitario nazionale e di sostegno economico per famiglie, lavoratori e imprese connesse all'emergenza epidemiologica da COVID-19»,</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>            il provvedimento in esame reca misure volte a destinare la quota pari al 10% dei compensi incassati dalla SIAE per «copia privata» al sostegno economico degli autori, degli artisti interpreti ed esecutori, e dei lavoratori autonomi che svolgono attività di riscossione dei diritti d'autore in base ad un contratto di mandato con rappresentanza con gli organismi di gestione collettiva;</an:p>
				

				<an:p>
					            la diffusione del Coronavirus ha avuto un forte impatto per la categoria dei lavoratori dello spettacolo, la cui già precaria situazione economica è stata fortemente pregiudicata dalla chiusura dei luoghi culturali e dalla sospensione delle attività teatrali e cinematografiche a seguito delle misure di contenimento del contagio prese dal Governo. Oggi più che mai gli artisti interpreti ed esecutori (AIE) - in particolare i più giovani e meno famosi - necessitano delle attività di welfare che le società di 
					<an:i>collecting</an:i>
					 devono offrire a sostegno della categoria, attraverso l'impiego delle risorse provenienti dai c.d. compensi per copia privata; allo stato attuale il regolare afflusso di tali risorse è compromesso dal Decreto del Ministro dei Beni e delle Attività culturali del 5 settembre 2018 criteri di ripartizione dei compensi spettanti agli artisti interpreti ed esecutori (AIE), provocando gravi pregiudizi economici alle società di 
					<an:i>collecting</an:i>
					 e mettendo a rischio i diritti degli AIE stessi;
				</an:p>
				

				<an:p>            tale Decreto, infatti, ha fissato un termine (ex art. 3, comma 3) in forza del quale i compensi derivanti dalla riproduzione privata ad uso personale di fonogrammi e di videogrammi ( cosiddetti compensi per copia privata) attribuiti dalla SIAE alle società di collecting per i loro rispettivi artisti mandanti sono calcolati in proporzione all'ammontare dell'equo compenso amministrato, come certificato da ciascuna collecting entro l'anno successivo a quello in cui è maturato;</an:p>
				

				<an:p>            il termine fissato dal DM n. 386 ha prodotto gravi criticità sia per le società di collecting che operano nel mercato dell'intermediazione dei diritti connessi al diritto d'autore sia per gli stessi artisti interpreti ed esecutori (AIE), mettendo a serio rischio l'operatività delle società di collecting e le loro iniziative a sostegno degli artisti;</an:p>
				

				<an:p>
					            anche per questi motivi il Decreto è stato oggetto di recenti segnalazioni da parte dell'Autorità per le Garanzie nelle Comunicazioni (AGCOM) e dell'Autorità Garante della Concorrenza e del Mercato (AGCM) che hanno confermato gravi rischi per i meccanismi competitivi del mercato dell'intermediazione dei diritti connessi al diritto d'autore e criticità per gli stessi diritti degli artisti; in particolare, la segnalazione di AGCOM si sofferma sul termine fissato dall'art. 3, comma 3, evidenziando come tale disposizione «potrebbe avere come effetto quello di vanificare l'operitività del diverso termine di prescrizione decennale previsto invece per la riscossione dei compensi dovuti per sfruttamento dei diritti connessi [ ... ] e dunque deteriorare il potere contrattuale delle 
					<an:i>collecting</an:i>
					 nel definire l'ammontare delle somme da ripartire, garantendo invece agli utilizzatori - seppur indirettamente - il potere di imporre proprie esigenze negoziali sostenute dalla necessità delle controparti di certificare in termini così stringenti i crediti vantati.»;
				</an:p>
				

				<an:p>        considerato, inoltre, che:</an:p>
				

				<an:p>
					            la disciplina della ripartizione dei compensi per copia privata ha conosciuto diversi interventi da parte del Legislatore che spesso hanno contribuito a complicare i meccanismi di ripartizione nonché l'operato delle società di 
					<an:i>collecting</an:i>
					 che si occupano di riscuotere i compensi e di impegnarli in attività di sostegno alla categoria degli AIE;
				</an:p>
				

				<an:p>            i compensi per copia privata spettanti agli artisti costituiscono un'importante forma di welfare per la categoria che, al di là della condizione economica individuale, consente a tutti gli artisti di accedere a servizi e nuove opportunità di lavoro per una continua formazione professionale;</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>
					            a modificare, nel primo provvedimento utile, il Decreto del Ministro dei Beni e delle Attività culturali n. 386 del 5 settembre 2018 al fine di apportare le correzioni richieste dalle Autorità di Vigilanza nelle segnalazioni citate in premessa, intervenendo prioritariamente per estendere in maniera significativa l'attuale termine previsto dall'art. 3, comma 3. Ciò al fine di consentire alle società di 
					<an:i>collecting</an:i>
					 di disporre del tempo necessario per avviare le trattative e stipulare i contratti con tutti gli utilizzatori e conseguentemente poter completare la certificazione di tutti i diritti amministrati per l'anno di competenza.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
