<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/74.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/74.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/74.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="74.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/74.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/74.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/74.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/74.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/74.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/74.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-04-14" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-04-14" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/74.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1766" id="ar1" showAs="Ddl 1766"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29194" id="ID0E6" showAs="Vito Vattuone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32660" id="ID0EJB" showAs="Daniele Manca"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32703" id="ID0ETB" showAs="Tatjana Rojc"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1766</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 74.0.1 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E6">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Vattuone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EJB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Manca</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ETB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rojc</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 74-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Ulteriori misure per la funzionalità delle Forze Armate, delle Forze di polizia e del Corpo nazionale dei vigili del fuoco)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Ferma restando la validità delle prove concorsuali già sostenute, le modalità di svolgimento delle procedure concorsuali in atto per l'accesso ai ruoli delle Forze armate e delle Forze di polizia, compresi i corsi di formazione, possono essere rideterminate con provvedimento omologo a quello di indizione, anche in deroga alle disposizioni di settore dei rispettivi ordinamenti. Restano ferme le modalità di accesso e, ove previste, le relative aliquote percentuali di ripartizione dei posti a concorso.</an:p>
				

				<an:p>        2. Per esigenze di celerità, i provvedimenti di cui al comma 4 sono efficaci dalla data di pubblicazione sui siti istituzionali delle singole amministrazioni.</an:p>
				

				<an:p>        3. I candidati impossibilitati a partecipare, a seguito delle misure di contenimento del COVID-19, alle procedure concorsuali in atto per l'accesso ai ruoli delle Forze armate e delle Forze di polizia, compresi i corsi di formazione, sono rinviati d'ufficio a sostenere le prove nell'ambito del primo concorso successivo alla cessazione di tali misure. La relativa graduatoria resta distinta da quella relativa al concorso al quale sono rinviati. I candidati rinviati risultati idonei e nominati vincitori sono iscritti in ruolo con la decorrenza giuridica che a essi sarebbe spettata senza il rinvio e con la decorrenza economica prevista per i frequentatori del corso a cui sono stati rinviati.</an:p>
				

				<an:p>        4. Nel caso di temporanea sospensione o rinvio, per ragioni connesse al fenomeno epidemiologico da COVID-19, dei corsi di formazione e di quelli a carattere universitario rivolti al personale delle Forze armate e delle Forze di polizia, le amministrazioni interessate, d'intesa con gli atenei di riferimento, con decreto dirigenziale adottano misure volte a definire le modalità di svolgimento della didattica e degli esami idonee a preservare la validità degli iter formativi, anche in deroga alle disposizioni di settore dei rispettivi ordinamenti. In caso di impossibilità a proseguire i corsi di cui al periodo precedente, resta ferma la validità degli stessi e delle prove già sostenute ai fini della formazione delle graduatoria di merito.</an:p>
				

				<an:p>        5. I periodi di assenza dai corsi di formazione del personale delle Forze armate e delle Forze di polizia, comunque connessi al fenomeno epidemiologico da COVID-19, non concorrono al raggiungimento del limite di assenze il cui superamento comporta il rinvio, l'ammissione al recupero dell'anno o la dimissione dai medesimi corsi. Fermi restando gli ulteriori requisiti richiesti per l'iscrizione in ruolo, in caso di sospensione o rinvio, per ragioni connesse al fenomeno epidemiologico da COVID-19, dei corsi per il transito interno tra i ruoli delle Forze armate o delle Forze di polizia, il personale interessato è iscritto in ruolo con la decorrenza giuridica che a esso sarebbe spettata senza il rinvio o la sospensione.</an:p>
				

				<an:p>
					        6. Le assunzioni di personale delle Forze di polizia e del Corpo nazionale dei vigili del fuoco previste, per l'anno 2020, dall'articolo 66, comma 9-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto-legge 25 giugno 2008, n.112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, in relazione alle cessazioni dal servizio verificatesi nell'anno 2019, dall'articolo 1, comma 287, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, dall'articolo 1, comma 381, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, e dall'articolo 19, comma 3, del decreto-legge 30 dicembre 2019, n. 162, possono essere effettuate entro il 31 dicembre 2021.
				</an:p>
				

				<an:p>        7. Al decreto legislativo 15 marzo 201 O, n. 66, e successive modificazioni, a decorrere dal 30 giugno 2020, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 679, dopo il comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''2-
					<an:i>bis</an:i>
					.1. Le modalità di svolgimento dei concorsi, compresa la definizione dei titoli e delle prove, la loro valutazione, la nomina delle commissioni e i criteri per la formazione delle graduatorie sono stabiliti con decreto del Ministro della difesa.'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 gli articoli 685, comma 3, 686,687,688 e 689 sono abrogati;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 683, comma 4, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, sono soppresse le seguenti parole: ''fino alla visita medica prevista dall'articolo 686, comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 684:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1) al comma 1, le parole: ''dall'articolo 686, comma 1, lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					,'' sono sostituite dalle seguenti: ''dal decreto di cui all'articolo 679, comma 2-
					<an:i>bis.</an:i>
					1'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2) al comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, numero 1), sono soppresse le seguenti parole: ''fino alla visita medica prevista dall'articolo 686, comma 1, lettera 
					<an:i>e)''</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>        8. Qualora indifferibili esigenze di servizio connesse con l'emergenza epidemiologica da COVID-19 non abbiano reso possibile al personale delle amministrazioni di cui all'articolo 19 della legge 4 novembre 2010, n. 183, sottoposto a un ingente sovraccarico di lavoro, la completa fruizione nel corso dell'anno 2020 della licenza ordinaria comunque spettante, la parte residua è fruita entro i diciotto mesi successivi ai termini previsti a legislazione vigente.</an:p>
				

				<an:p>        9. Le regolazioni delle operazioni contabili di chiusura delle gestioni operanti sulle contabilità speciali del Ministero della difesa sono posticipate al 31 maggio 2020.</an:p>
				

				<an:p>        10. Il termine per la presentazione del rendiconto suppletivo dell'esercizio finanziario 2019 da parte dei funzionari delegati è prorogato al 31 maggio 2020.</an:p>
				

				<an:p>        11. Le scadenze discendenti dalla legge 31 dicembre 2009, n. 196, richiamate dalle circolari emanate dalla Ragioneria generale dello Stato, sono posticipate al 31 maggio 2020».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
