<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/78.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/78.7"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/78.7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="78.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/78.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/78.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/78.7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/78.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/78.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/78.7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-04-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-04-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/78.7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1766" showAs="Ddl 1766"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/29395" showAs="Davide Faraone"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/32605" showAs="Donatella Conzatti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETB" href="http://dati.senato.it/32746" showAs="Eugenio Comincini"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E4B" href="http://dati.senato.it/32719" showAs="Valeria Sudano"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EHC" href="http://dati.senato.it/1686" showAs="Riccardo Nencini"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ERC" href="http://dati.senato.it/25402" showAs="Daniela Sbrollini"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E2C" href="http://dati.senato.it/32731" showAs="Gelsomina Vono"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EFD" href="http://dati.senato.it/29076" showAs="Giuseppe Luigi Salvatore Cucca"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1766</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 78.7 (testo 3)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Faraone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Conzatti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Comincini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E4B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Sudano</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EHC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Nencini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ERC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Sbrollini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E2C" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Vono</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EFD" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cucca</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:i> </an:i>
					<an:span style="font-size:medium">Apportare le seguenti modificazioni:</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        a) 
						<an:i>All'articolo 78:</an:i>
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            1) 
						<an:i>il comma 1 è sostituito dai seguenti:</an:i>
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        «1. In relazione all'aggravamento della situazione di crisi determinata dall'emergenza COVID-19, all'articolo 10
						<an:i>-ter</an:i>
						 del decreto-legge 29 marzo 2019, n. 27, convertito con modificazioni dalla legge 21 maggio 2019, n. 44, dopo il comma 4 è aggiunto il seguente:
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        ''4
						<an:i>-bis</an:i>
						. Per l'anno 2020, l'anticipazione di cui al presente articolo è concessa in misura pari al 70 per cento del valore del rispettivo portafoglio titoli 2019 agli agricoltori che conducono superfici agricole alla data del 15 maggio 2020 e che abbiano presentato o si impegnino a presentare, entro i termini stabiliti dalla pertinente normativa comunitaria e nazionale, una domanda unica per la campagna 2020 per il regime di base di cui al titolo III del regolamento (UE) n. 1307/2013. La presentazione della richiesta dell'anticipazione non consente di cedere titoli a valere sulla campagna 2020 e successive sino a compensazione dell'anticipazione.''
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        1
						<an:i>-bis</an:i>
						. Gli aiuti connessi all'anticipazione di cui al comma 1 sono concessi ai sensi dell'articolo 107, paragrafo 3, lettera 
						<an:i>b)</an:i>
						, del TFUE, alle condizioni e nei limiti previsti dal par. 3.1. Aiuti sotto forma di sovvenzioni dirette, anticipi rimborsabili o agevolazioni fiscali - punto 23 - della Comunicazione della Commissione europea ''Quadro temporaneo per le misure di aiuto di Stato a sostegno dell'economia nell'attuale emergenza del COVID-19'' n. C(2020) 1863 del 19.3.2020. Gli adempimenti previsti dal comma 7 dell'articolo 52 della Legge 24 dicembre 2012, n. 23, sono eseguiti al momento della quantificazione dell'aiuto.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        1
						<an:i>-ter</an:i>
						, Con decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali, da adottare entro 20 giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, previa informativa alla Conferenza delle Regioni e delle Province autonome di Trento e Bolzano, sono adottate le ulteriori modalità di attuazione dei commi 1 e 1
						<an:i>-bis</an:i>
						.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        1
						<an:i>-quater</an:i>
						. In relazione alla situazione di crisi determinata dall'emergenza Covid-19, al fine di garantire liquidità alle aziende agricole, per l'anno 2020, qualora per l'erogazione di aiuti, benefici e contributi finanziari a carico delle risorse pubbliche sia prevista l'erogazione a titolo di anticipo e di saldo, le amministrazioni competenti possono rinviare l'esecuzione degli adempimenti di cui al comma 1-quinques al momento dell'erogazione del saldo. In tale caso il pagamento in anticipo è sottoposto a clausola risolutiva.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        1
						<an:i>-quinquies</an:i>
						. I controlli da eseguire a cura delle amministrazioni che erogano risorse pubbliche di cui al comma I
						<an:i>-quater</an:i>
						, al momento dell'erogazione del saldo, sono previsti dalle seguenti disposizioni:
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            
						<an:i>a)</an:i>
						 comma 7 dell'articolo 52 della Legge 24 dicembre 2012, n. 23;
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            
						<an:i>b)</an:i>
						 articolo 4 del decreto-legge 20 marzo 2014, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 16 maggio 2014, n. 78;
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            
						<an:i>c)</an:i>
						 articolo 48
						<an:i>-bis</an:i>
						 del decreto del presidente della repubblica 29 settembre 1973, n. 600;
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            
						<an:i>d)</an:i>
						 articolo 87 del decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 159 e successive modifiche ed integrazioni.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        1
						<an:i>-sexies</an:i>
						. Le condizioni restrittive, disposte a seguito dell'insorgenza e della diffusione del virus Covid-19, integrano i casi di urgenza di cui al comma 3 dell'articolo 92 del decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 159, e successive modifiche ed integrazioni, ai fini del pagamento degli aiuti previsti dalla politica agricola comune e nazionali, per la durata del periodo emergenziale e comunque non oltre il 31 dicembre 2020».
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            2) 
						<an:i>Al comma 2:</an:i>
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        1) 
						<an:i>le parole</an:i>
						 «nonché per l'arresto temporaneo dell'attività di pesca» 
						<an:i>sono sostituite con le seguenti:</an:i>
						 «nonché per la sospensione dell'attività economica delle imprese del settore della pesca e dell'acquacoltura»,
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2) 
						<an:i>il secondo periodo è sostituito dal seguente:</an:i>
						 «Con uno o più decreti del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali d'intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le Province autonome di Trento e di Bolzano, sono definiti i criteri e le modalità di attuazione del Fondo, in deroga alle disposizioni stabilite del Regolamento (UE) 2019/316 della Commissione del 21 febbraio 2019 che modifica il Regolamento (UE) n. 1408/2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione Europea agli aiuti «de minimis» nel settore agricolo, in relazione al riconoscimento formale dell'emergenza COVID-19 come calamità naturale, ai sensi del Regolamento (UE) n. 702/2014».
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            3) 
						<an:i>aggiungere, infine, le seguenti parole:</an:i>
						 «e del Regolamento (UE) n. 717/2014 della Commissione, del 27 giugno 2014, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti »de minimis« nel settore della pesca e dell'acquacoltura e del florovivaismo»;
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            4) 
						<an:i>Dopo il comma 2 inserire i seguenti:</an:i>
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        «2
						<an:i>-bis</an:i>
						. Costituisce pratica commerciale sleale vietata nelle relazioni tra acquirenti e fornitori ai sensi della direttiva (UE) 2019/633 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 17 aprile 2019, la subordinazione di acquisto di prodotti agroalimentari, della pesca e dell'acquacoltura a certificazioni non obbligatorie riferite al COVID-19 né indicate in accordi di fornitura per la consegna dei prodotti su base regolare antecedenti gli accordi stessi.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2
						<an:i>-ter</an:i>
						. La disposizione di cui al comma 2
						<an:i>-bis</an:i>
						 costituisce norma di applicazione necessaria, ai sensi dell'articolo 17 della legge 31 maggio 1995, n. 218, per i contratti di compravendita aventi ad oggetto prodotti agroalimentari che si trovano nel territorio nazionale.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2
						<an:i>-quater</an:i>
						. Salvo che il fatto costituisca reato, il contraente, a eccezione del consumatore finale, che contravviene agli obblighi di cui al comma 2
						<an:i>-bis</an:i>
						, è punito con la sanzione amministrativa pecuniaria da euro 15.000,00 a euro 60.000,00. La misura della sanzione è determinata facendo riferimento al beneficio ricevuto dal soggetto che non ha rispettato i divieti di cui al comma 2
						<an:i>-bis</an:i>
						. L'Ispettorato centrale della tutela della qualità e della repressione delle frodi dei prodotti agroalimentari del Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali è incaricato della vigilanza e dell'irrogazione. delle relative sanzioni, ai sensi della legge 24 novembre 1981, n. 689. All'accertamento delle medesime violazioni l'Ispettorato provvede d'ufficio o su segnalazione di qualunque soggetto interessato. Gli introiti derivanti dall'irrogazione delle sanzioni di cui al presente comma sono versati all'entrata del bilancio dello Stato per essere riassegnati, con decreto del Ragioniere generale dello Stato, allo stato di previsione del Ministero per le politiche agricole alimentari e forestali per il finanziamento di iniziative per il superamento di emergenze e per il rafforzamento dei controlli.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2
						<an:i>-quinquies</an:i>
						. All'articolo 11, comma 2, del decreto legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito con modificazioni dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            
						<an:i>a)</an:i>
						 al primo periodo sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «e alle imprese agricole»;
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            
						<an:i>b)</an:i>
						 al secondo periodo sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: ''e delle imprese agricole''.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2-
						<an:i>sexies</an:i>
						. Per i lavoratori a tempo determinato e stagionali, e limitatamente a lavorazioni generiche e semplici, non richiedenti specifici requisiti professionali, per le quali ai sensi dell'articolo 41, comma 1, del decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81, è prevista la effettuazione della sorveglianza sanitaria, gli adempimenti di cui all'articolo 41, comma 2, del medesimo decreto legislativo si considerano assolti, su scelta del datore di lavoro ovvero su iniziativa degli enti bilaterali competenti, senza costi per i lavoratori, mediante visita medica preventiva, da effettuarsi dal medico competente ovvero dal dipartimento di prevenzione della Azienda sanitaria locale.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2
						<an:i>-septies</an:i>
						. La visita medica di cui al comma 2
						<an:i>-sexies</an:i>
						 ha validità annuale e consente al lavoratore idoneo di prestare la propria attività anche presso altre imprese agricole per lavorazioni che presentano i medesimi rischi, senza la necessità di ulteriori accertamenti medici.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2
						<an:i>-octies</an:i>
						. L'effettuazione e l'esito della visita medica di cui al comma 2
						<an:i>-sexies</an:i>
						 devono risultare da apposita certificazione. Il datore di lavoro è tenuto ad acquisire copia della certificazione di cui al presente comma.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2-
						<an:i>nonies</an:i>
						. Gli enti bilaterali e gli organismi paritetici del settore agricolo e della cooperazione di livello nazionale o territoriale possono adottare iniziative, anche utilizzando lo strumento della convenzione, finalizzate a favorire l'assolvimento degli obblighi in materia di sorveglianza sanitaria di cui all'articolo 41 del decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81, per le imprese agricole e i lavoratori aderenti al sistema di bilateralità, mediante convenzioni con le Aziende sanitarie locali per effettuare la visita medica preventiva preassuntiva ovvero mediante convenzione con medici competenti in caso di esposizione a rischi specifici. In presenza di una convenzione, il medico competente incaricato di effettuare la sorveglianza sanitaria per i lavoratori di cui al comma 2
						<an:i>-septies</an:i>
						, non è tenuto ad effettuare la visita degli ambienti di lavoro in relazione alle lavorazioni agricole di riferimento. In tal caso il giudizio di idoneità del medico competente produce i suoi effetti nei confronti di tutti i datori di lavoro convenzionati.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2
						<an:i>-decies</an:i>
						. Agli adempimenti previsti dai commi da 2
						<an:i>-sexies</an:i>
						 a 2-
						<an:i>nonies</an:i>
						 si provvede con le risorse umane, finanziare e strumentali disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri pela finanza pubblica.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2-
						<an:i>undecies</an:i>
						. All'articolo 83, comma 3
						<an:i>-bis</an:i>
						, del decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 159, dopo le parole: ''fondi europei'' sono inserite le seguenti: ''o statali''.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2-
						<an:i>duodecies</an:i>
						. I prodotti agricoli e alimentari a Denominazione d'origine protetta o a Indicazione d'origine protetta, inclusi i prodotti vitivinicoli e le bevande spiritosi, possono essere sottoposti a pegno rotativo, attraverso l'individuazione, anche per mezzo di documenti, dei beni oggetti di pegno e di quelli sui quali il pegno si trasferisce nonché mediante l'annotazione in appositi registri.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2-
						<an:i>terdecies</an:i>
						. L'elenco dei prodotti di cui al comma 2-
						<an:i>duodecies</an:i>
						. le disposizioni concernenti i registri e la loro tenuta, le indicazioni, differenziate per tipologia di prodotto, che devono essere riportate nei registri, nonché le modalità di registrazione della costituzione e dell'estinzione del pegno rotativo sono definiti con decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali, da emanare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto legge. Per i prodotti per i quali vige l'obbligo di annotazione nei registri telematici istituiti nell'ambito del Sistema Informativo Agricolo Nazionale l'annotazione è assolta con la registrazione nei predetti registri.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2
						<an:i>-quaterdecies</an:i>
						. Al pegno rotativo di cui al comma 2
						<an:i>-terdecies</an:i>
						 si applicano gli articoli 2786 e seguenti del codice civile, in quanto compatibili.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        2
						<an:i>-quinquiesdecies</an:i>
						. I versamenti e gli adempimenti di cui all'articolo 8, comma 1, del decreto-legge 2 marzo 2020, n. 9, sono sospesi per le imprese del settore florovivaistico dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto e fino al 15 luglio 2020. Per le dette imprese sono sospesi i versamenti da autoliquidazione relativi all'imposta sul valore aggiunto compresi fra il 1 aprile e il 30 giugno. I versamenti sospesi di cui ai periodi precedenti sono effettuati, senza applicazione di sanzioni e interessi, in un'unica soluzione entro il 31 luglio 2020 o mediante rateizzazione fino a un massimo di 5 rate mensili di pari importo a decorrere dal mese di luglio 2020. Non si fa luogo al rimborso di quanto già versato.»;
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            5) 
						<an:i>Al comma 3, dopo la parole:</an:i>
						 «l'anno 2020» 
						<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
						 «anche a favore delle aste telematiche, della logistica della vendita diretta del prodotto ittico alla GDO e ai punti vendita al dettaglio delle comunità urbane in virtù della chiusura delle aste per l'emergenza COVID 19 e al fine di sostenere le spese di logistica e magazzinaggio dei prodotti congelati momentaneamente di difficile collocazione sui mercati»;
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            6) 
						<an:i>Dopo il comma 3, sono aggiunti i seguenti:</an:i>
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        «3
						<an:i>-bis</an:i>
						. Ai fini del riconoscimento della specifica professionalità richiesta e dei rischi nello svolgimento dei controlli, anche di polizia giudiziaria, nel settore agroalimentare, da parte del personale dell'Ispettorato centrale della tutela della qualità e della repressione frodi dei prodotti agroalimentari, è autorizzata, per l'anno 2020, la spesa di due milioni di euro quale incremento dell'indennità di cui all'articolo 3, comma 4, del decreto-legge 11 gennaio 2001, n. 1, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 marzo 2001, n. 49. Alla copertura della presente disposizione si provvede mediante corrispondente riduzione per l'anno 2020 dello stanziamento della Tabella A del 
						<an:i>Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali.</an:i>
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        3
						<an:i>-quater</an:i>
						. In relazione allo stato di emergenza da COVID-19 ed al fine di garantire la più ampia operatività delle filiere agricole ed agroindustriali, le Regioni e le Province autonome, agevolano l'uso di latte, prodotti a base di latte, prodotti derivati dal latte, sottoprodotti derivanti da processi di trattamento e trasformazione del latte negli impianti di digestione anaerobica del proprio territorio regionale, derogando, limitatamente al periodo di crisi, alle ordinarie procedure di autorizzazione definite ai sensi del decreto legislativo n. 387 del 2003 e s.m.i. per l'uso e la modifica delle biomasse utilizzabili. In attuazione del presente comma, le Regioni e le Province autonome, definiscono specifiche disposizioni temporanee e le relative modalità di attuazione a cui dovranno attenersi i gestori degli impianti a biogas. Il gestore dell'impianto di digestione anaerobica, qualora non in possesso delle specifiche autorizzazioni ai sensi del Reg. (CE) 1069/2009, è tenuto a formulare preventiva richiesta straordinaria all'autorità sanitaria competente che, effettuatele necessarie verifiche documentali, procede all'accoglimento/diniego entro i successivi tre giorni lavorativi dalla data della richiesta. Fatta salva l'autorizzazione dell'Autorità sanitaria competente, per la durata dell'emergenza sanitaria dovuta alla diffusione del COVID-19, è altresì consentito, ai soggetti di cui all'articolo 2135 del Codice Civile, l'utilizzo agronomico delle acque reflue addizionate con siero, scotta, latticello e acque di processo delle paste filate, nonché l'utilizzo di siero puro o in miscela con gli effluenti di allevamento su tutti i tipi di terreno e in deroga all'articolo 15 comma 3 del decreto interministeriale n. 5046 del 25 febbraio 2016.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        3
						<an:i>-quinquies</an:i>
						. Nella vigenza delle misure urgenti m materia di contenimento e gestione dell'emergenza epidemiologica da COVID-19, al fine di assicurare la continuità dell'attività di controllo e di certificazione dei prodotti agricoli biologici e di quelli ad indicazione geografica protetta a norma dei Regolamenti (UE) n. 1151/2012, (UE) n. 1308/2013, (CE) n. 110/2008 e (UE) n. 251/2014 da parte degli Organismi autorizzati, i certificati di idoneità sono rilasciati, anche sulla base di una valutazione del rischio da parte dei predetti Organismi in ordine alla sussistenza o alla permanenza delle condizioni di certificabilità, anche senza procedere alle visite in azienda laddove siano state raccolte informazioni ed evidenze sufficienti e sulla base di dichiarazioni sostitutive ai sensi degli articoli 46 e 47 del d.P.R. n. 445 del 2000 rese dai titolari delle imprese interessate, fermo restando l'obbligo di successiva verifica aziendale da parte degli Organismi da svolgersi a seguito della cessazione delle predette misure urgenti.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        3
						<an:i>-sexies</an:i>
						. All'articolo 83, comma 3, lettera 
						<an:i>e)</an:i>
						, del decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 159, dopo le parole: ''i provvedimenti, '', sono inserite le seguenti: ''ivi inclusi quelli di erogazione, ''.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        3
						<an:i>-septies</an:i>
						. La validità dei permessi di soggiorno per lavoro stagionale, rilasciati ai sensi del decreto legislativo 25 luglio 1998 n. 286, in scadenza tra il 23 febbraio ed il 31 maggio 2020, è prorogata fino al 31 dicembre 2020.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        3
						<an:i>-octies</an:i>
						. Ai fini del contenimento del virus Covid-19, sono disposti, di concerto con le Regioni, i Comuni interessati, le autorità sanitarie, appositi strumenti di controllo e di intervento sanitario sugli alloggi e sulle condizioni dei lavoratori agricoli e dei braccianti.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        3
						<an:i>-novies</an:i>
						. Il bando per l'accesso agli incentivi di cui all'articolo 1, comma 954, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, prorogati al 2020 dall'articolo 40
						<an:i>-ter</an:i>
						 del decreto legge 30 dicembre 2019 n. 162, convertito, con modificazioni, dalla legge28 febbraio 2020, è pubblicato entro il 30 settembre 2020.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        3
						<an:i>-decies</an:i>
						. Per far fronte ai danni diretti ed indiretti derivanti dall'emergenza COVID 19 e per assicurare la continuità aziendale degli operatori della pesca:
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            
						<an:i>a)</an:i>
						 tutte le certificazioni e i collaudi dei motopescherecci adibiti alla pesca professionale, rilasciati da amministrazioni statali e enti di classificazione navale, scaduti da non oltre dodici mesi o in scadenza alla data di entrata in vigore del presente decreto-legge, e fino al 30 settembre 2020, sono prorogati al 31 dicembre 2020;
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            
						<an:i>b)</an:i>
						 con decreto del Ministro delle Politiche agricole, alimentari e forestali, di concerto con la Conferenza Stato-Regioni, da emanarsi entro 30 giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono definite le modalità e le procedure per la riprogrammazione delle risorse previste dal programma operativo nazionale del Fondo europeo per gli affari marittimi e la pesca, al fine di favorire il massimo utilizzo possibile delle relative misure da parte dell'Autorità di Gestione, degli Organismi Intermedi e dei gruppi d'azione locale nel settore della pesca (FLAG)»;
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						            7) 
						<an:i>Dopo il comma 4 aggiungere i seguenti:</an:i>
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        «4
						<an:i>-quater</an:i>
						. Al fine di garantire la continuità aziendale delle imprese agricole di cui al 2135 del c.c., in forma singola o associata, a valere sulle risorse di cui all'articolo 56, comma 12, i mutui e gli altri finanziamenti destinati a soddisfare le esigenze di conduzione e/o miglioramento delle strutture produttive, in essere al 1 º marzo 2020, anche perfezionati tramite il rilascio di cambiali agrarie, sono rinegoziabili. La rinegoziazione, tenuto conto delle esigenze economiche e finanziarie delle imprese agricole, assicura condizioni migliorative incidendo sul piano di ammortamento e sulla misura del tasso di interesse. Le operazioni di rinegoziazione sono esenti da ogni imposta e da ogni altro onere, anche amministrativo, a carico della impresa, ivi comprese le spese istruttorie.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        4
						<an:i>-quinquies</an:i>
						. In considerazione dell'emergenza epidemiologica da COVID-19 e fino alla cessazione dello stato di emergenza sanitaria, i soggetti che intendono presentare dichiarazioni, denunce e atti all'Agenzia delle entrate per il tramite degli intermediari abilitati alla trasmissione telematica possono inviare per via telematica ai predetti intermediari la copia per immagine della delega o mandato all'incarico sottoscritta e della documentazione necessaria unitamente alla copia del documento di identità. In alternativa è consentita la presentazione in via telematica delle deleghe, mandati, dichiarazioni, modelli e domande non sottoscritti, previa autorizzazione dell'interessato. Resta fermo che la regolarizzazione delle citate deleghe o mandati e della documentazione deve intervenire una volta cessata l'attuale situazione emergenziale. Tali modalità sono consentite anche per la presentazione, in via telematica, di dichiarazioni, modelli e domande di accesso o fruizione di prestazioni all'INPS, alle Amministrazioni pubbliche locali e alle Università e/o Istituti di istruzione universitaria pubblici e altri Enti erogatori convenzionati con gli intermediari abilitati.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        4
						<an:i>-sexies</an:i>
						. La sospensione di cui all'articolo 103 si applica altresì per i certificati di cui agli articoli 8 e 9 del decreto legislativo 14 agosto 2012 n. 150, i cui corsi di formazione e/o esami finali necessari per il loro rinnovo non siano stati eseguiti alla data di pubblicazione del presente decreto legge.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        4
						<an:i>-septies</an:i>
						. Al fine di contrastare gli effetti dell'emergenza Covid-19 e per assicurare maggiormente la sicurezza alimentare e il benessere animale, gli investimenti realizzati dalle imprese della filiera avicola possono fruire delle agevolazioni erogate a valere sul Fondo rotativo per il sostegno alle imprese e gli investimenti in ricerca di cui all'art. 1, comma 354, della legge 30 dicembre 2004, n. 311, nel limite di 100 milioni di euro per l'anno 2020. Le agevolazioni sono concesse in base a quanto disposto dal decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali 8 gennaio 2016, n. 1992».
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        
						<an:i>c)</an:i>
						 Dopo l'articolo 78, aggiungere il seguente:
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						«Art. 78
						<an:i>-bis</an:i>
						.
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:i>
						<an:span style="font-size:medium">(Salvaguardia delle risorse stanziate in capitolo di bilancio)</an:span>
					</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        1. In deroga all'articolo 34
						<an:i>-bis</an:i>
						, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, al fine di fare fronte ad arresti, rallentamenti e ritardi nella attuazione del cronoprogramma, in conseguenza dell'emergenza sanitaria derivata dal COVID-19, per il periodo dal 2020 al 2022, le risorse assegnate ad un capitolo di bilancio e non impegnate o non erogate nell'esercizio finanziario di competenza possono essere conservate in bilancio, quali residui di stanziamento, non oltre l'esercizio successivo a quello di iscrizione in bilancio».
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        d) 
						<an:i>All'articolo 105, dopo il comma 1, inserire il seguente:</an:i>
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        «1
						<an:i>-bis</an:i>
						, All'articolo 18 della legge 31 gennaio 1994, n. 97, dopo il comma 3, è inserito il seguente:
					</an:span>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">
					<an:span style="font-size:medium">
						        ''3
						<an:i>-bis</an:i>
						. Fino al termine dell'emergenza sanitaria derivante dalla diffusione del virus Covid-19, le disposizioni di cui all'articolo 74 del decreto legislativo 10 settembre 2003, n. 276 si applicano anche a soggetti che offrono aiuto e sostegno alle aziende agricole situate nelle zone montane. Conseguentemente tali soggetti non sono considerati lavoratori ai sensi dell'articolo 2, comma 1, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						, del decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81''».
					</an:span>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
