<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/65/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/65/5"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/65/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1766/65/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/65/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/65/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/65/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/65/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/65/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/65/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-04-09" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-04-09" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/G/1766/65/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1766" id="ar1" showAs="Ddl 1766"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/31143" id="ID0E5" showAs="Paola Boldrini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29072" id="ID0EIB" showAs="Stefano Collina"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29282" id="ID0ESB" showAs="Caterina Bini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32660" id="ID0E3B" showAs="Daniele Manca"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1766</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1766/65/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Boldrini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EIB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Collina</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ESB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E3B">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Manca</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, recante «Misure di potenziamento del Servizio sanitario nazionale e di sostegno economico per famiglie, lavoratori e imprese connesse all'emergenza epidemiologica da COVID-19» (A.S. 1766);</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>            con il decreto-legge del 17 Marzo 2020, n.18, è stato eliminato l'esame finale preposto al conseguimento dell'abilitazione all'esercizio nella professione medica, con conseguente possibilità di ottenere l'abilitazione solo previo superamento dell'idoneità al tirocinio pratico-valutativo (TPV) obbligatorio post-laurea;</an:p>
				

				<an:p>            Il TPV è stato regolarmente svolto dai laureati delle sessioni di luglio e ottobre 2019, che hanno potuto, dunque, ottenere l'abilitazione d'ufficio. Inoltre, gli studenti dell'attuale sesto anno di medicina conseguiranno una laurea di tipo direttamente abilitante allo svolgimento della professione; nonostante tale decreto non preveda l'interruzione del tirocinio pratico-valutativo post-laurea, in diverse università italiane, i laureati delle sessioni di dicembre 2019 e marzo 2020, non hanno avuto notizie o aggiornamento in merito;</an:p>
				

				<an:p>            come da bando pubblicato dal MIUR, i suddetti tirocini dovrebbero avere inizio giorno 7 aprile 2020 e avere durata trimestrale;</an:p>
				

				<an:p>            in mancanza di chiarezza ed informazioni, si sta delineando una situazione disomogenea tra università e università che rischia di creare discriminazioni, per pochi mesi, tra laureati in medicina in attesa di tirocinio e laureati già abilitati d'ufficio;</an:p>
				

				<an:p>            il mancato conseguimento del TPV non solo priverebbe questi laureati della possibilità di ottenere l'abilitazione medica, quanto anche della possibilità di iniziare il percorso di Specializzazione nel caso in cui si riuscisse, previo superamento del test, a ottenere una Borsa di studio;</an:p>
				

				<an:p>            non ottenere l'abilitazione nei tempi previsti (luglio 2020) significherebbe, inoltre, perdere la possibilità di iniziare il prima possibile l'attività lavorativa o un percorso lavorativo, dunque perdere la possibilità di rafforzare in maniera concreta il Servizio Sanitario durante un'emergenza di portata mondiale come quella che stiamo vivendo oggi;</an:p>
				

				<an:p>            si porta alla vs attenzione la situazione peculiare di un gruppo di neolaureati in Medicina e Chirurgia presso l'Università di Pisa tra dicembre 2019 e marzo 2020 che, visto il tardivo recepimento del D.M. nº 58/2018 da parte dell'ateneo, non ha potuto svolgere i tirocini abilitanti pre laurea ai sensi del suddetto D.M., ma è in attesa di frequentare i tirocini post lauream, inizialmente calendarizzati a partenza dal 7 aprile 2020;</an:p>
				

				<an:p>            in un difficile contesto come quello attuale, ci troviamo nella scomoda posizione di chiedere dei chiarimenti circa la conformità della nostra posizione rispetto a quella dei nostri colleghi laureandi: il rinvio dell'inizio dei tirocini post lauream in data 22 giugno 2020 comporta il conseguimento dell'abilitazione auspicabilmente all'inizio dell'autunno, in netto ritardo rispetto alle normali tempistiche e, paradossalmente, anche rispetto ai nostri colleghi che conseguiranno il titolo solo nella sessione estiva.</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>            a valutare la possibilità di convalidare in senso retroattivo i tirocini già svolti durante il corso di studi, secondo quanto disposto dal piano didattico universitario dal momento che detti tirocini già svolti sono sovrapponibili a quelli abilitanti (ai sensi dell'art.2 comma 2 del D.M. nº445/2001) per durata e ambito e pertanto di ritenerli come utili ai fini dell'abilitazione alla professione medica.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
