<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/19.1000/124/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/19.1000/124"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/19.1000/124/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="19.1000/124"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/19.1000/124/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/19.1000/124/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/19.1000/124/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/19.1000/124/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/19.1000/124/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/19.1000/124/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-04-03" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-04-03" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/19.1000/124/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1766" id="ar1" showAs="Ddl 1766"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32747" id="ID0E5" showAs="Dario Damiani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1766</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 19.1000/124</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Damiani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 19.1000, alla lettera</an:i>
					 s) 
					<an:i>dopo il capoverso</an:i>
					 «Art. 72-ter
					<an:i>»</an:i>
					 
					<an:i>aggiungere il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 72-
					<an:b>
						<an:i>quater.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni in materia condominiale)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Per prevenire la diffusione del COVID-19 a tutela dei condomini e di chi lavora all'interno del condominio, è fatto obbligo all'amministratore in carica alla data di entrata in vigore della presente legge, di effettuare ogni due settimane fino a cessata emergenza, la sanificazione delle parti comuni e di lavoro del condominio con prodotti specifici. Ai partecipanti al condomino è riconosciuto, per il periodo d'imposta 2020, una detrazione fiscale in dieci anni, nella misura del 90 per cento delle spese di sanificazione degli ambienti e degli strumenti di lavoro sostenute e documentate fino ad un massimo di 10.000 euro per ciascun condominio o comprensorio di condomini per l'anno 2020. Agli oneri derivanti dal presente comma, pari a 600 milioni di euro per il 2020, si provvede mediante corrispondente riduzione della dotazione finanziaria del Fondo di cui all'articolo 1, comma 255, della legge 30 dicembre 2018, n. 145. Con appositi provvedimenti normativi si provvede a rideterminare i limiti di spesa, gli importi dei trattamenti ed i requisiti di accesso alla misura del reddito di cittadinanza, al fine garantire il limite di spesa come modificato dal presente comma.</an:p>
				

				<an:p>        2. L'attività di amministratore immobiliare e condominiale, codice ATECO 68.32.00, può svolgersi nel rispetto di tutte le misure di sicurezza previste per la prevenzione della diffusione del COVID-19. La protezione civile e le Autorità competenti sono tenute ad informare l'amministratore di eventuali casi di positività al COVID-19 all'interno del condominio e all'obbligo di quarantena. In tal caso la sanificazione di cui al comma precedente deve essere effettuata settimanalmente.</an:p>
				

				<an:p>        3. Al fine di consentire all'amministratore di riscuotere le quote condominiali per il normale pagamento dei fornitori e delle utenze condominiali, al comma 7, dell'articolo 1129 del codice civile è apportata la seguente modifica relativa alle modalità di pagamento delle rate condominiali: dopo l'ultimo capoverso è inserito il seguente: ''È fatto divieto all'amministratore di riscuotere le quote condominiali presso il proprio studio o presso il condominio'', sempre al comma 7 sostituire ''far transitare'' con ''riscuotere e pagare'' e ''su uno specifico conto corrente'' con ''esclusivamente tramite uno specifico conto corrente''.</an:p>
				

				<an:p>        4. Nel caso il mandato dell'amministratore fosse scaduto o in scadenza alla data di entrata in vigore della presente legge, per consentire il prosieguo dell'attività ordinaria e straordinaria necessaria al buon funzionamento del condominio, in deroga all'articolo 1129, commi 8 e 10 del codice civile, questi si intende rinnovato con pieni poteri fino a quando non sarà esplicitamente revocato dall'assemblea e avrà diritto ai compensi approvati all'atto della nomina.</an:p>
				

				<an:p>
					        5. Fino a cessata emergenza da COVID-19 se tutti i partecipanti al condominio sono dotati di PEC (posta elettronica certificata) ed hanno una connessione Internet idonea a supportare lo svolgimento dell'intera assemblea, la stessa, in deroga agli articoli 1136 e 66 delle disposizioni d'attuazione al codice civile, potrà essere convocata esclusivamente dall'amministratore in unica convocazione, con i quorum costitutivo e deliberativi previsti dall'articolo 1136, commi 1,2,6, del codice civile, e potrà essere tenuta, in ottemperanza dei commi 1 e 3 dell'articolo 66 delle disposizioni per l'attuazione al codice civile, rispettando le seguenti modalità: 
					<an:i>a)</an:i>
					 la convocazione deve pervenire tramite PEC; 
					<an:i>b)</an:i>
					 ciascun condomino deve dichiarare tramite PEC all'amministratore almeno tre giorni prima della data dell'assemblea di essere in possesso degli strumenti digitali idonei a partecipare all'assemblea on-line per tutta la durata della stessa; c) in deroga all'articolo 67 delle disposizioni d'attuazione al codice civile, non è consentito al condomino essere rappresentato per delega; 
					<an:i>d)</an:i>
					 a scrivere il processo verbale e a disciplinare le modalità di intervento è l'amministratore, che ne dà lettura prima della chiusura; 
					<an:i>e)</an:i>
					 se un condomino decide di disconnettersi è tenuto a farlo mettere a verbale e ad inviare immediatamente all'amministratore una PEC in cui comunica che si è disconnesso, diversamente lo si considera presente ed astenuto dalle votazioni fino al termine dell'assemblea; 
					<an:i>f)</an:i>
					 l'assemblea e validamente costituita se sono regolarmente collegati almeno la maggioranza dei partecipanti al condominio che rappresentino i due terzi del valore millesimale. I 
					<an:i>quorum</an:i>
					 deliberativi da adottare sono quelli dei commi 1, 2 e 6 dell'art. 1136 del codice civile, salvo quelli previsti da leggi speciali; 
					<an:i>g)</an:i>
					 entro 48 ore dalla chiusura dell'assemblea l'amministratore è tenuto ad inviare tramite PEC il verbale a tutti i condomini. L'impugnazione delle delibere assembleari è consentita a norma dell'art. 1137 del codice civile. Il registro di cui all'ultimo comma del 1136 del codice civile può tenersi anche in modalità informatizzate.
				</an:p>
				

				<an:p>        6. In assenza di strumenti digitali idonei a garantire l'effettiva partecipazione di ogni avente diritto e a consentire un regolare svolgimento per la durata di tutta l'assemblea condominiale on-line, al fine di evitare successive impugnazioni della delibera assembleare da parte di chi non è adeguatamente informatizzato per potervi partecipare, in deroga al comma 1 O dell'articolo 1130, del codice civile, la redazione e la convocazione dell'assemblea per l'approvazione del rendiconto consuntivo con data di chiusura successiva al 31/07/2019 è posticipato a 12 mesi dalla data di chiusura dell'esercizio contabile.</an:p>
				

				<an:p>        7. Per eventuali necessità urgenti e indifferibili l'amministratore è tenuto ad esercitare i poteri conferitigli al momento dell'accettazione del mandato e dall'articolo 1130 e successivi del codice civile, emanando anche regolamenti idonei a garantire le necessarie norme di sicurezza dell'edificio e per consentire un adeguato proseguimento dell'attività condominiale, continuando a disciplinare l'uso delle cose comuni. Può emettere quote condominiali corrispondenti alle rate della gestione ordinaria e riscaldamento relative all'ultimo preventivo di spesa approvato, oltre eventuali ulteriori impegni di spesa straordinari, ivi compresi gli oneri per la sanificazione di cui al comma 1, che possono essere riscosse a norma dell'art. 63 delle disposizione di attuazione al codice civile. Il rendiconto delle spese straordinarie sarà reso disponibile nella prima assemblea utile.</an:p>
				

				<an:p>        8. Nel caso all'interno del condominio non si possano garantire idonee misure sanitarie per prevenire il contagio da COVID-19, anche nel rispetto del T.U. 81/08 e s.m.i., l'attività di portierato, di sorveglianza e di giardinaggio da parte di dipendenti del condominio viene sospesa fino a cessata emergenza. Il Ministro del Lavoro, di concerto con il Ministro dell'Economia e delle Finanze, entro 30 giorni dall'entrata in vigore della presente legge provvede a disciplinare le modalità di regolamentazione della sospensione del rapporto di lavoro subordinato delle categorie succitate».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
