<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/61.1a/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/61.1a"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/61.1a/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="61.1a"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/61.1a/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/61.1a/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/61.1a/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/61.1a/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/61.1a/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-04-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/61.1a/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-04-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-04-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1766/C/61.1a/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1766" id="ar1" showAs="Ddl 1766"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32680" id="ID0E5" showAs="Gianluigi Paragone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1766</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 61.1a</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paragone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					<an:i>, con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «Art. 61. - 
					<an:i>(Sospensione dei versamenti delle ritenute, dei contributi previdenziali e assistenziali e dei premi per l'assicurazione obbligatoria)</an:i>
					 - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Per i soggetti esercenti attività d'impresa, arte o professione che hanno il domicilio fiscale, la sede legale o la sede operativa nel territorio dello Stato con ricavi o compensi non superiori a 5 milioni di euro nel periodo di imposta precedente a quello in corso alla data di entrata in vigore del presente decreto-legge, sono sospesi i termini dei versamenti tributari, compresi i tributi locali, e dei i termini relativi ai versamenti dei contributi previdenziali e assistenziali e dei premi per l'assicurazione obbligatoria da autoliquidazione che scadono nel periodo compreso tra il 21 febbraio 2020 e il 31 maggio 2020.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 La sospensione dei versamenti di cui al comma 1, si applica, a prescindere dal volume dei ricavi o compensi percepiti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 alle federazioni sportive nazionali, enti di promozione sportiva, associazioni e società sportive, professionistiche e dilettantistiche, nonché soggetti che gestiscono stadi, impianti sportivi, palestre, club e strutture per danza, 
					<an:i>fitness</an:i>
					 e culturismo, centri sportivi, piscine e centri natatori;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ai soggetti che gestiscono teatri, sale da concerto, sale cinematografiche, ivi compresi i servizi di biglietteria e le attività di supporto alle rappresentazioni artistiche, nonché discoteche, sale da ballo, 
					<an:i>night-club</an:i>
					, sale gioco e biliardi;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 ai soggetti che gestiscono ricevitorie del lotto, lotterie, scommesse, ivi compresa la gestione di macchine e apparecchi correlati;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 ai soggetti che organizzano corsi, fiere ed eventi, ivi compresi quelli di carattere artistico, culturale, ludico, sportivo e religioso;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 ai soggetti che gestiscono attività di ristorazione, gelaterie, pasticcerie, bar e pub;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 soggetti che gestiscono musei, biblioteche, archivi, luoghi e monumenti storici, nonché orti botanici, giardini zoologici e riserve naturali;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 ai soggetti che gestiscono asili nido e servizi di assistenza diurna per minori disabili, servizi educativi e scuole per l'infanzia, servizi didattici di primo e secondo grado, corsi di formazione professionale, scuole di vela, di navigazione, di volo, che rilasciano brevetti o patenti commerciali, scuole di guida professionale per autisti;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 ai soggetti che svolgono attività di assistenza sociale non residenziale per anziani e disabili;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 alle aziende termali di cui alla legge 24 ottobre 2000, n. 323, e centri per il benessere fisico;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 ai soggetti che gestiscono parchi divertimento o parchi tematici;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 ai soggetti che gestiscono stazioni di autobus, ferroviarie, metropolitane, marittime o aeroportuali;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 ai soggetti che gestiscono servizi di trasporto merci e trasporto passeggeri terrestre, aereo, marittimo, fluviale, lacuale e lagunare, ivi compresa la gestione di funicolari, funivie, cabinovie, seggiovie e 
					<an:i>ski-lift</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 ai soggetti che gestiscono servizi di noleggio di mezzi di trasporto terrestre, marittimo, fluviale, lacuale e lagunare;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>p)</an:i>
					 ai soggetti che gestiscono servizi di noleggio di attrezzature sportive e ricreative ovvero di strutture e attrezzature per manifestazioni e spettacoli;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>q)</an:i>
					 ai soggetti che svolgono attività di guida e assistenza turistica;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>r)</an:i>
					 agli enti non commerciali, compresi gli enti associativi e le organizzazioni non lucrative di utilità sociale di cui all'articolo 10, del decreto legislativo 4 dicembre 1997, n. 460 iscritte negli appositi registri, alle organizzazioni di volontariato iscritte nei registri regionali e delle province autonome di cui alla legge 11 agosto 1991, n. 266, e alle associazioni di promozione sociale iscritte nei registri nazionale, regionali e delle province autonome di Trento e Bolzano di cui all'articolo 7 della legge 7 dicembre 2000, n. 383, che esercitano, in via esclusiva o principale, una o più attività di interesse generale previste dall'articolo 5, comma 1 del decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>s)</an:i>
					 alle imprese turistico recettive, le agenzie di viaggio e turismo ed i 
					<an:i>tour operator</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>t)</an:i>
					 ai soggetti esercenti attività d'impresa, arte o professione che hanno il domicilio fiscale, la sede legale o la sede operativa nelle province di Bergamo, Cremona, Lodi e Piacenza nonché per quelle che hanno il domicilio fiscale, la sede legale o la sede operativa nei comuni individuati nell'allegato 1 al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri del 1º marzo 2020.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 I versamenti sospesi ai sensi dei commi 2 e 3, sono effettuati, senza applicazione di sanzioni ed interessi, in un'unica soluzione entro il 30 settembre 2020 o mediante rateizzazione fino a un massimo di 10 rate mensili di pari importo a decorrere dal mese di settembre 2020. Non si fa luogo al rimborso di quanto già versato.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 L'articolo 8, comma 1, del decreto-legge 2 marzo 2020, n. 9 è abrogato».
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 62, i commi da 2 a 6, sono abrogati.</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
