<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577-B/A/G7.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577-B/A/G7.1"/>
					<an:FRBRdate date="2015-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577-B/A/G7.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G7.1"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577-B/A/G7.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577-B/A/G7.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577-B/A/G7.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577-B/A/G7.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577-B/A/G7.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577-B/A/G7.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-08-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-08-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1577-B/A/G7.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1577-B" showAs="DDL 1577-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDAZ0IVC" href="http://dati.senato.it/senatore/29149" showAs="ORELLANA"/>
				<an:TLCPerson id="IDAF1IVC" href="http://dati.senato.it/senatore/29083" showAs="DE PIETRO"/>
				<an:TLCPerson id="IDAK1IVC" href="http://dati.senato.it/senatore/29048" showAs="BIGNAMI"/>
				<an:TLCPerson id="IDAD1IVC" href="http://dati.senato.it/senatore/29181" showAs="SIMEONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDAQ1IVC" href="http://dati.senato.it/senatore/29193" showAs="VACCIANO"/>
				<an:TLCPerson id="IDAS1IVC" href="http://dati.senato.it/senatore/29169" showAs="ROMANO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1577-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G7.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAZ0IVC" as="#tipoSenatore">ORELLANA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAF1IVC" as="#tipoSenatore">DE PIETRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAK1IVC" as="#tipoSenatore">BIGNAMI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAD1IVC" as="#tipoSenatore">SIMEONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAQ1IVC" as="#tipoSenatore">VACCIANO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAS1IVC" as="#tipoSenatore">ROMANO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame del disegno di legge 1577-b, recante: «Deleghe al Governo in materia di riorganizzazione delle amministrazioni pubbliche»;</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            la legge 6 novembre 2012, n. 190, recante: «Disposizioni per la prevenzione e la repressione della corruzione e dell'illegalità nella pubblica amministrazione.», all'articolo 1, comma 1, istituisce l'Autorità nazionale anticorruzione (ANAC);</an:p>
				<an:p align="justify">            ai sensi del succitato articolo 1, precipuo compito dell'ANAC è quello di svolgere un'attività di controllo, di prevenzione e di contrasto della corruzione e dell'illegalità nella pubblica amministrazione;</an:p>
				<an:p align="justify">            il decreto legislativo 8 aprile 2013, n. 39 reca disposizioni in materia di inconferibilità e incompatibilità di incarichi presso le pubbliche amministrazioni e presso gli enti privati in controllo pubblico, ai sensi di quanto stabilito dall'articolo 1, commi 49 e 50, della già citata legge 6 novembre 2012, n. 190;</an:p>
				<an:p align="justify">            il compito di vigilare sul rispetto da parte delle amministrazioni pubbliche, degli enti pubblici e degli enti di diritto privato in controllo pubblico, delle disposizioni contenute dal summenzionato decreto legislativo spetta, ai sensi del Capo VII del decreto stesso, all'Autorità nazionale anticorruzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            tuttavia, la disciplina in materia di inconferibilità e incompatibilità degli incarichi amministrativi di cui al decreto legislativo n. 39 del 2013 ha fatto riscontrare numerose criticità in sede di interpretazione e di applicazione, con particolare riferimento alla lacunosa definizione di alcuni imprescindibili concetti, alla presenza di numerose aporie normative, nonché al mancato coordinamento con le disposizioni previgenti;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 7 del provvedimento in esame mira, nell'ottica di una complessiva riforma della pubblica amministrazione, ad una revisione e ad una semplificazione delle disposizioni in materia di prevenzione della corruzione, pubblicità e trasparenza;</an:p>
				<an:p align="justify">            la delega al Governo contenuta nel citato articolo rappresenta una rara opportunità di proporre e attuare una revisione organica della disciplina dettata dalla legge 6 novembre 2012, n. 190, anche al fine di rafforzare e rendere omogenei i poteri di regolazione, vigilanza, ordine e sanzione in capo all'ANAC;</an:p>
				<an:p align="justify">            tramite l'atto di segnalazione n. 4 del 10 giugno 2015, l'Autorità nazionale anticorruzione ha elaborato una serie di proposte di modifica, correzione e integrazione della normativa vigente in materia di inconferibilità e incompatibilità degli incarichi amministrativi;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'integrazione dei criteri di delega, previsti dal citato articolo 7, con le osservazioni elaborate dall'ANAC, contribuirebbe ad un celere quanto concreto adegua mento della normativa nazionale in materia di anticorruzione e trasparenza nella pubblica amministrazione;</an:p>
				<an:p align="justify">            giova ricordare che la revisione organica della disciplina in materia di inconferibilità e incompatibilità dei funzionari pubblici costituisce, per il nostro Paese, un impegno assunto in modo vincolante con l'adesione alle convenzioni penale e civile sulla corruzione del Consiglio d'Europa, ratificate rispettivamente con la legge 28 giugno 2012, n. 110 e con la legge 28 giugno 2012, n. 112;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'adempimento dell'impegno assunto in sede di convenzioni internazionali sarà oggetto, a partire dal 2016, del IV Ciclo di 
					<an:i>peer review</an:i>
					 nell'ambito del Consiglio d'Europa (GRECO), che si occuperà di «Prevenzione della corruzione dei membri del Parlamento, di giudici e pubblici ministeri, con particolare riguardo a: principi etici e regole di condotta, conflitti di interesse e applicazione effettiva delle norme in materia, divieto di limitazioni di alcune attività, dichiarazioni patrimoniali/redditi/ responsabilità/ interessi, sensibilizzazione sul tema», rendendo urgente un adegua mento della disciplina vigente,
				</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo a valutare l'opportunità di recepire le proposte di revisione, correzione ed integrazione della normativa vigente in materia di inconferibilità e incompatibilità degli incarichi amministrativi, nonché in merito ai poteri di vigilanza, ordine e sanzione dell'ANAC, con particolare riferimento alla disciplina introdotta dal decreto legislativo 8 aprile 2013, n. 39, contenute nell'atto di segnalazione n. 4 del 10 giugno 2015 dell'Autorità nazionale anticorruzione.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
