<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/924/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/924"/>
					<an:FRBRdate date="2024-01-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/924/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="924"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/924/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/924/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-01-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/924/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/924/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/924/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-01-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/924/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-01-31"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/924/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>924</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Istituzione della filiera formativa tecnologico-professionale</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 31 gennaio 2024, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa del Governo:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Istituzione della filiera formativa tecnologico-professionale">
			<an:article id="w1aab1b2b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b1b1">
					<an:i>
						(Istituzione della filiera formativa
						<an:eol/>
						tecnologico-professionale)
					</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b2b1">
						<an:p> Nella sezione III del capo III del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, all'articolo 26 è premesso il seguente:</an:p>
						

						<an:p>
							« Art. 25-
							<an:i>bis</an:i>
							. – (
							<an:i>Misure per lo sviluppo della filiera formativa tecnologico-professionale</an:i>
							) – 
							<an:i>1</an:i>
							. Al fine di rispondere alle esigenze educative, culturali e professionali delle giovani generazioni e alle esigenze del settore produttivo nazionale secondo gli obiettivi del Piano nazionale “Industria 4.0”, è istituita, a decorrere dall'anno scolastico e formativo 2024/2025, la filiera formativa tecnologico-professionale, costituita dai percorsi sperimentali del secondo ciclo di istruzione di cui al comma 2 del presente articolo, dai percorsi formativi degli Istituti tecnologici superiori (ITS 
							<an:i>Academy</an:i>
							), di cui alla legge 15 luglio 2022, n. 99, dai percorsi di istruzione e formazione professionale, di cui al capo III del decreto legislativo 17 ottobre 2005, n. 226, e dai percorsi di istruzione e formazione tecnica superiore (IFTS), di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 25 gennaio 2008, pubblicato nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							 n. 86 dell'11 aprile 2008. Le regioni, attraverso gli accordi di cui al comma 3, possono aderire alla filiera formativa tecnologico-professionale di cui al primo periodo, assicurando la programmazione dei percorsi della filiera medesima, e ne definiscono le modalità realizzative, operando nell'ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali previste a legislazione vigente, ferme restando le competenze statali in materia di istruzione di cui all'articolo 117 della Costituzione.
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>2</an:i>
							. Nell'ambito della filiera formativa tecnologico-professionale di cui al comma 1 del presente articolo, sono attivati percorsi quadriennali sperimentali di istruzione secondaria di secondo grado, ai sensi dell'articolo 11 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 8 marzo 1999, n. 275, e nel rispetto delle funzioni delle regioni ai sensi dell'articolo 138 del decreto legislativo 31 marzo 1998, n. 112, in materia di programmazione dell'offerta formativa integrata tra istruzione e formazione professionale, assicurando agli studenti il conseguimento delle competenze di cui al profilo educativo, culturale e professionale dei percorsi di istruzione secondaria di secondo grado, nonché delle conoscenze e delle abilità previste dall'indirizzo di studi di riferimento. Salvo quanto previsto dal comma 5 del presente articolo, restano ferme le disposizioni vigenti in materia di esame di Stato conclusivo del secondo ciclo di istruzione e di rilascio dei titoli di studio finali, di cui al decreto legislativo 13 aprile 2017, n. 62. All'attuazione del presente comma si provvede ad invarianza delle dotazioni organiche del percorso quinquennale e, comunque, in assenza di esuberi di personale.
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>3.</an:i>
							 Ferme restando le funzioni delle regioni in materia di programmazione dell'offerta formativa integrata tra istruzione e formazione professionale, nell'ambito della filiera formativa tecnologico-professionale di cui al comma 1, le regioni e gli uffici scolastici regionali possono stipulare accordi, anche con la partecipazione degli ITS 
							<an:i>Academy</an:i>
							, delle università, delle istituzioni dell'alta formazione artistica, musicale e coreutica e di altri soggetti pubblici e privati, individuati con il decreto di cui al comma 8, per integrare e ampliare l'offerta formativa dei percorsi sperimentali di cui al comma 2 e dei percorsi di istruzione e formazione professionale, di cui al capo III del decreto legislativo 17 ottobre 2005, n. 226, in funzione delle esigenze specifiche dei territori. Gli accordi di cui al primo periodo possono prevedere altresì l'istituzione di reti, denominate “
							<an:i>campus</an:i>
							”, eventualmente afferenti ai poli tecnico-professionali, laddove presenti sul territorio, di cui possono far parte i soggetti che erogano percorsi di istruzione e formazione professionale e percorsi di IFTS, gli ITS 
							<an:i>Academy</an:i>
							, gli istituti che erogano i percorsi sperimentali di cui al comma 2, le altre istituzioni scolastiche secondarie di secondo grado, le università, le istituzioni dell'alta formazione artistica, musicale e coreutica e i predetti altri soggetti pubblici e privati, nonché le modalità di integrazione dell'offerta formativa, condivisa e integrata, erogata dai 
							<an:i>campus</an:i>
							 stessi, anche in raccordo con i 
							<an:i>campus</an:i>
							 multiregionali e multisettoriali, di cui all'articolo 10, comma 2, lettera 
							<an:i>f)</an:i>
							, della legge 15 luglio 2022, n. 99.
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>4</an:i>
							. Le studentesse e gli studenti che hanno conseguito il diploma professionale al termine dei percorsi di istruzione e formazione professionale, di cui all'articolo 17, comma 1, lettera 
							<an:i>b</an:i>
							), del decreto legislativo 17 ottobre 2005, n. 226, possono accedere ai percorsi formativi degli ITS 
							<an:i>Academy</an:i>
							, in deroga a quanto previsto all'articolo 1, comma 2, della legge 15 luglio 2022, n. 99, in caso di:
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>a)</an:i>
							 adesione alla filiera formativa tecnologico-professionale di cui al comma 1 da parte delle istituzioni formative regionali che erogano i predetti percorsi;
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>b)</an:i>
							 validazione dei percorsi di cui al citato articolo 17, comma 1, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, attraverso un sistema di valutazione dell'offerta formativa erogata dagli istituti regionali, basato sugli esiti delle rilevazioni degli apprendimenti predisposte dall'Istituto nazionale per la valutazione del sistema educativo di istruzione e di formazione (INVALSI), istituito con decreto del Ministro dell'istruzione e del merito, di concerto con il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281.
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>5.</an:i>
							 I soggetti che hanno concluso i percorsi quadriennali di cui all'articolo 17, comma 1, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, del decreto legislativo 17 ottobre 2005, n. 226, validati ai sensi del comma 4, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, del presente articolo possono sostenere l'esame di Stato presso l'istituto professionale, statale o paritario, assegnato dall'ufficio scolastico regionale territorialmente competente, in deroga al sostenimento dell'esame preliminare di cui all'articolo 14, comma 2, del decreto legislativo 13 aprile 2017, n. 62, e alla previa frequenza dell'apposito corso annuale di cui all'articolo 15, comma 6, del decreto legislativo 17 ottobre 2005, n. 226.
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>6.</an:i>
							 Ferme restando le competenze delle regioni in materia di istruzione e formazione professionale, le sperimentazioni di cui al comma 2 e gli accordi di cui al comma 3, ove stipulati, prevedono:
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>a)</an:i>
							 l'adeguamento e l'ampliamento dell'offerta formativa, con particolare riferimento alle competenze linguistiche e logico-matematiche e alle discipline di base, ai nuovi percorsi sperimentali, funzionali alle esigenze specifiche dei territori, anche attraverso gli accordi di partenariato di cui al comma 7, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, nei limiti della quota di flessibilità didattica e organizzativa dei soggetti partecipanti alla filiera, e nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente;
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>b)</an:i>
							 la promozione dei passaggi fra percorsi diversi
							<an:i>,</an:i>
							 anche attraverso l'orientamento individualizzato di studentesse e studenti;
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>c)</an:i>
							 la quadriennalità del percorso di istruzione secondaria di secondo grado;
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>d)</an:i>
							 il ricorso alla flessibilità didattica e organizzativa, alla didattica laboratoriale, all'adozione di metodologie innovative e al rafforzamento dell'utilizzo in rete di tutte le risorse professionali, logistiche e strumentali disponibili;
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>e)</an:i>
							 la stipula di contratti di prestazione d'opera per attività di insegnamento e di formazione nonché di addestramento nell'ambito delle attività laboratoriali e dei percorsi per le competenze trasversali e per l'orientamento (PCTO) con soggetti del sistema delle imprese e delle professioni;
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>f)</an:i>
							 la certificazione delle competenze trasversali e tecniche, al fine di orientare gli studenti nei percorsi sperimentali e di favorire il loro inserimento in contesti lavorativi, anche attraverso i servizi di collocamento mirato per studentesse e studenti con disabilità.
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>7.</an:i>
							 Le sperimentazioni di cui al comma 2 e gli accordi di cui al comma 3, ove stipulati, possono, altresì, prevedere:
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>a)</an:i>
							 l'introduzione nelle istituzioni scolastiche dell'apprendimento integrato dei contenuti delle attività formative programmate in lingua straniera veicolare (CLIL-
							<an:i>Content and Language Integrated Learning</an:i>
							) e di compresenze con il conversatore di lingua straniera nell'ambito delle attività di indirizzo, oltre che nell'insegnamento della lingua straniera, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, e ferma restando la possibilità di finanziamenti da parte di soggetti pubblici e privati;
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>b)</an:i>
							 la promozione di accordi di partenariato, volti a definire le modalità di co-progettazione per la realizzazione dell'offerta formativa, di attuazione dei percorsi per le competenze trasversali e per l'orientamento (PCTO) nel rispetto delle norme di sicurezza previste dalla normativa vigente e di stipula dei contratti di apprendistato di cui agli articoli 43 e 45 del decreto legislativo 15 giugno 2015, n. 81;
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>c)</an:i>
							 la valorizzazione delle opere dell'ingegno e dei prodotti oggetto, rispettivamente, di diritto d'autore e di proprietà industriale, realizzati all'interno dei percorsi formativi della filiera formativa tecnologico-professionale nonché il trasferimento tecnologico verso le imprese.
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>8.</an:i>
							 Con decreto del Ministro dell'istruzione e del merito, di concerto con i Ministri dell'economia e delle finanze, del lavoro e delle politiche sociali e dell'università e della ricerca, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono definiti i criteri di stipula degli accordi, le modalità di adesione alle reti di cui al comma 3 del presente articolo e le relative condizioni di avvio, le modalità di integrazione e di ampliamento dell'offerta formativa di cui agli accordi del medesimo comma 3 e le relative attività di monitoraggio e valutazione, l'individuazione del numero massimo di istituzioni scolastiche secondarie di secondo grado, istituzioni che erogano percorsi di istruzione tecnica e professionale e istituzioni formative accreditate dalle regioni a norma del capo III del decreto legislativo 17 ottobre 2005, n. 226, rispetto a quelle attive sul territorio regionale, coinvolte nella sperimentazione di cui al comma 2 ovvero negli accordi di cui al comma 3, nonché, fermo restando quanto previsto dagli articoli 6 e 8 della legge 15 luglio 2022, n. 99, e, con riferimento ai requisiti di accesso ai percorsi universitari, quanto previsto dall'articolo 6 del regolamento di cui al decreto del Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca 22 ottobre 2004, n. 270, i raccordi tra i percorsi della filiera formativa tecnologico-professionale, il sistema universitario e le istituzioni dell'alta formazione artistica, musicale e coreutica.
						</an:p>
						

						<an:p>
							<an:i>9.</an:i>
							 All'attuazione delle disposizioni del presente articolo si provvede nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica ».
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b3b1">
						<an:p>
							 Il decreto di cui all'articolo 25-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 8, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, introdotto dal comma 1 del presente articolo, è adottato entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b4b1">
						<an:p>
							 In sede di prima applicazione, le disposizioni di cui ai commi 4 e 5 dell'articolo 25-
							<an:i>bis</an:i>
							 del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, introdotto dal comma 1 del presente articolo, possono essere applicate ai percorsi quadriennali di cui all'articolo 17, comma 1, lettera 
							<an:i>b</an:i>
							), del decreto legislativo 17 ottobre 2005, n. 226, già attivati nell'ambito del progetto nazionale di sperimentazione relativo all'istituzione della filiera formativa tecnologico-professionale attivato per l'anno scolastico 2024/2025 dal Ministero dell'istruzione e del merito.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b2b1">
					<an:i>(Struttura tecnica per la promozione della filiera formativa tecnologico-professionale)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b2b2a">
						<an:intro id="w1aab1b2b2b2b1">
							<an:p> È istituita, a decorrere dal 1° gennaio 2024, presso il Ministero dell'istruzione e del merito, una struttura tecnica di missione di livello dirigenziale generale, denominata « Struttura tecnica per la promozione della filiera formativa tecnologico-professionale », che svolge le seguenti funzioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b2b1">
								<an:p>
									 promuovere le sinergie tra la filiera formativa tecnologico-professionale, costituita dagli istituti tecnici, dagli istituti professionali e dagli Istituti tecnologici superiori (ITS 
									<an:i>Academy</an:i>
									), e il settore imprenditoriale, industriale e scientifico-tecnologico;
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b3b1">
								<an:p> migliorare e ampliare la progettazione, nel rispetto dell'autonomia scolastica, di percorsi didattici finalizzati alla formazione delle professionalità innovative necessarie allo sviluppo del Paese e connesse alla valorizzazione delle opere dell'ingegno e dei prodotti oggetto, rispettivamente, di diritto d'autore e di proprietà industriale, realizzati all'interno dei percorsi formativi della filiera formativa tecnologico-professionale, e al trasferimento tecnologico verso le imprese, l'orientamento professionale e i percorsi per le competenze trasversali e per l'orientamento (PCTO), nonché agevolare l'accesso al sistema delle imprese;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b2b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b2b4b1">
								<an:p> favorire una progressiva adesione del sistema di istruzione e formazione professionale al sistema nazionale di valutazione coordinato dall'Istituto nazionale per la valutazione del sistema educativo di istruzione e di formazione (INVALSI).</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b3b1">
						<an:p>
							 Alla struttura tecnica di cui al comma 1 è preposto un coordinatore con incarico dirigenziale di livello generale, nominato con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'istruzione e del merito, individuato tra i dirigenti di ruolo del medesimo Ministero o di altre amministrazioni pubbliche ovvero in deroga ai limiti di cui all'articolo 19, comma 6, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, con corrispondente incremento della dotazione organica dirigenziale del suddetto Ministero. Alla predetta struttura è assegnato un contingente costituito da personale in servizio presso il Ministero dell'istruzione e del merito, nonché da un massimo di otto esperti, incaricati ai sensi dell'articolo 7, comma 6, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, cui spettano compensi omnicomprensivi lordi annui nell'ambito di un importo complessivo non superiore a euro 400.000 e per un importo 
							<an:i>pro capite</an:i>
							 annuo lordo non superiore a 50.000 euro.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b4b1">
						<an:p> Per l'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo è autorizzata la spesa di 735.972 euro per l'anno 2024 e 679.607 euro annui a decorrere dall'anno 2025. Ai relativi oneri si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2024-2026, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2024, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero dell'istruzione e del merito.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b3b1">
					<an:i>(Comitato di monitoraggio nazionale per la filiera formativa tecnologico-professionale)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b2b1">
						<an:p> Con decreto del Ministro dell'istruzione e del merito, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, è istituito, presso la Struttura tecnica di cui all'articolo 2, il Comitato di monitoraggio nazionale per la filiera formativa tecnologico-professionale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b3b1">
						<an:p> Il Comitato di cui al comma 1, presieduto dal coordinatore della Struttura tecnica di cui all'articolo 2, comma 2, è composto da rappresentanti del Ministero dell'istruzione e del merito, delle regioni, delle organizzazioni datoriali e sindacali maggiormente rappresentative, dell'INVALSI e dell'Istituto nazionale di documentazione, innovazione e ricerca educativa (INDIRE).</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b4b1">
						<an:p>
							 Il Comitato di cui al comma 1, sulla base degli esiti del monitoraggio, può proporre l'aggiornamento dei profili di uscita e dei risultati di apprendimento dei percorsi sperimentali della filiera formativa tecnologico-professionale di cui all'articolo 25-
							<an:i>bis</an:i>
							 del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, introdotto dall'articolo 1 della presente legge, anche in relazione ai mutamenti del sistema delle imprese e in funzione delle esigenze specifiche dei territori.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b5b1">
						<an:p> All'attuazione delle disposizioni del presente articolo si provvede nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. La partecipazione ai lavori del Comitato di cui al comma 1 non dà diritto ad alcun compenso, indennità, gettone di presenza, rimborso di spese o altro emolumento comunque denominato.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b4b1">
					(
					<an:i>Ulteriori misure per la promozione della filiera formativa tecnologico-professionale</an:i>
					)
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b2b1">
						<an:p>
							 Al fine di promuovere l'istituzione dei 
							<an:i>campus</an:i>
							 di cui all'articolo 25
							<an:i>-bis</an:i>
							, comma 3, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, introdotto dall'articolo 1 della presente legge, attraverso l'integrazione, anche infrastrutturale, dei soggetti che vi aderiscono, è istituito, nello stato di previsione del Ministero dell'istruzione e del merito, il « Fondo per la promozione dei 
							<an:i>campus </an:i>
							della filiera formativa tecnologico-professionale » per la progettazione di fattibilità tecnico-economica volta alla realizzazione degli interventi infrastrutturali, con una dotazione di 10 milioni di euro per l'anno 2024 e 5 milioni di euro per ciascuno degli anni 2025 e 2026.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b3b1">
						<an:p> Con decreto del Ministro dell'istruzione e del merito, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentito il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, previo parere della Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono stabiliti i criteri di valutazione delle proposte progettuali di cui al comma 1 del presente articolo, ai fini del successivo riparto.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b4b1">
						<an:p> All'onere derivante dall'attuazione delle disposizioni di cui al comma 1, pari a 10 milioni di euro per l'anno 2024 e a 5 milioni di euro per ciascuno degli anni 2025 e 2026, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di conto capitale iscritto, ai fini del bilancio triennale 2024-2026, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2024, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero dell'istruzione e del merito.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
			

		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
