<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/A/29.14/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/A/29.14"/>
					<an:FRBRdate date="2022-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/A/29.14/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="29.14"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/A/29.14/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/A/29.14/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/A/29.14/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/A/29.14/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/A/29.14/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/A/29.14/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-02-25"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-02-25" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2505/A/29.14/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2505" showAs="Ddl 2505"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32624" showAs="Meinhard Durnwalder"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32718" showAs="Dieter Steger"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/29115" showAs="Albert Laniece"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2505</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 29.14</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Durnwalder</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Steger</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Laniece</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            a) 
					<an:i>al comma 1:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					                
					<an:i>1) all'alinea, dopo le parole:</an:i>
					 «procedure di affidamento dei contratti pubblici» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «di durata superiore a sei mesi»
					<an:i>;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					                
					<an:i>2) sopprimere la lettera</an:i>
					 b)
					<an:i>;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            b) 
					<an:i>dopo il comma 1, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «1-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'articolo 106, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, quarto periodo, del decreto legislativo n. 50 del 2016, è sostituito dal seguente: ''Per i contratti di lavori, le variazioni di prezzo in aumento o in diminuzione sono valutate in base agli indici dei prezzi alla produzione nelle costruzioni rilevati dall'ISTAT, ed applicate al prezzo originario, con esclusione del 10 per cento di quest'ultimo'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per i contratti di lavori in corso di esecuzione, le variazioni di prezzo dei singoli materiali da costruzione, in aumento o in diminuzione, sono compensate dalla stazione appaltante soltanto se tali variazioni risultano superiori al cinque per cento rispetto al prezzo, rilevato nel semestre di presentazione dell'offerta, tenendo conto di quanto previsto dal decreto del Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili di cui al comma 2, secondo periodo. In tal caso si procede a compensazione, in aumento o in diminuzione, per la percentuale eccedente il cinque per cento, nel limite delle risorse di cui al comma 7»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        c) 
					<an:i>al comma 2:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					                
					<an:i>1) sostituire il primo periodo con il seguente:</an:i>
					 «L'Istituto nazionale di statistica, entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto, sentito il Ministero delle infrastrutture e della mobilità sostenibili, nonché le associazioni del settore delle costruzioni più rappresentative sul piano nazionale, aggiorna la lista dei materiali e definisce la metodologia di rilevazione delle variazioni dei prezzi dei materiali di costruzione di cui alla al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, anche per le finalità di cui al comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, nonché di cui all'articolo 133, comma 6, del decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					                
					<an:i>2) dopo il secondo periodo, inserire il seguente:</an:i>
					 «L'Istat procede all'elaborazione dei dati di cui al precedente periodo sentite le associazioni del settore delle costruzioni più rappresentative sul piano nazionale. Per l'anno 2022, il decreto di cui al secondo periodo è adottato entro il 30 settembre del medesimo anno.»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            d) 
					<an:i>sostituire il comma 3, con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «3. La compensazione di cui al comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, è determinata applicando la percentuale di variazione che eccede il cinque per cento al prezzo dei singoli materiali da costruzione impiegati nelle lavorazioni eseguite e contabilizzate nel semestre precedente al decreto di cui al comma 2, secondo periodo, e nelle quantità accertate dal direttore dei lavori, ovvero annotate sotto la responsabilità del direttore dei lavori nel libretto delle misure»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            e) 
					<an:i>sostituire il comma 4, con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «4. A pena di decadenza, l'appaltatore presenta alla stazione appaltante l'istanza di compensazione, ai sensi del comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					 entro sessanta giorni dalla data di pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 della Repubblica italiana del decreto di cui al comma 2, secondo periodo. I giustificativi da allegare alle istanze di compensazione di cui al presente comma, anche ai fini dell'accesso al Fondo di cui al comma 8, consistono unicamente nelle analisi sull'incidenza dei materiali presenti all'interno di lavorazioni complesse, da richiedere agli appaltatori ove la stazione appaltante non ne disponga»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            f) 
					<an:i>al comma 5, sostituire le parole:</an:i>
					 «nell'anno solare» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «nel semestre»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            g) 
					<an:i>al comma 7, sostituire le parole:</an:i>
					 «Per le finalità di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					,» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «Per le finalità di cui al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, nonché di cui al comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            h) 
					<an:i>al comma 8, sostituire le parole da:</an:i>
					 «e limitatamente alle opere pubbliche finanziate» 
					<an:i>fino a:</an:i>
					 «di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 1,» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «alla copertura degli oneri derivanti dal riconoscimento delle somme di cui ai commi 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 1-
					<an:i>ter</an:i>
					,»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            i) 
					<an:i>al comma 10, sostituire le parole da:</an:i>
					 «alle compensazioni»
					<an:i>, fino a:</an:i>
					 «al comma 8»
					<an:i>, con le seguenti:</an:i>
					 «al riconoscimento delle somme di cui ai commi 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, e 1-
					<an:i>ter</an:i>
					,»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            l) 
					<an:i>sostituire il comma 11, con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        «11. Nelle more della determinazione dei prezzari regionali secondo le linee guida di cui al comma 12, ed entro 30 giorni dall'entrata in vigore della presente disposizione, le stazioni appaltanti, per i contratti relativi a lavori, ai fini della determinazione del costo dei prodotti, delle attrezzature e delle lavorazioni ai sensi dell'articolo 23, comma 16, del decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, incrementano ovvero riducono le risultanze dei prezzari regionali di cui al comma 7 del medesimo articolo 23, in ragione dei prezzi correnti di mercato, quali desumibili da listini di carattere nazionale e internazionale»;</an:p>
				

				<an:p>
					            m) 
					<an:i>dopo il comma 11, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «11-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per gli accordi quadro di lavori già aggiudicati o contrattualizzati alla data di entrata in vigore della presente disposizione, le stazioni appaltanti redigono o aggiornano i progetti alla base dei contratti attuativi da stipulare entro il 31 dicembre 2023 applicando, a pena di nullità, il prezzario di cui al comma 11, dandone specifica indicazione nei contratti stessi, fermo restando il ribasso formulato dall'impresa in sede di offerta»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            n) 
					<an:i>al comma 12, dopo le parole:</an:i>
					 «decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281,» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «nonché sentite le associazioni del settore delle costruzioni più rappresentative sul piano nazionale,».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
