<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/G101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/G101"/>
					<an:FRBRdate date="2003-04-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/G101/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G101"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/G101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/G101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-04-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/G101/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/G101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/G101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-04-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/G101/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2003-04-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2003-04-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/G101/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/2131" showAs="DDL 2131"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="EY" href="http://dati.senato.it/" showAs="LE COMMISSIONI RIUNITE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2131</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">LE COMMISSIONI RIUNITE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame dell'articolo 1 del disegno di legge n. 2131 di conversione del decreto-legge 21 marzo 2003, n. 45, recante disposizioni urgenti relative all'UNIRE ed alle scommesse ippiche,</an:p>
				<an:p align="justify">impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a modificare la disciplina vigente relativa al riordino dell'Unione nazionale per l'incremento delle razze equine di cui al decreto legislativo 29 ottobre 1999, n. 449, al fine di prevedere che il Consiglio di amministrazione eserciti tutte le competenze per l'amministrazione dell'UNIRE; che esso sia composto dal presidente e da sei membri nominati con decreto del Ministro, di cui due designati dalla Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e Bolzano e che in caso di assenza o impedimento del presidente, le relative funzioni siano esercitate dal consigliere più anziano; che infine il Consiglio possa delegare ad uno o più componenti funzioni specifiche;</an:p>
				<an:p align="justify">            impegna ancora il Governo a modificare la predetta disciplina vigente affinché lo Statuto dell'UNIRE preveda, tra l'altro, la costituzione di tre consulte tecniche rispettivamente competenti per il settore del trotto, del galoppo e del cavallo da sella. Tutti gli atti dell'Ente, in materia di programmi e piani allevatori, programmazione tecnica delle corse e delle manifestazioni, di calendario delle corse e delle manifestazioni nonché di normativa e organizzazione disciplinare devono essere preceduti dal parere delle consulte competenti. Il Consiglio di amministrazione e il segretario generale, per le rispettive competenze, possono richiedere il parere delle consulte anche riguardo l'adozione di provvedimenti relativi a materie diverse da quelle indicate;</an:p>
				<an:p align="justify">            impegna ancora il Governo a prevedere, in particolare, che le consulte tecniche siano costituite:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 per il trotto, da un rappresentante degli allevatori di cavalli trottatori, da un rappresentante dei proprietari di cavalli trottatori titolari di colori e da un rappresentante delle categorie professionali dei guidatori e degli allenatori titolare di autorizzazione rilasciata dall'UNIRE;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 per il galoppo, da un rappresentante degli allevatori di cavalli purosangue inglese, da un proprietario di cavalli purosangue inglese titolare di colori e da un rappresentante delle categorie professionali dei fantini e degli allenatori titolare di autorizzazione rilasciata dall'UNIRE;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 per il cavallo da sella, da tre rappresentanti degli allevatori di cavalli da sella;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            che i membri delle consulte tecniche durino in carica tre anni e possano essere rieletti anche per più mandati;</an:p>
				<an:p align="justify">            che il regolamento recante le disposizioni per l'elezione dei componenti delle consulte tecniche e per il loro funzionamento sia deliberato dal consiglio di amministrazione dell'UNIRE entro centoventi giorni dall'entrata in vigore della presente legge, sia approvato con decreto del Ministro delle politiche agricole e forestali, e si uniformi ai seguenti princìpi:</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>a)</an:i>
					 elezione diretta, organizzata e vigilata dall'UNIRE, dei componenti le consulte da parte dei membri delle categorie rappresentate;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>b)</an:i>
					 il diritto di elettorato attivo e passivo è attribuito ai titolari di autorizzazioni e licenze rilasciate dall'UNIRE ed è esercitabile solo in un categoria ancorché l'elettore sia iscritto in diversi albi o sia titolare di più autorizzazioni. Per gli allevatori il diritto di elettorato attivo e passivo è attribuito a coloro che risultano allevatori di un soggetto, iscritto in un libro genealogico tenuto dall'UNIRE, nell'anno solare precedente a quello in cui si svolgono le elezioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>d)</an:i>
					 i pareri resi dalle consulte in materia di programmazione tecnica delle corse e delle manifestazioni e di piani e programmi allevatori, sono vincolanti per l'Ente, salva contraria deliberazione, specificamente motivata, del consiglio di amministrazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>e)</an:i>
					 previsione di un termine entro il quale il parere richiesto deve essere reso e presunzione di parere favorevole in conseguenza dell'inutile decorso del termine, avuto anche riguardo alla necessaria speditezza dell'azione amministrativa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>f)</an:i>
					 previsione di un ufficio di supporto alle consulte nell'organico dell'Ente;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>g)</an:i>
					 riconoscimento ai membri delle consulte di un gettone di presenza e del rimborso spese sostenute in ragione dell'incarico, in misura non superiore a quelli previsti per i membri del consiglio di amministrazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            e che, infine, gli oneri per il funzionamento delle consulte tecniche siano a carico del bilancio dell'UNIRE.</an:p>
				<an:p align="justify">________________</an:p>
				<an:p align="justify">(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
