<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/31.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/31.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2020-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/31.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="31.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/31.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/31.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/31.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/31.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/31.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/31.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-11-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-11-26" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/31.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1994" id="ar1" showAs="Ddl 1994"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32605" id="ID0E5" showAs="Donatella Conzatti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1994</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 31.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Conzatti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>è inserito il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 31
					<an:i>-</an:i>
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 28 giugno 2005, n. 139)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Il comma 9 dell'articolo 9 del decreto legislativo 28 giugno 2005, n. 139, il è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        ''I membri di ciascun consiglio dell'Ordine possono essere eletti per un numero di mandati consecutivi non superiore a due. Si intende per mandato l'incarico ricoperto per l'intera durata, salvo i casi previsti dagli articoli 14, 16, comma 3 e 52, comma 1, lett. 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					, nonché le ipotesi di dimissioni volontarie. Sono computati, a questo fine, anche i mandati ricoperti in sedi diverse in cui i membri sono stati eletti e i mandati espletati in ordini territoriali soppressi.''.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. Dopo l'articolo 20 del decreto legislativo 28 giugno 2005, n. 139, è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p align="center">
					''Art. 20
					<an:i>-bis.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Istituzione commissione elettorale)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Alla scadenza del termine per la presentazione delle candidature di cm all'articolo 21, comma 5, secondo periodo, il presidente dell'Assemblea costituisce 1 commissione elettorale, della quale fanno parte, oltre al presidente stesso e al segretario, sei o più iscritti con anzianità di iscrizione all'albo non inferiore a cinque anni e che non sono candidati. Vengono altresì nominati almeno tre membri supplenti. Il presidente e il segretario non possono far parte della commissione elettorale nel caso in cui risultino candidati.</an:p>
				

				<an:p>
					        2. Quando il Consiglio dell'Ordine delibera di dar corso alle operazioni di voto elettronico di cui all'articolo 21, comma 10
					<an:i>-bis</an:i>
					, provvede a designare il responsabile informatico che interviene e presenzia alle operazioni di voto.
				</an:p>
				

				<an:p>        3. La designazione dei componenti della commissione elettorale deve essere effettuata, mediante sorteggio tra gli iscritti che abbiano manifestato la propria disponibilità, dal Consiglio nella prima riunione utile dopo la scadenza del termine per la presentazione delle candidature, ricorrendo a membri non componenti del Consiglio in misura non inferiore alla metà. Nel caso di cui al comma 1, terzo periodo, il Consiglio provvede alla designazione del presidente e del segretario della commissione. In assenza di manifestazione di disponibilità da parte degli iscritti entro il termine di cui al primo periodo, la designazione dei componenti della commissione elettorale viene effettuata dal Consiglio senza ricorrere al sorteggio, ma nel rispetto di tutte le altre formalità prescritte.</an:p>
				

				<an:p>        4. Nella commissione elettorale, salvo il caso di cui al comma 3, secondo periodo, le funzioni di presidente e segretario sono svolte rispettivamente dal presidente e dal segretario del Consiglio. Il presidente ed il segretario della commissione possono delegare le loro funzioni a componenti della commissione stessa.</an:p>
				

				<an:p>        5. La commissione elettorale procede alla verifica delle candidature nonché del rispetto dell'equilibrio tra i generi, ed anche delle disposizioni di cui agli articoli 9, commi 1 e 9, e 21, commi 5, 6 e 7 della presente legge e sovraintende a tutte le operazioni elettorali, nonché alle ulteriori attività connesse sino alla proclamazione degli eletti.</an:p>
				

				<an:p>        6. Terminate le operazioni di verifica delle candidature, il presidente della commissione o altro componente da lui delegato numera le candidature secondo l'ordine di presentazione.</an:p>
				

				<an:p>        7. La commissione è coadiuvata, per la sola fase dello scrutinio delle schede elettorali, da due scrutatori scelti dal Presidente, prima della conclusione delle votazioni, fra gli elettori presenti e che non risultino candidati''.</an:p>
				

				<an:p>        3. All'articolo 21 del decreto legislativo 28 giugno 2005, n. 139 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo il comma 10 è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        ''10
					<an:i>-bis.</an:i>
					 I Consigli dell'Ordine possono altresì, con propria delibera, disporre che le votazioni avvengano attraverso espressione di un voto telematico, le cui caratteristiche ed esigenze di tutela saranno oggetto del regolamento elettorale di cui all'articolo 29, comma 1, lett. 
					<an:i>p)</an:i>
					.''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 13 dopo le parole: ''il presidente'' sono inserite le seguenti: ''della commissione elettorale di cui all'articolo 20
					<an:i>-bis.</an:i>
					'' e dopo le parole: ''fra gli elettori presenti'' sono inserite le seguenti: ''secondo quanto previsto dall'articolo 20
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 7''.
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 15 dopo le parole: ''il presidente'' sono inserite le seguenti: ''della commissione elettorale di cui all'articolo 20
					<an:i>-bis</an:i>
					''.
				</an:p>
				

				<an:p>        4. All'articolo 24, comma 1, del decreto legislativo 28 giugno 2005, n. 139, l'ultimo periodo è sostituito dal seguente: ''I revisori possono essere eletti per un numero di mandati consecutivi non superiore a due''.</an:p>
				

				<an:p>
					        5. All'articolo 25 del decreto legislativo28 giugno 2005, n. 139, al comma 13 è inserito, in fine, il seguente periodo: ''Si intende per mandato, l'incarico ricoperto per l'intera durata, salvi i casi previsti dagli articoli 14, 16, comma 3, e 53, comma 1, lett. 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					, nonché le ipotesi di dimissioni volontarie.''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
