<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G10.102/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G10.102"/>
					<an:FRBRdate date="2020-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G10.102/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G10.102"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G10.102/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G10.102/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G10.102/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G10.102/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G10.102/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-11-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G10.102/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-11-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-11-26" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G10.102/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1994" id="ar1" showAs="Ddl 1994"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32609" id="ID0E5" showAs="Mattia Crucioli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32630" id="ID0EIB" showAs="Emiliano Fenu"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1994</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G10.102</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Crucioli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EIB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fenu</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge recante «Conversione in legge del decreto-legge 28 ottobre 2020, n. 137, recante ulteriori misure urgenti in materia di tutela della salute, sostegno ai lavoratori e alle imprese, giustizia e sicurezza, connesse all'emergenza epidemiologica da COVID-19» (A.S. 1994),</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>            il provvedimento in esame interviene con uno stanziamento di 5,4 miliardi di euro in termini d'indebitamento netto e di 6,2 miliardi in termini di saldo da finanziare, da destinare al ristoro di tutte quelle attività economiche che siano state direttamente o indirettamente interessate dalle restrizioni adottate con il Decreto del presidente del consiglio dei ministri del 24 ottobre 2020, nonché al sostegno dei lavoratori in esse impiegati;</an:p>
				

				<an:p>        considerato che:</an:p>
				

				<an:p>            l'articolo 13 del decreto-legge 8 aprile 2020, n. 23, convertito, con modificazioni, con legge 17 luglio 2020, n. 77, prevede, fino al 31 dicembre 2020, in deroga alla disciplina ordinaria, un potenziamento e un'estensione dell'intervento del Fondo di Garanzia per le piccole e medie imprese di cui all'articolo 2, comma 100, lettera a), della legge 23 dicembre 1996, n. 662. L'articolo, abrogando l'articolo 49 del decreto-legge 17 marzo 2020, n. 18, cosiddetto decreto «Cura Italia», ne ha infatti ripreso ed integrato i contenuti, semplificando le relative procedure di accesso, incrementando le coperture della garanzia ed ampliando la platea dei beneficiari;</an:p>
				

				<an:p>            secondo i dati resi noti dal Ministero dell'economia e delle finanze con un comunicato dell'11 novembre 2020, le richieste di garanzia relative ai finanziamenti bancari per lemicro, piccole e medie imprese presentati al Fondo di Garanzia per le PMI ai sensi del predetto articolo 13 del «decreto liquidità» hanno superato i 101 miliardi di euro;</an:p>
				

				<an:p>            il Ministero dello Sviluppo Economico e il Mediocredito Centrale hanno segnalato che ammontano complessivamente a 1.256.199 le richieste di garanzie pervenute al Fondo di Garanzia per le PMI, ai sensi del predetto articolo 13 del «decreto liquidità», nel periodo compreso fra il 17 marzo e il 10 novembre 2020 relative ai finanziamenti in favore d'imprese, artigiani, autonomi e professionisti, per un importo complessivo di oltre 101,8 miliardi di euro. In particolare, le domande relative alle misure introdotte con i decreti «Cura Italia» e «Liquidità» sono state finora 1.250,442, pari ad un importo di circa 101,2 miliardi di euro, essendo oltre 976.522 di tali domande riferite a finanziamenti fino a 30.000 euro, con percentuale di copertura al 100 per cento, per un importo finanziato di circa 19,1 miliardi di euro, erogabili senza attendere l'esito definitivo dell'istruttoria da parte del Gestore;</an:p>
				

				<an:p>            secondo i dati del Ministero dello Sviluppo Economico e del Mediocredito Centrale, alla data dell'n novembre sono state accolte circa 1.245.023 richieste di garanzie pervenute al Fondo di Garanzia per le PMI, di cui 1.239,439 ai sensi delle previsioni di cui all'articolo 13 del decreto Liquidità;</an:p>
				

				<an:p>        tenuto altresì conto che:</an:p>
				

				<an:p>            l'articolo 13 del «decreto liquidità» introduce anche a beneficio dei soggetti beneficiari dei finanziamenti d'importo superiore a 25.000 euro la possibilità di ottenere un periodo di preammortamento fino a 24 mesi;</an:p>
				

				<an:p>            il preammortamento, che può essere facoltativamente previsto nel quadro di un piano di ammortamento di un finanziamento, è il periodo iniziale che intercorre fra la data della stipula del contratto di finanziamento e quello di restituzione delle quote capitale. Nel corso di tale periodo, viene corrisposta dal debitore una quota degli interessi e tali corresponsioni non intaccano il capitale, restando il debito residuo pari all'importo finanziato,</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>            a valutare l'opportunità di adottare idonee iniziative volte a garantire la sospensione, dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del decreto in esame e fino al 31 dicembre 2020, della decorrenza dei piani di preammortamento fino a ventiquattro mesi per i finanziamenti di importo superiore a 25.000 euro garantiti, ai sensi dell'articolo 13 del «decreto Liquidità», dal Fondo di garanzia per le Pmi, al fine di evitare che, in questa delicata fase della crisi pandemica che rischia di avere anche un impatto estremamente negativo sul già provato tessuto economico del Paese, le micro, piccole e medie imprese beneficiarie debbano far fronte al pagamento di quote d'interessi sui finanziamenti garantiti;</an:p>
				

				<an:p>            a valutare 1 'opportunità di adottare iniziative dirette ad assicurare la proroga fino alla cessazione dello stato di emergenza della durata delle disposizioni di cui all'articolo 13 del «decreto Liquidità» in materia di potenziamento ed estensione dell'operatività del Fondo di Garanzia per le PML.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
