<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G18.101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G18.101"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G18.101/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G18.101"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G18.101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G18.101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G18.101/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G18.101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G18.101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G18.101/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-12-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-12-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1994/A/G18.101/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/1994" showAs="DDL 1994"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDNSR1AAT420F0JKTXHVJDFYGSNIRKQTPZ5H0TKNKZQPPISHXK3FTJ" href="http://dati.senato.it/22712" showAs="BINETTI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1994</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G18.101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDNSR1AAT420F0JKTXHVJDFYGSNIRKQTPZ5H0TKNKZQPPISHXK3FTJ" as="#tipoSenatore">BINETTI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di discussione del disegno di legge recante «Conversione in legge del decreto-legge 28 ottobre 2020, n. 137, recante ulteriori misure urgenti in materia di tutela della salute, sostegno ai lavoratori e alle imprese, giustizia e sicurezza, connesse all'emergenza epidemiologica da COVID-19»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 18 del decreto-legge in esame sottolinea in modo evidente la necessità di valorizzare il contributo dei medici di medicina generale, per offrire un servizio di prossimità più efficace e tutto sommato anche più economico Ma proprio per questo il ruolo dei Sindaci appare sempre più centrale per la promozione e la tutela della salute, soprattutto se riesce ad essere affiancato da un partenariato pubblico privati in grado di investire sul binomio cure-servizi per i cittadini;</an:p>
				<an:p>            si tratta di una funzione ben nota ai sindaci, prima autorità sanitaria, che tuttavia oggi debbono misurarsi con una riduzione sostanziale delle risorse disponibili per cui sono sempre più consapevoli e determinanti nel coordinare le potenzialità dei nostri territori. Alcuni processi virtuosi per migliorare l'accesso alla salute dei cittadini già erano stati messi in campo durante la prima ondata pandemica, ma oggi la sfida è cresciuta in modo esponenziale con l'aumento delle richieste di aiuto da parte dei cittadini, anche per l'impoverimento progressivo, che riguarda tutti;</an:p>
				<an:p>
					            il sistema ospedaliero ha fronteggiato, e si trova di nuovo a farlo, una pressione senza precedenti; per alleggerire questo carico, occorre implementare soluzioni a supporto del sistema, garantendo un equo accesso alle cure e ai trattamenti a tutti i pazienti. È diventato urgente organizzare servizi di prossimità in modo strutturale, attraverso le farmacie, come la consegna dei farmaci, la telemedicina o la cura per determinate aree terapeutiche. Occorre puntare sul binomio «cura e servizi di prossimità» per rendere la salute sempre più accessibile ai cittadini, portando i territori e i Comuni al centro dell'ecosistema sanitario. Sinergia tra 
					<an:i>governance</an:i>
					 del territorio e 
					<an:i>governance</an:i>
					 sanitaria in piena collaborazione anche con tutti gli 
					<an:i>stakeolders</an:i>
					 per la disseminazione di 
					<an:i>best practice</an:i>
					 e nuovi modelli organizzativi;
				</an:p>
				<an:p>            occorre migliorare l'assistenza a casa attraverso la sinergia tra medici di medicina generale e servizi territoriali programmati dagli Enti locali, dando tranquillità psicologica alle tante persone che stanno vivendo a casa loro la influenza da Covid. I dati, tra l'altro, ci indicano che il 70% delle persone che giungono nei Pronto soccorso ritornano poi a casa, con la prescrizione di cure o, in caso di asintomaticità, con l'obbligo di rimanervi. Queste persone non vanno lasciate sole, ma richiedono servizi di assistenza appropriata;</an:p>
				<an:p>            le sfide emergenti per la salute pubblica e i progressi scientifici hanno fatto emergere l'esigenza di affrontare le problematiche sanitarie attraverso un approccio che guardi allo stato di salute in termini di comunità. Nonostante gli importanti risultati raggiunti nella prevenzione, le malattie infettive costituiscono una delle principali cause di malattia, disabilità e morte appresentando ancora un problema di salute pubblica non solo individuale;</an:p>
				<an:p>
					            solo il dialogo tra aziende e territorio porta alla condivisione della programmazione e può promuovere l'attuazione di politiche di 
					<an:i>welfare</an:i>
					 che individuino nella partecipazione il perno intorno a cui costruire un sistema di 
					<an:i>welfare</an:i>
					 locale. In un contesto di crisi economica e sanitaria-come quella che stiamo vivendo appare prioritario garantire equità, continuità ed omogeneità di accesso alle prestazioni sanitarie e servizi di qualità per tutti i cittadini, Oggi il «sistema salute» ruota intorno al valore della comunità. Questo vuol dire partecipazione, condivisione degli obiettivi, risposta ai bisogni della popolazione in senso esteso, essendo ormai comprovata l'interazione tra stato di salute, livello economico e culturale, livello di povertà e di deprivazione. In questo contesto la sinergia tra 
					<an:i>governance</an:i>
					 delle aziende sanitarie e rappresentanza degli enti locali appare strategica per la promozione di corretti stili di vita,
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a valutare l'opportunità di potenziare la sinergia tra pubblico e privato convenzionato, tra enti locali e aziende sanitarie, valorizzando ad esempio il servizio offerto dalle farmacie messe in rete per la consegna a domicilio dei farmaci, compresa la consegna di saturimetri e di ossigenoterapia.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
