<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2387/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2387"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2387/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.2387"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2387/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2387/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2387/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2387/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2387/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2387/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-12-17" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-12-17" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2387/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" id="ar1" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32585" id="IDHV0PATEKSOBFFDL2OCZ2JE5PIK1KR1COQ20UNEVYPGB5XKMZORJ" showAs="BERARDI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.2387</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDHV0PATEKSOBFFDL2OCZ2JE5PIK1KR1COQ20UNEVYPGB5XKMZORJ">BERARDI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 459 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «459. Al fine di razionalizzare la spesa per il reclutamento del personale docente delle scuole secondarie di primo e di secondo grado e di conseguire i risparmi di cui al comma 3 del presente articolo, al decreto legislativo 13 aprile 2017, n. 59, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 le parole: ''percorso FIT'', ovunque ricorrono, sono sostituite dalle seguenti: ''concorso riservato per titoli e servizi'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 1, comma 2, le parole: ''percorso formativo triennale'' sono sostituite dalle seguenti: ''concorso riservato per titoli e servizi'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 2:
				</an:p>
				<an:p>
					                1) al comma 1, la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''
					<an:i>b)</an:i>
					 un concorso riservato senza sbarramento per titoli e servizi'';
				</an:p>
				<an:p>
					            2) al comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, le parole: ''previo superamento delle valutazioni intermedie e finali del percorso formativo di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					'' sono sostituite dalle seguenti: ''previa positiva valutazione del concorso riservato per titoli e servizi'';
				</an:p>
				<an:p>                3) il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>            ''2. Il concorso riservato senza sbarramento per titoli e servizi è disciplinato ai sensi del Capo III'';</an:p>
				<an:p>                4) i commi 3 e 5 sono abrogati;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 3:
				</an:p>
				<an:p>                1) al comma 1, le parole: ''all'accesso al percorso FIT su'' sono sostituite dalla seguente: ''ai '';</an:p>
				<an:p>                2) al comma 2, le parole: ''nel terzo e quarto'', sono sostituite dalle seguenti: ''al termine dell'espletamento della procedura concorsuale e vista la necessità di personale docente, per evitare cattedre scoperte a fronte dei pensionamenti e dell'esaurimento delle graduatone, m un tempo considerato breve'';</an:p>
				<an:p>                3) al comma 3, le parole: ''ammessi al percorso FIT'' sono sostituite dalle seguenti, ''immessi in ruolo'', le parole: ''nel terzo e nel quarto'', sono sostituite dalle seguenti: ''al termine dell'espletamento della procedura concorsuale'' ed è aggiunto, in fine, il seguente periodo: ''Rimane fermo il diritto dei vincitori all'immissione in ruolo, ove occorra anche negli anni successivi'';</an:p>
				<an:p>
					                4) al comma 4, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, le parole: ''anche raggruppate in ambiti disciplinari'', sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>                5) al comma 5, le parole: ''per le tipologie di posto messe a concorso nella stessa'', sono sostituite dalle seguenti: ''per tutte le classi di concorso in cui il candidato risulti in possesso dei titoli per la scuola secondaria di primo e di secondo grado, nonché per il sostegno'';</an:p>
				<an:p>                6) il comma 6 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					            ''6. Con decreto del Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca sono individuati i criteri di composizione delle commissioni giudicatrici e i requisiti che devono essere posseduti dai relativi componenti; i programmi, le prove concorsuali, i punteggi ad esse attribuiti e i relativi criteri di valutazione; la tabella dei titoli accademici, scientifici e professionali valutabili, comunque m misura non superiore al 20 per cento del punteggio complessivo, tra i quali sono particolarmente valorizzati il titolo di dottore di ricerca, il possesso di titoli accademici nell'ambito della pedagogia speciale e didattica dell'inclusione; 
					<an:i>master</an:i>
					 specifici per la didattica, abilitazioni professionali, percorsi di perfezionamento all'insegnamento, certificazioni linguistiche ed informatiche, anni di servizio con medesima modalità di valutazione nelle istituzioni scolastiche che rientrano nel sistema scolastico nazionale, declinate in scuole statali, Centri di formazione professionale con pubblici finanziamenti regionali e comunitari, scuole paritarie riconosciute dallo Stato; le modalità di gestione delle procedure concorsuali sono a cura degli uffici scolastici regionali. Con il medesimo decreto e costituita una commissione nazionale di esperti per la definizione delle tracce delle prove d esame e delle relative griglie di valutazione, sulla base delle precedenti indicazioni»,
				</an:p>
				<an:p>                7) i commi 7 e 8 sono abrogati;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 4:
				</an:p>
				<an:p>                1) al comma 2 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: '', fermo restando quanto previsto dall'articolo 3, comma 5, del decreto legislativo 30 giugno 1999, n. 233'';</an:p>
				<an:p>                2) il comma 3 è abrogato;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 5:
				</an:p>
				<an:p>
					                1) al comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, dopo le parole; ''con le classi di concorso'' inserire un punto.
				</an:p>
				<an:p>
					                2) comma 2, la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 è soppressa;
				</an:p>
				<an:p>                3) il comma 3 è abrogato;</an:p>
				<an:p>                4) il comma 4 è abrogato;</an:p>
				<an:p>                5) sono aggiunti, in fine, i seguenti commi:</an:p>
				<an:p>
					            ''4-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al termine del concorso senza sbarramento per titoli e servizi, il candidato si considera abilitato e potrà accedere alla seconda fascia delle graduatorie di istituto per far fronte alla carenza di personale di ruolo.
				</an:p>
				<an:p>
					            4-
					<an:i>ter</an:i>
					. Laddove viene assegnata a seguito dell'espletamento delle procedure d esame, mia supplenza al 30 giugno o al 31 agosto il contratto di lavoro stipulato è a tempo indeterminato. La presente misura viene presa in rispetto delle direttive comunitarie.'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 6:
				</an:p>
				<an:p>                1) al comma 1, dopo le parole: ''Il concorso'', sono inserite le seguenti: ''per i posti comuni e i posti di sostegno è prevista una prova orale'';</an:p>
				<an:p>                2) il comma 2 è sostituito con il seguente: ''2. Il candidato illustrerà alla commissione il proprio percorso di docenza a partire dai titoli conseguiti e dal servizio svolto, spiegando le metodologie didattiche utilizzate nel corso degli anni.'';</an:p>
				<an:p>                3) il comma 3 è abrogato;</an:p>
				<an:p>                4) il comma 4 è sostituito dal seguente: ''4. La prova orale consiste in un colloquio che ha l'obiettivo di valutare titoli e servizi, nonché il grado delle conoscenze e competenze del candidato su un argomento della disciplina oggetto della classe di concorso, simulando una lezione in classe'';</an:p>
				<an:p>                5) il comma 5 è sostituito dal seguente: ''5. La prova orale per i candidati a posti di sostegno ha l'obiettivo di valutare il grado delle conoscenze e competenze del candidato sulla pedagogia speciale, sulla didattica per l'inclusione scolastica e sulle relative metodologie'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h)</an:i>
					 all'articolo 7:
				</an:p>
				<an:p>                1) il comma 1 è sostituito dal seguente: ''1. In ciascuna sede concorsuale, la graduatoria per ogni classe di concorso e per il sostegno e compilata sulla base della somma dei punteggi riportati nelle prove di cui all'articolo 6 e nella valutazione dei titoli e del periodo di servizio valutato allo stesso modo se effettuato m scuole statali, Centri di formazione professionali che godono di finanziamenti pubblici e scuole paritarie riconosciute dallo Stato. La predetta graduatoria è composta da un numero di soggetti pari, al massimo, ai posti messi a concorso. I candidati tutti possono accedere alle seconde fasce delle graduatorie di istituto, laddove siano iscritti in terza fascia al momento dell'espletamento della prova concorsuale. Le graduatorie hanno validità permanente, questo al fine di esaurire le graduatone di istituto e procedere al nuovo sistema di reclutamento'';</an:p>
				<an:p>                2) i commi 2, 3 e 4 sono abrogati;</an:p>
				<an:p>                3) il comma 5 è sostituito dal seguente: ''5. I vincitori scelgono, in ordine del punteggio e secondo 1 posti disponibili le scuole della provincia in cui sono iscritti nelle graduatorie di istituto'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>i)</an:i>
					 la rubrica del capo III è sostituita dalla seguente: ''Inserimento a pieno titolo di ruolo''.
				</an:p>
				<an:p>                Tutti gli articoli del capo III sono abrogati, l'articolo 1 è sostituito con il seguente: ''1. II vincitore del concorso acquisirà il ruolo secondo i posti disponibili, secondo le condizioni economiche e normative definite dal CCLN di riferimento''».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
