<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4018/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4018"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4018/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.4018"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4018/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4018/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4018/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4018/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4018/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4018/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-12-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-12-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4018/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDLNOWJ1FANFNZLZUOSB0L04WN0IFNVGQULJUWVWKRR0Q31TMLXFCH" href="http://dati.senato.it/" showAs="I RELATORI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.4018</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDLNOWJ1FANFNZLZUOSB0L04WN0IFNVGQULJUWVWKRR0Q31TMLXFCH">I RELATORI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 651, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «651
					<an:i>-bis</an:i>
					. All'articolo 8, comma 2, del decreto legislativo 31 luglio 2005, n. 177, le parole da &quot;e riserva, comunque,&quot; fino a &quot;in tale ambito&quot;, sono sostituite dalle parole &quot;riservando alla diffusione di contenuti in ambito locale una quota della capacità trasmissiva determinata con l'adozione del piano di assegnazione delle frequenze per la diffusione televisiva su frequenze terrestre&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        651
					<an:i>-ter</an:i>
					. Dopo l'articolo 8, comma 2, del decreto legislativo 31 luglio 2005, n. 177 è aggiunto il seguente comma:
				</an:p>
				<an:p>        &quot;3. L'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni adotta il Piano nazionale di assegnazione delle frequenze da destinare al servizio televisivo digitale terrestre, individuando in ciascuna area tecnica di cui al comma 1030 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2017, n. 205, più frequenze in banda UHF per la realizzazione di reti, di cui almeno una con copertura non inferiore al 90% della popolazione dell'area, finalizzate alla messa a disposizione di capacità trasmissiva ai fornitori di servizi di media audiovisivi in ambito locale&quot;.</an:p>
				<an:p>
					        651
					<an:i>-quater</an:i>
					. All'articolo 1, comma 1030, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 le parole &quot;PNAF 2018&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;PNAF&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il primo periodo, sono inserite le seguenti parole: &quot;Entro il 31 gennaio 2019 l'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni aggiorna il PNAF di cui al precedente periodo.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 le parole da &quot;Le frequenze in banda III VHF&quot; fino a &quot; radiofonia digitale.&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;Le frequenze in banda III VHF sono pianificate sulla base dell'Accordo di Ginevra 2006 e di successivi accordi internazionali sottoscritti dal Ministero dello sviluppo economico, per la radiofonia digitale e, ove necessario, per il servizio televisivo digitale terrestre. L'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni pianifica per la realizzazione di un multiplex contenente l'informazione regionale da parte del concessionario del servizio pubblico radiofonico, televisivo e multimediale una rete con decomponibilità per macroaree con frequenze in banda UHF&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        651
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. All'articolo 1, comma 1031, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al secondo periodo, le parole &quot;30 settembre 2018&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;31 marzo 2019&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al terzo periodo, le parole &quot;30 settembre 2018&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;31 marzo 2019&quot; e le parole &quot;in banda 470-694 MHz UHF&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 all'ultimo periodo, le parole &quot;Entro il 28 febbraio 2019&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;30 giugno 2019&quot; e le parole da &quot;, e assegna&quot; fino a &quot;medesimo contenente l'informazione a livello regionale&quot; sono soppresse e, dopo l'ultimo periodo, sono aggiunte le seguenti parole: &quot;L'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni dispone le modalità e le condizioni economiche, orientate al costo, secondo cui il concessionario del servizio pubblico nel multiplex contenente l'informazione regionale ha l'obbligo di cedere una quota della capacità trasmissiva assegnata, comunque non inferiore a un programma, nel periodo transitorio, a favore di ognuno dei soggetti legittimamente operanti in ambito locale assegnatari dei diritti d'uso dei CH 51 e 53 alla data di entrata in vigore della presente legge che rilascino i rispettivi diritti d'uso nel periodo transitorio ai sensi del seguente comma 1032.&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        651
					<an:i>-sexies</an:i>
					. All'articolo 1 della legge 27 dicembre 2017, n. 205, dopo il comma 1031, sono inseriti i seguenti commi:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;1031
					<an:i>-bis.</an:i>
					 L'assegnazione dell'ulteriore capacità trasmissiva disponibile in ambito nazionale e delle frequenze terrestri, aggiuntive rispetto a quelle destinate alla conversione dei diritti d'uso di cui al comma 1031 e pianificate dall'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni nel PNAF da destinare al servizio televisivo digitale terrestre per gli operatori di rete nazionali e la Concessionaria del servizio pubblico radiotelevisivo e multimediale; avviene mediante procedura onerosa senza rilanci competitivi, indetta entro il 30 novembre 2019 dal Ministero dello sviluppo economico, in attuazione delle procedure stabilite entro il 30 settembre 2019 dall'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni ai sensi dell'articolo 29 del decreto legislativo 1º agosto 2003 n. 259, sulla base dei seguenti principi e criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 assegnare la capacità trasmissiva e le frequenze sulla base di lotti con dimensione pari alla metà di un multiplex;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 determinare un valore minimo delle offerte sulla base dei valori di mercato individuati dall'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 considerare il valore delle offerte economiche presentate;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 garantire la continuità del servizio, la celerità della transizione tecnologica nonché la qualità delle infrastrutture tecnologiche messe a disposizione dagli operatori di rete nazionali operanti nel settore, ivi inclusa la concessionaria del servizio pubblico radiotelevisivo e multimediale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 valorizzare le esperienze maturate dagli operatori di rete nazionali nel settore, con particolare riferimento alla realizzazione di reti di radiodiffusione digitale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 valorizzare la capacità strutturale di assicurare l'efficienza spettrale, le professionalità e le competenze maturate nel settore, l'innovazione tecnologica e l'ottimale, effettivo e tempestivo sfruttamento della capacità trasmissiva e delle frequenze aggiuntive;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 assicurare la miglior valorizzazione dello spettro, tenendo conto della attuale diffusione di contenuti di buona qualità in tecnologia televisiva digitale terrestre alla più vasta maggioranza della popolazione italiana. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato a provvedere, con propri decreti, alla riassegnazione degli introiti ad apposito capitolo di spesa dello stato di previsione del Ministero dello sviluppo economico per interventi finalizzati a incentivare l'acquisto di apparecchiature di ricezione televisiva di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 del comma 1039, nel rispetto del principio di neutralità tecnologica, e a favorire la sperimentazione di nuove tecnologie televisive, secondo modalità operative e procedure di erogazione stabilite con decreto del Ministro dello sviluppo economico, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze.
				</an:p>
				<an:p>
					        1031
					<an:i>-ter</an:i>
					 La durata dei diritti d'uso delle frequenze derivanti dalla conversione di cui al comma 1031 nonché di quelle derivanti dall'assegnazione mediante la procedura di cui al 1031
					<an:i>-bis</an:i>
					 è stabilita secondo quanto previsto dal Codice delle comunicazioni elettroniche di cui al decreto legislativo 1 º agosto 2003, n. 259.
				</an:p>
				<an:p>
					1031- 
					<an:i>quater</an:i>
					 Ai fini dell'attuazione delle disposizioni di cui ai commi 1031 e 1031
					<an:i>-bis</an:i>
					, qualora il medesimo diritto d'uso della frequenza sia assegnato a più di un operatore di rete nazionale, qualora sorga una controversia inerente la gestione e l'utilizzo della stessa, l'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni, su istanza di una delle parti, adotta una decisione vincolante che risolve la controversia. La decisione dell'Autorità deve essere motivata, nonché pubblicata sul sito internet dell'Autorità nel rispetto delle norme in materia di riservatezza, e ha efficacia dalla data di notifica alle parti interessate ed è ricorribile in via giurisdizionale. Laddove l'Autorità accerti l'inottemperanza a tale decisione, il Ministero dello sviluppo economico può revocare il diritto d'uso sulla frequenza interessata. La procedura di cui al presente comma non preclude alle parti la possibilità di adire un organo giurisdizionale&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        651
					<an:i>-septies</an:i>
					. All'articolo 1, comma 1032, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 e alla lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, le parole &quot;PNAF 2018&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;PNAF&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, le parole da &quot;rilascio, alla scadenza di cui alla lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					, da parte del concessionario del servizio pubblico&quot; fino a &quot;in ambito locale di cui al comma 1031;&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;rilascio, alla scadenza di cui alla lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					, da parte del concessionario del servizio pubblico radiofonico, televisivo e multimediale, delle frequenze utilizzate alla data di entrata in vigore della presente legge dal multiplex del servizio pubblico contenente l'informazione regionale e contestuale attivazione delle frequenze destinate dal PNAF per la realizzazione del nuovo multiplex con decomponibilità per macroaree ; «;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 alla lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, le parole &quot;nonché delle frequenze che risultino pianificate dal PNAF 2018 per i soggetti di cui alle lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					,&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 alla lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo le parole &quot;d'impresa&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;nonché rilascio, alla scadenza di cui alla lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					, da parte degli operatori di rete titolari dei diritti d'uso in ambito locale delle frequenze corrispondenti ai canali CH 51 e 53 per successive aree geografiche come individuate alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, comunque nel periodo transitorio dal 1º gennaio 2020 al 31 dicembre 2021&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 alla lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					, le parole da &quot;individuazione delle scadenze, comunque nel periodo transitorio dal 1º gennaio 2020 al 31 dicembre 2021,&quot; fino a &quot;rimanenti diritti d'uso nazionali di cui alla lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					.« sono sostituite dalle seguenti: »individuazione delle scadenze, comunque nel periodo transitorio dal 1 º gennaio 2020 al 31 dicembre 2021, della sequenza di rilasci e contestuali attivazioni di frequenze secondo i criteri e per gli operatori nazionali titolari dei diritti d'uso dei CH 50 e 52 di cui alla lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 da realizzare per successive aree geografiche come individuate alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					; della sequenza di rilasci di frequenze secondo i criteri e per gli operatori in ambito locale titolari dei diritti d'uso dei canali CH 51 e 53 di cui alla lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 da realizzare per successive aree geografiche come individuate alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, comunque nel periodo transitorio dal 1º gennaio 2020 al 31 dicembre 2021; nonché delle scadenze per il rilascio delle restanti frequenze e attivazione delle frequenze previste dal PNAF e oggetto dei rimanenti diritti d'uso di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>c)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					.&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 dopo il primo periodo è inserito il seguente: &quot;Il Ministero dello sviluppo economico entro il 15 aprile 2019 aggiorna il decreto di cui al periodo precedente&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        651
					<an:i>-octies</an:i>
					. modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>        all'articolo 1, comma 1033, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 le parole &quot;30 settembre 2018&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;30 marzo 2019&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 nell'ultimo periodo, le parole &quot;30 giugno 2019&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;30 ottobre 2019&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        651
					<an:i>-novies</an:i>
					. All'articolo 1, comma 1034, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 le parole &quot;31 dicembre 2018&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;30 marzo 2019&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 nell'ultimo periodo le parole &quot;30 giugno 2019&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;30 ottobre 2019.
				</an:p>
				<an:p>
					        651
					<an:i>-decies</an:i>
					. All'articolo 1, comma 1035, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, le parole &quot;31 maggio 2019&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;31 dicembre 2019&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        651-
					<an:i>undecies</an:i>
					. All'articolo 1, comma 1039, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al primo periodo, le parole &quot;35,5 milioni&quot; sono sostitute dalle seguenti: &quot;25,5 milioni&quot;; le parole &quot;293,4 milioni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;344,3 milioni&quot;; le parole &quot;272,1 milioni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;231,2 milioni'&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, le parole da &quot;24, 1 milioni&quot; fino a &quot;228, 1 milioni&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;24, 1 milioni di euro per l'esercizio finanziario 2021 e 202,2 milioni&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, le parole da &quot;25 milioni&quot; fino a &quot;2019-2022&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;15 milioni di euro per l'esercizio finanziario 2019, 100 milioni di euro per l'esercizio finanziario 2020, 25 milioni di euro per l'esercizio finanziario 2021 e 10 milioni di euro per l'esercizio finanziario 2022&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
