<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.5010/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.5010"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.5010/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.5010"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.5010/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.5010/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.5010/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.5010/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.5010/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.5010/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-12-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-12-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.5010/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" id="ar1" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/senatore/" id="ID0AW0AGAVISRXKVWDGJAZVFYIKD2OHSSGNELU51DPGBQ5FVJWCECF" showAs="Il Governo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.5010</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0AW0AGAVISRXKVWDGJAZVFYIKD2OHSSGNELU51DPGBQ5FVJWCECF">Il Governo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 509, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «509
					<an:i>-bis</an:i>
					. Al fine di garantire il rispetto dei tempi di pagamento di cui all'articolo 4 del decreto legislativo 9 ottobre 2002, n. 231, le banche, gli intermediari finanziari, la Cassa depositi e prestiti S.p.A. e le istituzioni finanziarie dell'Unione Europea possono concedere ai comuni, alle province, alle città metropolitane, alle regioni e alle province autonome, anche per conto dei rispettivi enti del Servizio sanitario nazionale, anticipazioni di liquidità da destinare al pagamento di debiti, certi, liquidi ed esigibili, maturati alla data del 31 dicembre 2018, relativi a somministrazioni, forniture, appalti e a obbligazioni per prestazioni professionali. L'anticipazione di liquidità per il pagamento di debiti fuori bilancio è subordinata al relativo riconoscimento.
				</an:p>
				<an:p>
					        509
					<an:i>-ter</an:i>
					. Le anticipazioni di cui al comma 509
					<an:i>-bis</an:i>
					 sono concesse, per. gli enti locali, entro il limite massimo di tre dodicesimi delle entrate accertate nell'anno 2017 afferenti ai primi tre titoli di entrata del bilancio e, per le regioni e le province autonome, entro il limite massimo del 5 per cento delle entrate accertate nell'anno 2017, relative al primo titolo di entrata del bilancio.
				</an:p>
				<an:p>
					509
					<an:i>-quater</an:i>
					. Alle anticipazioni, che non costituiscono indebitamento ai sensi dell'articolo 3, comma 17, della legge 24 dicembre 2003, n. 350, non si applicano gli articoli 203, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, e 204 del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, nonché l'articolo 62 del decreto legislativo 23 giugno 2011, n. 118, fermo restando l'obbligo per gli enti richiedenti di adeguare, successivamente al perfezionamento delle suddette anticipazioni, le relative iscrizioni nel bilancio di previsione.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Le anticipazioni agli enti locali sono assistite dalla delegazione di pagamento di cui all'articolo 206 del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267. Ad esse si applicano le disposizioni dì cui all'articolo 159, comma 2, e all'articolo 255, comma 10, del predetto decreto legislativo n. 267 del 2000. Le anticipazioni alle regioni e alle province autonome sono assistite da garanzia sulle relative entrate di bilancio a norma della specifica disciplina applicabile a ciascuna regione e provincia autonoma.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>sexies</an:i>
					. La richiesta di anticipazione di liquidità è presentata agli istituti finanziari di cui al comma 509
					<an:i>-bis</an:i>
					 entro il termine del 28 febbraio 2019 ed è corredata da un'apposita dichiarazione sottoscritta dal rappresentante legale dell'ente richiedente, contenente l'elenco dei debiti da pagare con l'anticipazione, come qualificati al medesimo comma 509
					<an:i>-bis</an:i>
					, redatta utilizzando il modello generato dalla Piattaforma elettronica per la gestione telematica del rilascio delle certificazioni di cui all'articolo 7, comma 1, del decreto-legge 8 aprile 2013, n. 35, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 giugno 2013, n. 64.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>septies</an:i>
					. Gli enti debitori effettuano il pagamento dei debiti per i quali hanno ottenuto l'anticipazione di liquidità entro 15 giorni dalla data di effettiva erogazione da parte dell'istituto finanziatore. Per il pagamento dei debiti degli enti del Servizio sanitario il termine è di 30 giorni dalla data di effettiva erogazione da parte dell'istituto finanziatore.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>octies</an:i>
					. Le anticipazioni di liquidità sono rimborsate entro il termine del 15 dicembre 2019 o anticipatamente in conseguenza del ripristino della normale gestione della liquidità, alle condizioni pattuite contrattualmente con gli istituti finanziatori.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>novies</an:i>
					. Gli istituti finanziatori verificano, attraverso la Piattaforma elettronica di cui al comma 509-
					<an:i>sexie</an:i>
					s, l'avvenuto pagamento dei debiti di cui al comma 509-
					<an:i>sexies</an:i>
					 entro il termine di cui al comma 509-
					<an:i>septies</an:i>
					. In caso di mancato pagamento, gli istituti finanziatori possono chiedere, per il corrispondente importo, la restituzione dell'anticipazione, anche attivando le garanzie di cui al comma 509-
					<an:i>quinquies</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-decies. Nell'anno 2020, le misure di cui ai commi 509-
					<an:i>quindecies</an:i>
					, 509-
					<an:i>septies</an:i>
					<an:i>decies</an:i>
					 e 509-
					<an:i>octies decies</an:i>
					, sono raddoppiate nei con fronti degli enti di cui al comma 509
					<an:i>-bis</an:i>
					 che non hanno richiesto l'anticipazione di liquidità entro il termine di cui al comma 509-
					<an:i>sexies</an:i>
					 e che non hanno effettuato il pagamento dei debiti entro il termine di cui al comma 509-
					<an:i>septies</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>undecies</an:i>
					. Ai fini della tutela economica della Repubblica, le disposizioni di cui ai successivi commi da 509-
					<an:i>duodecies</an:i>
					 a 509-
					<an:i>vicies</an:i>
					<an:i>quinquies</an:i>
					 costituiscono princìpi fondamentali di coordinamento della finanza pubblica, ai sensi degli articoli 117, terzo comma, e 119, secondo comma, della Costituzione.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>duodecies.</an:i>
					 A partire dall'anno 2020, le pubbliche amministrazioni, diverse dallo Stato e dagli enti del Servizio sanitario nazionale, di cui all'articolo 1, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196 applicano:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 le misure di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 dei commi 509-
					<an:i>quindecies</an:i>
					 o 509-
					<an:i>septies decies</an:i>
					, se il debito commerciale residuo, di cui all'articolo 33 del decreto legislativo 14 marzo 2013, n. 33, rilevato alla fine dell'esercizio precedente non si sia ridotto almeno del 10 per cento rispetto a quello del secondo esercizio precedente;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 le misure di cui ai commi 509
					<an:i>-quindecies</an:i>
					 o 509
					<an:i>-septies decies</an:i>
					 se rispettano la condizione di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, ma presentano un indicatore di ritardo annuale dei pagamenti, calcolato sulle fatture ricevute e scadute nell'anno precedente non rispettoso dei termini di pagamento delle transazioni commerciali, come fissati dall'articolo 4 del decreto legislativo 9 ottobre 2002, n. 231.
				</an:p>
				<an:p>
					509
					<an:i>-ter</an:i>
					<an:i>decies</an:i>
					. Gli enti del Servizio sanitario nazionale applicano le misure di cui al comma 509-
					<an:i>octies decies</an:i>
					. Per l'applicazione delle predette misure, si fa riferimento ai tempi di pagamento e ritardo calcolati sulle fatture ricevute e scadute nell'anno precedente e al debito commerciale residuo, di cui all'articolo 33 del decreto legislativo 14 marzo 2013, n. 33.
				</an:p>
				<an:p>
					        509
					<an:i>-quater decies</an:i>
					. I tempi di pagamento e ritardo di cui ai commi 509-
					<an:i>duodecies</an:i>
					 e 509
					<an:i>-</an:i>
					terdecies sono elaborati mediante la Piattaforma elettronica per la gestione telematica del rilascio delle certificazioni di cui all'articolo 7, comma 1, del decreto-legge 8 aprile 2013, n. 35, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 giugno 2013, n. 64. I tempi di ritardo sono calcolati tenendo conto anche delle fatture scadute che le amministrazioni non hanno ancora provveduto a pagare.
				</an:p>
				<an:p>
					509-
					<an:i>quindecies</an:i>
					. Entro il 31 gennaio dell'esercizio in cui sono state rilevate le condizioni 'di cui al comma 509
					<an:i>-duodecies</an:i>
					 riferite all'esercizio precedente, le amministrazioni diverse dallo Stato che adottano la contabilità finanziaria, con delibera di giunta o del consiglio di amministrazione, stanziano nella parte corrente del proprio bilancio un accantonamento denominato Fondo di garanzia debiti commerciali, sul quale non è possibile disporre impegni e pagamenti, che a fine esercizio confluisce nella quota libera del risultato di amministrazione, per un importo pari:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al 5 per cento degli stanziamenti riguardanti nell'esercizio in corso la spesa per Acquisto di beni e servizi, in caso di mancata riduzione del 10 per cento del debito commerciale residuo oppure per ritardi superiori a 60 giorni, registrati nell'esercizio precedente;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al 3 per cento degli stanziamenti riguardanti nell'esercizio in corso la spesa per Acquisto di beni e servizi, per ritardi compresi tra 31 e 60 giorni, registrati nell'esercizio precedente;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al 2 per cento degli stanziamenti riguardanti nell'esercizio in corso la spesa per Acquisto di beni e servizi, per ritardi compresi tra 11 e 30 giorni, registrati nell'esercizio precedente;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 all'1 per cento degli stanziamenti riguardanti nell'esercizio in corso la spesa per Acquisto di beni e servizi, per ritardi compresi tra 1 e 10 giorni, registrati nell'esercizio precedente.
				</an:p>
				<an:p>
					509
					<an:i>-sedecies</an:i>
					. Nel corso dell'esercizio l'accantonamento al Fondo di garanzia debiti commerciali di cui al comma 509
					<an:i>-quindecies</an:i>
					 è adeguato alle variazioni di bilancio relative agli stanziamenti della spesa per Acquisto di beni e servizi e non riguarda gli stanziamenti di spesa che utilizzano risorse con specifico vincolo di destinazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>septies decies</an:i>
					. Nell'esercizio in cui sono state rilevate le condizioni di cui al comma 509-
					<an:i>duodecies</an:i>
					, relative all'esercizio precedente, gli enti che adottano solo la contabilità economico patrimoniale, ad eccezione degli enti del Servizio sanitario nazionale:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 riducono del 3 per cento i costi di competenza per consumi intermedi dell'anno in corso (anno T) rispetto a quelli registrati nell'anno precedente (anno T - 1), qualora registrino ritardi superiori a 60 giorni, oppure in caso di mancata riduzione di almeno il 10 per cento del debito commerciale residuo;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 riducono del 2 per cento i costi di competenza per consumi intermedi dell'anno in corso (anno T) rispetto a quelli registrati nell'anno precedente (anno T - 1), qualora registrino ritardi compresi tra 31 e 60 giorni;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 riducono dell'1,50 per cento i costi di competenza per consumi intermedi dell'anno in corso (anno T) rispetto a quelli registrati nell'anno precedente (anno T - 1), qualora registrino ritardi compresi tra 11 e 30 giorni;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 riducono dell'1 per cento i costi di competenza per consumi intermedi dell'anno in corso (anno T) rispetto a quelli registrati nell'anno precedente (anno T - 1), qualora registrino ritardi compresi tra 1 e 10 giorni.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>octies decies</an:i>
					. Per gli enti del Servizio sanitario nazionale che non rispettano i tempi di pagamento previsti dalla legislazione vigente, le regioni e le province autonome provvedono ad integrare i contratti dei relativi Direttori generali e dei Direttori amministrativi inserendo uno specifico obiettivo volto al rispetto dei tempi di pagamento ai fini del riconoscimento dell'indennità di risultato. La quota dell'indennità di risultato condizionata al predetto obiettivo non può essere inferiore al 30 per cento. La predetta quota dell'indennità di risultato:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 non è riconosciuta qualora l'ente sanitario registri ritardi superiori a 60 giorni oppure in caso di mancata riduzione di almeno il 10 per cento del debito commerciale residuo;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 è riconosciuta per la metà qualora l'ente sanitario registri ritardi compresi fra 31 e 60 giorni;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 è riconosciuta per il 75 per cento qualora l'ente sanitario registri ritardi compresi fra 11 e 30 giorni;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 è riconosciuta per il 90 per cento qualora l'ente sanitario registri ritardi compresi fra 1 e 10 giorni.
				</an:p>
				<an:p>
					509-
					<an:i>novies decies</an:i>
					. Le regioni trasmettono al Tavolo di verifica degli adempimenti regionali di cui all'articolo 12 dell'Intesa 23 marzo 2005, sancita dalla Conferenza permanente per i rapporti fra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, una relazione in merito all'applicazione e agli esiti del comma 509-
					<an:i>octies decies</an:i>
					. La trasmissione della relazione costituisce adempimento anche ai fini e per gli effetti dell'articolo 2, comma 68, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, della legge 23 dicembre 2009, n. 191, le cui disposizioni continuano ad applicarsi a decorrere dall'esercizio 2013 ai sensi dell'articolo 15, comma 24, del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 13 5. Le regioni a statuto speciale e le province autonome di Trento e Bolzano relazionano al citato Tavolo sullo stato di applicazione del comma 509-
					<an:i>octies decies</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>vicies</an:i>
					. A decorrere dal 2020, entro il 31 gennaio di ogni anno le amministrazioni pubbliche di cui all'articolo 1, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196 comunicano, mediante la Piattaforma elettronica di cui comma 509-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					, l'ammontare complessivo dello 
					<an:i>stock</an:i>
					 di debiti commerciali residui scaduti e non pagati alla fine dell'esercizio precedente. Per l'anno 2019 la comunicazione è effettuata dal 1º al 30 aprile 2019. Per le amministrazioni che ordinano gli incassi e pagamenti al proprio tesoriere o cassiere attraverso ordinativi informatici emessi secondo lo 
					<an:i>standard</an:i>
					 Ordinativo informatico, di cui al comma 8
					<an:i>-bis</an:i>
					 dell'articolo 14 della legge 31 dicembre 2009, n. 196, l'obbligo del presente adempimento permane fino alla chiusura dell'esercizio nel corso del quale il predetto standard viene adottato.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>vicies semel</an:i>
					. A decorrere dal 2020, le misure di cui al comma 509
					<an:i>-quindecies</an:i>
					, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, al comma 509-
					<an:i>septies decies</an:i>
					, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 e al comma 509-
					<an:i>octies decies</an:i>
					, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 si applicano anche alle amministrazioni pubbliche di cui ai commi 509-
					<an:i>duodecies</an:i>
					 e 509
					<an:i>-ter</an:i>
					<an:i>decies</an:i>
					 che non hanno pubblicato l'ammontare complessivo dei debiti, di cui all'articolo 33 del decreto legislativo 14 marzo 2013, n. 33, e che non hanno trasmesso alla Piattaforma elettronica le comunicazioni di cui al comma 509-
					<an:i>vicies</an:i>
					 e le informazioni relative all'avvenuto pagamento delle fatture.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>vicies bis</an:i>
					. A decorrere dal 1º gennaio 2019, per le singole amministrazioni pubbliche di cui all'articolo 1, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, sul sito 
					<an:i>web</an:i>
					 istituzionale della Presidenza del Consiglio dei Ministri sono pubblicati, ed aggiornati:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 con cadenza trimestrale, i dati riguardanti gli importi complessivi delle fatture ricevute dall'inizio dell'anno, i pagamenti effettuati e i relativi tempi medi ponderati di pagamento e di ritardo, come desunti dal sistema informativo della Piattaforma elettronica di cui al comma 509-
					<an:i>quater decies</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 con cadenza mensile i dati riguardanti le fatture ricevute nell'anno precedente, scadute e non ancora pagate da oltre 12 mesi, come desunti dal sistema informativo della Piattaforma elettronica di cui comma 509
					<an:i>-quater decies</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>vicies ter</an:i>
					. A decorrere dall'anno 2019, per le singole amministrazioni pubbliche di cui all'articolo 1, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, entro il 30 aprile dell'anno successivo a quello di riferimento, è pubblicato, sul sito web istituzionale della Presidenza del Consiglio dei Ministri, l'ammontare dello 
					<an:i>stock</an:i>
					 di debiti commerciali residui scaduti e non pagati alla fine dell'esercizio precedente.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>vicies quater</an:i>
					. Le informazioni di cui al comma 509-
					<an:i>vicies bis</an:i>
					 lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 costituiscono indicatori rilevanti ai fini della definizione del programma delle verifiche di cui all'articolo 14, comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, della legge 31 dicembre 2009, n. 196 dei servizi ispettivi di finanza pubblica del Ministero dell'economia e delle finanze - Dipartimento della Ragioneria generale dello Stato.
				</an:p>
				<an:p>
					        509-
					<an:i>vicies quinquies</an:i>
					. Il competente organo di controllo di regolarità amministrativa e contabile verifica la corretta attuazione delle predette misure.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
