<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3028/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3028"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3028/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.3028"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3028/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3028/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3028/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3028/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3028/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3028/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-12-18"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-12-18" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3028/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID2RPUBKYZO21AFDAYGYK0RRDZXCM2JUO1IRWH3WGVWWWKMTXSSQKP" href="http://dati.senato.it/" showAs="Accoto, Gallicchio, Marco Pellegrini, Pirro, Presutto, Turco, Pesco, Patuanelli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.3028</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID2RPUBKYZO21AFDAYGYK0RRDZXCM2JUO1IRWH3WGVWWWKMTXSSQKP" as="#tipoSenatore">Accoto, Gallicchio, Marco Pellegrini, Pirro, Presutto, Turco, Pesco, Patuanelli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 593, aggiungere i seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					        «593-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di favorire gli investimenti connessi alla ricostruzione da realizzare attraverso l'utilizzo dei risultati di amministrazione degli esercizi precedenti e il ricorso al debito, per gli anni 2019 e 2020 sono assegnati ai comuni individuati dall'articolo 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 43, del decreto-legge 16 ottobre 2017, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2017, n. 172, spazi finanziari nell'ambito dei patti di solidarietà nazionali di cui all'articolo 10, comma 4, della legge 24 dicembre 2012, n. 243, in misura pari alle spese sostenute per i predetti investimenti.
				</an:p>
				<an:p>
					        593-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 48 del decreto-legge 17 ottobre 2016, n. 189, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 dicembre 2016, n. 229, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 13, secondo periodo, le parole: &quot;31 gennaio 2019&quot; ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: &quot;31 gennaio 2020&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 16, primo periodo, le parole: &quot;fino all'anno d'imposta 2018&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;fino all'anno d'imposta 2019&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        593-
					<an:i>quater</an:i>
					. All'articolo 11, comma 2, del decreto-legge 9 febbraio 2017, n. 8, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 aprile 2017, n. 45, le parole: &quot;dal 10 gennaio 2019&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;dal 10 gennaio 2020&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        593-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. All'onere derivante dall'attuazione dei commi 593-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 593-
					<an:i>quater</an:i>
					 del presente articolo, pari a 15 milioni di euro per il 2019 e 15 milioni di euro per il 2020, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 30.
				</an:p>
				<an:p>
					        593-
					<an:i>sexies</an:i>
					. All'articolo 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 32, del decreto-legge 16 ottobre 2017, n. 148, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2017, n. 172, è aggiunto infine il seguente periodo: &quot;Ai fini dell'espletamento delle funzioni attribuite all'Ufficio speciale per la ricostruzione dei comuni del cratere è attribuito un contributo pari a 2 milioni di euro per l'anno 2019, di cui 500.000 destinati alle spese per il personale transitato dagli uffici territoriali per la ricostruzione ai sensi del presente comma.&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        596-
					<an:i>septies</an:i>
					. All'articolo 3, comma 1, del decreto-legge 24 giugno 2016, n. 113, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2016, n. 160, apportare le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>            1) dopo il secondo periodo, aggiungere il seguente: &quot;per ciascuno degli anni 2019-2020-2021, è assegnato un contributo straordinario dell'importo annuale di 10 milioni di euro&quot;;</an:p>
				<an:p>
					            2) aggiungere in fine, il seguente periodo: &quot;Per l'anno 2019, al fine-di garantire la copertura dei maggiori costi del servizio di trasporto pubblico locale, connessi alle conseguenze del sisma è altresì assegnato in favore del comune dell'Aquila un contributo straordinario dell'importo complessivo di euro 5 milioni a valere sulle risorse di cui all'articolo 7-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 1, del decreto-legge 26 aprile 2013, n. 43, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 giugno 2013, n. 71 e successivi rifinanziamenti, e con le modalità ivi previste.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					        593-
					<an:i>octies</an:i>
					. Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro 60 giorni dalla pubblicazione della presente legge, sono riviste le modalità di determinazione dell'indicatore della situazione economica equivalente (ISEE) nei casi di immobile totalmente o parzialmente inagibile a causa di evento sismico.».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a) al comma 653, sostituire le parole</an:i>
					: «57,16 milioni» con le seguenti: «55,16 milioni» e «205,9 milioni» con le seguenti: «193,9 milioni»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b) alla Tabella A, voce</an:i>
					: Ministero dell'economia e delle finanze, 
					<an:i>apportare le seguenti variazioni</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>        2019: -;</an:p>
				<an:p>        2020: -12.000.000;</an:p>
				<an:p>        2021: -.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
