<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4019/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4019"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4019/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.4019"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4019/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4019/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4019/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4019/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4019/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4019/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-12-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-12-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.4019/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" id="ar1" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/" id="ID4MTIYJGVTUQAGOTMCMRKOATHAEUZOJ5LVAEBTOCAPJFEOLT0I0H" showAs="I RELATORI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.4019</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4MTIYJGVTUQAGOTMCMRKOATHAEUZOJ5LVAEBTOCAPJFEOLT0I0H">I RELATORI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 653, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «653
					<an:i>-bis</an:i>
					. Ai fini della revisione delle tariffe, con effetto dal 1º gennaio 2019 e fino al 31 dicembre 2021, dei premi e contributi INAIL per l'assicurazione contro gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali, ai sensi dell'articolo 3 del Decreto Legislativo 23 febbraio 2000 n. 38 e dell'articolo 1, comma 128, della legge 27 dicembre 2013 n. 147, considerate le risultanze economico finanziarie e attuariali e tenuto conto degli andamenti prospettici del predetto Istituto, in aggiunta alle risorse indicate nel citato articolo 1, comma 128, della legge n. 147/2013, si tiene conto delle seguenti minori entrate pari a euro 410 milioni per l'anno 2019, euro 525 milioni per l'anno 2020 e 600 milioni per il 2021.
				</an:p>
				<an:p>
					        653
					<an:i>-ter</an:i>
					. Alle minori entrate derivanti dal comma 653
					<an:i>-bis</an:i>
					 si provvede mediante:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 riduzione per ciascuno degli anni 2019, 2020 e 2021 delle risorse strutturali destinate dall'INAIL per il finanziamento dei progetti di investimento e formazione in materia di salute e sicurezza sul lavoro, ai sensi dell'articolo 11, comma 5, del decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81 per i seguenti importi:
				</an:p>
				<an:p>                1) euro 110 milioni per il 2019;</an:p>
				<an:p>                2) euro 100 milioni per il 2020;</an:p>
				<an:p>                3) euro 100 milioni per il 2021;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 riduzione per ciascuno degli anni 2020 e 2021 delle risorse destinate allo sconto per prevenzione secondo quanto previsto dall'art. 3 del D.Lgs. 23 febbraio n. 38 e relative Modalità di applicazione, per i seguenti importi:
				</an:p>
				<an:p>                1) euro 50 milioni per il 2020;</an:p>
				<an:p>                2) euro 50 milioni per il 2021;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 le risorse strutturali di cui alle precedenti lettere a e b sono ulteriormente ridotte per il 2021 fino a un importo complessivo massimo di euro 50 milioni qualora, previa verifica dell'INAIL unitamente al Ministero dell'Economia e delle Finanze, non si riscontrassero delle eccedenze, rispetto al livello delle entrate per premi e contributi ovvero in termini di minori spese rispetto a quanto previsto nei saldi di finanza pubblica, per la predetta annualità. La riduzione, operata fino a concorrenza del suddetto importo di 50 milioni di euro, è così ripartita:
				</an:p>
				<an:p>
					                1) fino a un importo di euro 25 milioni, con riferimento ai finanziamenti alle imprese di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del comma 2.
				</an:p>
				<an:p>
					                2) fino a un importo di euro 25 milioni, con riferimento allo sconto per prevenzione, di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 2;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 utilizzo della maggiori entrate ai fini IRES per 173, 8 milioni per il 2020 e 147, 2 milioni per il 2021;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 per l'anno 2021 mediante utilizzo delle maggiori entrare derivanti dai commi 653
					<an:i>-octies</an:i>
					 e 653-
					<an:i>nonies</an:i>
					 pari a 176, 1 milioni di euro.
				</an:p>
				<an:p>
					        653
					<an:i>-quater</an:i>
					. Ai fini dell'applicazione del comma 653
					<an:i>-ter</an:i>
					 si provvede:
				</an:p>
				<an:p>        1) a fornire apposita evidenza contabile in sede di predisposizione del progetto di bilancio per gli anni interessati della riduzione delle risorse destinate dall'INAIL per il finanziamento dei progetti di investimento e formazione in materia di salute e sicurezza sul lavoro, ai sensi dell'articolo 11, comma 5, del decreto legislativo n. 81.</an:p>
				<an:p>        2) a rimodulare con Decreto del Ministro del Lavoro e delle politiche sociali di concerto con il Ministro dell'Economia e delle Finanze, le percentuali di riduzione dello sconto per prevenzione sulla base di quanto stabilito dall'art. 3 del D.lgs. n. 38/2000 e delle disposizioni di applicazione delle nuove tariffe, entro il 31 dicembre dell'anno precedente all'applicazione della riduzione.</an:p>
				<an:p>
					        653
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. L'INAIL, per garantire la sostenibilità delle nuove tariffe di cui al comma 653
					<an:i>-bis</an:i>
					, comunque sottoposte a revisione al termine del primo triennio di applicazione, ne assicura il costante monitoraggio degli effetti e, in caso di accertato significativo scostamento negativo dell'andamento delle entrate, tale da compromettere l'equilibrio economico-finanziario e attuariale della gestione assicurativa, propone tempestivamente al Ministero del lavoro e delle politiche sociali e al Ministero dell'economia e delle finanze l'adozione delle conseguenti misure correttive.
				</an:p>
				<an:p>
					        653
					<an:i>-sexies</an:i>
					. Per consentire l'applicazione delle nuove tariffe di cui al comma 653
					<an:i>-bis</an:i>
					 a decorrere dal 1º gennaio 2019, il termine del 31 dicembre previsto dall'articolo 28, comma 3, del decreto del Presidente della Repubblica 30 giugno 1965, n. 1124 e successive modificazioni, è differito, per il 2019, al 31 marzo dello stesso anno. Per il medesimo anno sono altresì differiti al 16 maggio 2019 i termini di cui all'articolo 28, comma 4, primo periodo, e comma 6 e di cui all'articolo 44, secondo comma del citato decreto del Presidente della Repubblica 30 giugno 1965, n. 1124 e successive modificazioni. In caso di pagamento del premio in quattro rate ai sensi del citato articolo 44, come integrato dall'articolo 55, comma 5, della legge 17 maggio 1999, n. 144, i termini di scadenza della prima e della seconda rata per il 2019 sono unificati al 16 maggio del medesimo anno.
				</an:p>
				<an:p>
					        653
					<an:i>-septies</an:i>
					. In relazione alla revisione delle tariffe operata ai sensi dell'articolo 1, comma 128, della legge 23 dicembre 2013, n. 147, con decorrenza 1 gennaio 2019 e dei criteri di calcolo per l'elaborazione dei relativi tassi medi, sono apportate a decorrere da tale data le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 10, comma 6, del d.p.r. 30 giugno 1965, n. 1124 dopo le parole: &quot;Non si fa luogo a risarcimento qualora il giudice riconosca che questo,&quot; sono aggiunte le parole: &quot;complessivamente calcolato per i pregiudizi oggetto di indennizzo,&quot; e dopo le seguenti: &quot;a somma maggiore dell'indennità che&quot; sono aggiunte le parole: &quot;a qualsiasi titolo ed indistintamente&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 10, comma 7, del d.p.r. 30 giugno 1965, n. 1124 dopo le parole: &quot;a norma degli articoli 66 e seguenti&quot; sono inserite le seguenti: &quot;e per le somme liquidate complessivamente ed a qualunque titolo a norma dell'articolo 13, secondo comma 1 lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto legislativo n. 38 del 2000&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 10, comma 8, del decreto del d.p.r. 30 giugno 1965 n. 1124, tra la parola: &quot;rendita&quot; e la parola: &quot;liquidata&quot; si inserisce la parola: &quot;complessivamente&quot; e dopo le parole: &quot;calcolato in base alle tabelle di cui all'articolo 39&quot; sono aggiunte le parole: &quot;nonché da ogni altra indennità erogata a qualsiasi titolo&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 11, comma 1, primo periodo, del d.p.r. 30 giugno 1965, n. 1124 dopo le parole: &quot;per le somme&quot; sono inserite le parole: &quot;a qualsiasi titolo&quot; e dopo le parole: &quot;e per le spese accessorie&quot; sono aggiunte le parole: &quot;nei limiti del complessivo danno risarcibile&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 11, comma 1, secondo periodo del d.p.r. 30 giugno 1965 n. 1124 tra le parole: &quot;dell'ulteriore rendita&quot; e le parole: &quot;dovuta, calcolato in base alle tabelle di cui all'articolo 39« si inseriscono le parole: &quot;a qualsiasi titolo&quot; e dopo le parole: &quot;calcolato in base alle tabelle di cui all'articolo 39 sono aggiunte le parole: &quot;nonché da ogni altra indennità erogata a qualsiasi titolo&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 All'articolo 142, comma 2, del decreto legislativo 7 settembre 2005, n. 209 dopo le parole: &quot;solo previo accantonamento di una somma&quot; sono aggiunte le parole: &quot;a valere sul complessivo risarcimento dovuto&quot; e dopo le parole: &quot;erogate o da erogare&quot; sono aggiunte le parole: &quot;a qualsiasi titolo&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 11, dopo il secondo comma, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>        &quot;Nella liquidazione dell'importo dovuto ai sensi dei commi precedenti, il giudice può procedere alla riduzione della somma tenendo conto della condotta precedente e successiva al verificarsi dell'evento lesivo e della adozione di efficaci misure per il miglioramento dei livelli di salute e sicurezza sul lavoro. Le modalità di esecuzione dell'obbligazione possono essere definite tenendo conto del rapporto tra la somma dovuta e le risorse economiche del responsabile&quot;;</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h)</an:i>
					 all'articolo 106 del DPR 30 giugno 1965, n. 1124, al primo comma dopo le parole &quot;agli effetti dell'articolo 85, la vivenza a carico è provata quando&quot; sono soppresse le parole &quot;risulti che gli ascendenti si trovino senza mezzi di sussistenza autonomi e sufficienti e al mantenimento di essi concorreva in modo efficiente il defunto&quot;, che sono sostituite dalle seguenti &quot;il reddito pro capite dell'ascendente e del collaterale, ricavato dal reddito netto del nucleo familiare superstite, calcolato col criterio del reddito equivalente, risulti inferiore alla soglia definita dal reddito pro capite, calcolato con il medesimo criterio del reddito equivalente, in base al reddito medio netto delle famiglie italiane pubblicato periodicamente dall'ISTAT e abbattuto del 15 per cento di una famiglia tipo composta di due persone adulte&quot;. I relativi oneri sono considerati nell'ambito del nuovo sistema tariffario, di cui al primo periodo del presente comma;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>i)</an:i>
					 all'articolo 85, terzo comma, del d.p.r. 30 giugno 1965, n. 1124 le parole: &quot;di lire un milione&quot; sono soppresse e sostituite dalle seguenti: &quot;di euro 10.000&quot;, mentre le parole &quot;aventi rispettivamente i requisiti di cui ai precedenti numeri 2), 3), e 4)&quot; sono soppresse. I relativi oneri sono considerati nell'ambito del nuovo sistema tariffario, di cui al primo periodo del presente comma;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>j)</an:i>
					 il premio supplementare, previsto dagli articoli 153 e 154 del d.p.r. 30 giugno 1965, n. 1124 e s.m.i. non è più dovuto;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>k)</an:i>
					 all'articolo 29 comma 2 del decreto legge 23 giugno 1995 n. 244, convertito con modificazioni in legge 8 agosto 1995, n. 341, le parole &quot;e all'INAIL&quot; sono soppresse.;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>l)</an:i>
					 all'articolo 3, comma 6, del decreto legislativo 23 febbraio 2000, n. 38, le parole &quot;130 per mille&quot; sono sostituite dalle parole &quot;110 per mille&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        653
					<an:i>-octies</an:i>
					. All'articolo 3, comma 4, quarto periodo, del decreto legislativo 23 marzo 2011, n. 23, le parole &quot;e del 95 per cento dal 2012&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;, del 95 per cento dal 2012 al 2020 e del 100 per cento dal 2021&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        653-
					<an:i>nonies</an:i>
					. All'articolo 82, comma 9, del decreto legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, le parole &quot;e al 95 per cento per gli anni successivi&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;, al 95 per cento per gli anni dal 2010 al 2020 e al 100 per cento per gli anni successivi&quot;».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            a) 
					<an:i>il fondo di cui al comma 421 è incrementato di 10,5 milioni di euro per l'anno 2019 e di 62,6 milioni per ciascuno degli anni 2020 e 2021 ed è ridotto di 21 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2022 al 2025 e per l'importo di euro 26,1 milioni di euro per l'anno 2026 e di 21 milioni di euro per l'anno 2027;</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            b) 
					<an:i>il fondo di cui al comma 653 è ridotto di 5 milioni di euro per l'anno 2019, di 46,9 milioni di euro per l'anno 2021 e di 5,1 milioni per l'anno 2026; Il medesimo fondo è incrementato di 47,4 milioni di euro per l'anno</an:i>
					 2022.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 623, sono apportate le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            a) 
					<an:i>dopo le parole:</an:i>
					 «della legge 28 dicembre 2001, n. 448, »
					<an:i>, le parole:</an:i>
					 «sono pari entrambe all'8 per cento» 
					<an:i>sono sostituite dalle parole:</an:i>
					 «sono pari all'11 per cento per le partecipazioni che risultano qualificate, ai sensi dell'articolo 67, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, del testo unico delle imposte sui redditi, alla data del 1º gennaio 2019, e al 10 per cento per le partecipazioni che, alla medesima data, non risultano qualificate»
					<an:i>;</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            b) 
					<an:i>le parole:</an:i>
					 «è raddoppiata» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 «è aumentata al 10 per cento».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>L'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 108, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, relativa al credito d'imposta concesso alle imprese che effettuano l'acquisizione di beni strumentali nuovi destinati a strutture produttive secondo le modalità e le procedure indicate dall'articolo 1, commi da 98 a 107, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, è ridotta di 150 milioni di euro nell'anno 2019.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Il Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307, è ridotto di 150 milioni di euro nell'anno 2019, allo scopo utilizzando per 60 milioni di euro le risorse iscritte sul medesimo Fondo ai sensi dell'articolo 27, comma 3, del decreto-legge 23 dicembre 2016, n. 237, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 febbraio 2017, n. 15, che sono corrispondentemente disaccantonate e rese disponibili in termini di competenza e di cassa, e di 50 milioni di euro nell'anno 2020.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Alla tabella A, voce</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        2020: - 10.000.000.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Lo stanziamento di bilancio del fondo di parte corrente iscritto nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze ai sensi dell'articolo 49, comma 2, del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89, è ridotto, in termini di competenza e cassa, di 40 milioni di euro nell'anno 2020.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Ai fini della compensazione degli effetti in termini di indebitamento e di fabbisogno, il Fondo per la compensazione degli effetti finanziari non previsti a legislazione vigente conseguenti all'attualizzazione di contributi pluriennali, di cui all'articolo 6, comma 2, del decreto-legge 7 ottobre 2008, n. 154, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2008, n. 189, è ridotto di 80 milioni di euro per ciascuno degli anni 2020 e 2021.</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
