<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2232/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2232"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2232/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.2232"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2232/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2232/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2232/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2232/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2232/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2232/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-12-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-12-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.2232/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" id="ar1" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32726" id="IDONWQUKFDQIDDJOYRD5HUZPF4SL203IFMNCDG31PGSZDAMN15YZ0O" showAs="TURCO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32696" id="IDUTPPW2FAEBYBK2PYOYJCFP3BZZKIAWZX5OWNGP0V5KMP41BPLZI" showAs="PRESUTTO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32684" id="ID0CGCVXB2CHMKNVDIOY30MB5BJEQYCPAIXJGSZBIOZJVASJJB3JAI" showAs="Marco PELLEGRINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32638" id="IDMLMSLFC05JI5IMNUXH1GFUXVOPMK2544OBLBFKEPDQW133DCFHI" showAs="GALLICCHIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32577" id="IDRBS0SLUCJI0ZBA2WNECC32QQ4KI4KOJG04HGMCJHGYGUYEGYBZL" showAs="ACCOTO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32691" id="IDVGZ3LK2DPG1BLP22YJFXZN3TQF4T3GXQYNLSFZFBVUPMLEEBBDPN" showAs="PIRRO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29527" id="IDHUSQXNP1YVAXMDNOS0W0IDC0ODPRALKMZH3M4LBRJPKW4LTJJNHB" showAs="PESCO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32681" id="IDUTBYMPDKHYMNK40PD35GIVKQVIB0AYNAQ4LTCZL3XAARYFZLHANI" showAs="PATUANELLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.2232</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDONWQUKFDQIDDJOYRD5HUZPF4SL203IFMNCDG31PGSZDAMN15YZ0O">TURCO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUTPPW2FAEBYBK2PYOYJCFP3BZZKIAWZX5OWNGP0V5KMP41BPLZI">PRESUTTO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0CGCVXB2CHMKNVDIOY30MB5BJEQYCPAIXJGSZBIOZJVASJJB3JAI">Marco PELLEGRINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDMLMSLFC05JI5IMNUXH1GFUXVOPMK2544OBLBFKEPDQW133DCFHI">GALLICCHIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDRBS0SLUCJI0ZBA2WNECC32QQ4KI4KOJG04HGMCJHGYGUYEGYBZL">ACCOTO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDVGZ3LK2DPG1BLP22YJFXZN3TQF4T3GXQYNLSFZFBVUPMLEEBBDPN">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDHUSQXNP1YVAXMDNOS0W0IDC0ODPRALKMZH3M4LBRJPKW4LTJJNHB">PESCO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUTBYMPDKHYMNK40PD35GIVKQVIB0AYNAQ4LTCZL3XAARYFZLHANI">PATUANELLI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 sostituire il comma 411 con i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>        «411. Per l'istituzione e l'inizio dell'operatività della fondazione denominata ''Istituto di Ricerche Tecnopolo Mediterraneo per lo Sviluppo Sostenibile'', con sede in Taranto, è autorizzata la spesa di 3 milioni di euro per ciascuno degli anni 2019, 2020 e 2021, da iscrivere nello stato di previsione del Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca.</an:p>
				<an:p>
					        411-
					<an:i>bis</an:i>
					. La fondazione ''Istituto di Ricerche Tecnopolo Mediterraneo per lo Sviluppo Sostenibile'', di seguito ''Tecnopolo'', è istituita per lo svolgimento delle funzioni e dei compiti conoscitivi, di ricerca, tecnico-scientifici, di trasferimento tecnologico e di valorizzazione delle innovazioni e della proprietà intellettuale generata, nel campo dello studio e dell'utilizzo delle tecnologie pulite, delle fonti energetiche rinnovabili, dei nuovi materiali, dell'economia circolare, strumentali alla promozione della crescita sostenibile del Paese e al miglioramento della competitività del sistema produttivo nazionale. Perle finalità di cui al presente comma, il Tecnopolo instaura rapporti con organismi omologhi, nazionali e internazionali, e assicura l'apporto di ricercatori italiani e stranieri operanti presso istituti esteri di eccellenza.
				</an:p>
				<an:p>
					        411-
					<an:i>ter</an:i>
					. Lo statuto del Tecnopolo definisce gli obiettivi della fondazione e il modello organizzativo, individua gli organi, stabilendone la composizione, ed è approvato con decreto del Presidente della Repubblica, su proposta del Ministro dello Sviluppo Economico, sentito il Ministro dell'Istruzione, dell'Università e della Ricerca e il Ministro dell'Economia e delle Finanze. Il Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca svolge compiti di vigilanza sul Tecnopolo''.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 sostituire il comma 412 con i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''412. Per l'istituzione della Commissione Speciale per la Riconversione Economica della Città di Taranto', di seguito Commissione speciale' presso il Ministero dello Sviluppo Economico, finalizzata ad assicurare un indirizzo strategico unitario per lo sviluppo delle aree 
					<an:i>ex</an:i>
					-ILVA che ricadono sotto la gestione commissariale del Gruppo Ilva nonché la realizzazione di un piano per la riconversione produttiva della città di Taranto, anche in raccordo con il Tavolo istituzionale permanente per l'Area di Taranto di cui all'articolo 5 del decreto-legge 5 gennaio 2015, n. 1, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 marzo 2015, n. 20, è autorizzatala spesa di 100.000 euro per l'anno 2019, 100.000 euro per l'anno 2020 e 100.000 euro per l'anno 2021, a carico del capitolo 1091 piano di gestione 11 dello stato di previsione del Ministero dello sviluppo economico''.
				</an:p>
				<an:p>
					        412-
					<an:i>bis</an:i>
					. La Commissione Speciale è presieduta dal Ministro dello Sviluppo Economico. Con decreto da adottarsi entro 20 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, il Ministro dello Sviluppo Economico ne definisce il numero dei componenti, nomina il Segretario, ne specifica il modello organizzativo e di governo. Per esigenze connesse all'espletamento delle sue funzioni la Commissione Speciale può coinvolgere, esperti a livello nazionale ed internazionale.
				</an:p>
				<an:p>
					        412-
					<an:i>ter</an:i>
					. Al comma 2 dell'articolo 5 del Decreto legge 5 gennaio 2015, n. 1, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 marzo 2015, n. 20, al secondo periodo le parole ''da un rappresentante della Presidenza del Consiglio dei Ministri e composto da un rappresentante per ciascuno dei Ministeri dello sviluppo economico, dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, delle infrastrutture e dei trasporti, della difesa, dei beni e della attività culturali e del turismo, nonché da tre rappresentanti della regione Puglia e da un rappresentante della camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura di Taranto, della Provincia di Taranto, del Comune di Taranto e dei Comuni ricadenti nella predetta area, dell'Autorità Portuale di Taranto, del Commissario straordinario per la bonifica, ambientalizzazione e riqualificazione di Taranto e del Commissario straordinario del Porto di Taranto, dell'Agenzia nazionale per l'attrazione degli investimenti e lo sviluppo d'impresa.'' sono sostituite dalle seguenti: ''dal Presidente del Consiglio dei Ministri o da un suo delegato, da un rappresentante per ciascuno dei Ministeri dello sviluppo economico, dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, delle infrastrutture e dei trasporti, della difesa, dei beni e delle attività culturali, della salute, dell'istruzione, l'università e la ricerca, delle politiche agricole, alimentari, forestali e del turismo, da un rappresentante del Ministro per il sud, dai commissari straordinari dell'ILVA in amministrazione straordinaria, da un rappresentante della Regione Puglia, della Camera di commercio industria, artigianato e agricoltura di Taranto, della Provincia dì Taranto, dell'Autorità Portuale di Taranto, del Commissario straordinario per la bonifica, ambientalizzazione e riqualificazione di Taranto, del Comune di Taranto, da un rappresentante dell'insieme dei Comuni ricadenti nell'area di Taranto''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
