<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3145/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3145"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3145/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.3145"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3145/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3145/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3145/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3145/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3145/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3145/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-12-18"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-12-18" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.3145/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDCMPUYAO1X5PQMMAXXLKT3X2WWIMPWFX5XYTPP3BRA2BXFD55K0RI" href="http://dati.senato.it/32744" showAs="CARBONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.3145</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCMPUYAO1X5PQMMAXXLKT3X2WWIMPWFX5XYTPP3BRA2BXFD55K0RI" as="#tipoSenatore">CARBONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 620 sono aggiunti i seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					        «621. Al fine di raggiungere gli obiettivi fissati dalla Strategia europea per una mobilità a basse emissioni (2017/C 342/09) e dì anticipare l'attuazione alle disposizioni di cui all'articolo 18 del decreto legislativo n. 257 del 16 dicembre 2016, di recepimento della direttiva 2014/94/UE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 22 ottobre 2014, sulla realizzazione di una infrastruttura per i combustibili alternativi, alle imprese che tra il 1º gennaio e il 31 dicembre 2019 effettuano investimenti per la realizzazione di infrastrutture di ricarica elettrica del tipo ultra veloce, di cui all'articolo 2, comma 1, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, del decreto legislativo n. 257 del 16 dicembre 2016, nelle aree di distribuzione dei carburanti con accesso al pubblico dislocate lungo la rete viaria extraurbana, è attribuito un credito d'imposta nella misura del 25 per cento delle spese ammissibili indicate nel successivo comma 2 ed entro il limite massimo complessivo di due milioni di euro per ciascun beneficiario.
				</an:p>
				<an:p>        622. Ai fini della determinazione del credito d'imposta sono ammissibili le spese relative all'acquisto e alla posa in opera delle infrastrutture indicate nel comma 1 nonché le spese sostenute per la richiesta di potenza addizionale fino a un massimo di 350kW.</an:p>
				<an:p>        623. Il credito d'imposta è utilizzabile esclusivamente in compensazione, ai sensi dell'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241. Non si applicano i limiti di cui all'articolo 1, comma 53, della legge 24 dicembre 2007, n. 244, e quelli di cui all'articolo 34 della legge 23 dicembre 2000, n. 388. L'utilizzo in compensazione del credito d'imposta è ammesso a partire dal periodo d'imposta successivo a quello di sostenimento delle spese ammissibili, subordinatamente all'avvenuto adempimento degli obblighi di certificazione previsti dal successivo comma 4.</an:p>
				<an:p>        624. Ai fini del riconoscimento del credito d'imposta, l'effettivo sostenimento delle spese ammissibili e la corrispondenza delle stesse alla documentazione contabile predisposta dall'impresa devono risultare da apposita certificazione rilasciata dal soggetto incaricato della revisione legale dei conti. Per le imprese non obbligate per legge alla revisione legale dei conti, l'apposita certificazione è rilasciata da un revisore legale dei conti o da una società di revisione legale dei conti, iscritti nella sezione A del registro di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 27 gennaio 2010, n. 39.</an:p>
				<an:p>        625. Il credito d'imposta non concorre alla formazione della base imponibile delle imposte sui redditi e dell'IRAP e non rileva ai fini del rapporto di cui agli articoli 61 e 109, comma 5, del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e successive modificazioni. I dati concernenti la determinazione del credito d'imposta vanno indicati nella dichiarazione dei redditi relativa al periodo d'imposta successivo a quello di effettuazione degli investimenti agevolabili.</an:p>
				<an:p>        626. Nell'ambito delle ordinarie attività di accertamento, l'Agenzia delle entrate effettua i controlli finalizzati alla verifica dell'effettività e della congruità delle spese sostenute e di ogni altro elemento rilevante ai fini della corretta applicazione del beneficio. Qualora, nell'ambito delle attività di verifica si rendano necessarie valutazioni di carattere tecnico in ordine alla tipologia e alle caratteristiche tecniche degli investimenti effettuati, l'Agenzia delle entrate può richiedere al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti di esprimere il proprio parere. Nel caso in cui si accerti l'indebita fruizione del credito d'imposta l'Agenzia delle entrate provvede al recupero del relativo importo, maggiorato di interessi e sanzioni secondo legge, fatte salve le eventuali responsabilità di ordine civile, penale e amministrativo a carico dell'impresa beneficiaria.</an:p>
				<an:p>        627. Con decreto del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, da emanarsi entro il termine di 30 giorni dall'entrata in vigore della presente legge sono indicate in dettaglio le caratteristiche tecniche degli investimenti agevolabili e gli altri elementi rilevanti per la corretta applicazione del credito d'imposta.</an:p>
				<an:p>        628. Conseguentemente, il fondo di cui all'articolo 1, comma 71, della legge n. 302 del 29 dicembre 2017, è ridotto di 24 milioni di euro.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
