<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1966/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1966"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1966/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1966"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1966/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1966/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1966/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1966/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1966/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1966/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-12-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-12-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1966/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" id="ar1" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32672" id="IDDEHYSQ1JLDQLKIJK1Y0CPJK1ZHUNSITBTO5KAJM0DB00E2NXTCYG" showAs="MOLLAME"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29164" id="IDOK5FMUOT110SCUIWLDXLP1NXQPGPPN1HKDOGSEFSORO2U4YEVTNO" showAs="PUGLIA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29093" id="IDNXPGUY3KY3UKGQXUZNSYREKTHFWXCRGCFRK0KPHEOAVVTNT2LDTM" showAs="FATTORI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32673" id="IDFT4NM2200SCNKEN5HA0KT4IU4OMVUVBIHMENKQKM5N5Q0DPETCML" showAs="NATURALE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32576" id="IDZ5PU2LVLO2NKHSEIHWSHSXHMOKCL44NCMZZ3SKOGUY1BNQ3HOPWN" showAs="ABATE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32725" id="IDR1UG241R5LJNJPUF0LUW2ZQYKDHT2VXBVG4WOJBDGDZHSWMYF3BC" showAs="TRENTACOSTE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29248" id="IDW4Y5JZKL1OJWA4YMNMHUNEU2MPVR2WJUWDY4AJOO4ZQUBWGAAHJ" showAs="AGOSTINELLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1966</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDDEHYSQ1JLDQLKIJK1Y0CPJK1ZHUNSITBTO5KAJM0DB00E2NXTCYG">MOLLAME</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDOK5FMUOT110SCUIWLDXLP1NXQPGPPN1HKDOGSEFSORO2U4YEVTNO">PUGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDNXPGUY3KY3UKGQXUZNSYREKTHFWXCRGCFRK0KPHEOAVVTNT2LDTM">FATTORI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDFT4NM2200SCNKEN5HA0KT4IU4OMVUVBIHMENKQKM5N5Q0DPETCML">NATURALE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZ5PU2LVLO2NKHSEIHWSHSXHMOKCL44NCMZZ3SKOGUY1BNQ3HOPWN">ABATE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDR1UG241R5LJNJPUF0LUW2ZQYKDHT2VXBVG4WOJBDGDZHSWMYF3BC">TRENTACOSTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDW4Y5JZKL1OJWA4YMNMHUNEU2MPVR2WJUWDY4AJOO4ZQUBWGAAHJ">AGOSTINELLI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 375 inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «375-
					<an:i>bis</an:i>
					. I redditi derivati dallo svolgimento, in via occasionale, delle attività di raccolta di prodotti selvatici non legnosi classificate dal codice di attività 02.30.00 della tabella ATECO, di cui al provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate 16 novembre 2007, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 296 del 21 dicembre 2007, nonché dall'attività di raccolta da parte delle persone fisiche di piante officinali spontanee come regolata dall'articolo 3 del decreto legislativo 21 maggio 2018, n. 75, sono assoggettati ad un'imposta sostitutiva dell'imposta sul reddito delle persone fisiche e relative addizionali. L'imposta sostitutiva è fissata in euro 100 ed è versata entro il 16 febbraio dell'anno di riferimento da coloro che sono in possesso del titolo di raccolta per uno, o più prodotti o piante di cui al primo periodo, rilasciato dalle regioni o da enti ivi preposti. Ai fini dell'applicazione dell'imposta sostitutiva, l'attività di raccolta di prodotti selvatici non legnosi si intende svolta in via occasionale sei corrispettivi percepiti dalla vendita del prodotto non superano il limite annuo di euro 7.000, il cui importo non fa cumulo con altri redditi della persona fisica. La ritenuta di cui all'articolo 25-
					<an:i>quater</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, non si applica nei confronti dei soggetti che hanno versato l'imposta sostitutiva di cui al presente comma con riferimento all'anno in cui la cessione del prodotto è stata effettuata. Per le operazioni di acquisto, effettuate senza l'applicazione della ritenuta di cui all'articolo 25-
					<an:i>quater</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, il soggetto acquirente emette un documento d'acquisto dal quale risultano: la data di cessione, il nome e il cognome, il codice fiscale del cedente, il codice della ricevuta del versamento dell'imposta sostitutiva di cui al presente comma, la natura e la quantità del prodotto ceduto, nonché l'ammontare del corrispettivo pattuito. Lo stesso soggetto acquirente include i dati relativi ai documenti di acquisto nella comunicazione trimestrale di cui all'articolo 21 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122.
				</an:p>
				<an:p>
					        375-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 1, comma 109, della legge 30 dicembre 2004, n. 311 le parole: ''La cessione di tartufo'' sono sostituite con le seguenti: ''La cessione di prodotti selvatici non legnosi derivanti dall'attività di raccolta di cui al codice di attività 02.30.00 della tabella ATECO, nonché delle piante officinali spontanee derivanti dall'attività di raccolta di cui all'articolo 3 del decreto legislativo 21 maggio 2018, n. 75''.
				</an:p>
				<an:p>
					        375-
					<an:i>quater</an:i>
					. Dopo l'articolo 34-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						''Art. 34-
						<an:i>ter</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Regime per i raccoglitori)</an:p>
				<an:p>        1. I raccoglitori occasionali di prodotti selvatici non legnosi di cui al codice di attività 02.30.00 della tabella ATECO nonché i raccoglitori occasionali di piante officinali spontanee di cui all'articolo 3 del decreto legislativo 21 maggio 2018, n. 75, che nell'anno solare precedente hanno realizzato un volume d'affari non superiore ad euro 7.000, sono esonerati dal versamento dell'imposta di riferimento e da tutti gli obblighi documentali e contabili, compresa la dichiarazione annuale.''.</an:p>
				<an:p>
					        375-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Al decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 alla tabella A, parte I, dopo il numero 15) è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''15-
					<an:i>bis)</an:i>
					 tartufi, solo nei limiti delle quote di produzione e quantità di raccolta determinate con decreto del Ministero delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo, adottato di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze;'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 alla tabella A, parte II-
					<an:i>bis</an:i>
					, dopo il n. 1-
					<an:i>ter)</an:i>
					 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>quater</an:i>
					) tartufi freschi o refrigerati;'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 alla tabella A, parte III, il numero 20-bis) è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''20-
					<an:i>bis)</an:i>
					 tartufi congelati, essiccati o preservati immersi in acqua salata, solforata o addizionata di altre sostanze atte ad assicurare temporaneamente la conservazione, ma non preparati per il consumo immediato;''.
				</an:p>
				<an:p>
					        375-
					<an:i>sexies</an:i>
					. I produttori agricoli, che gestiscono la produzione dei prodotti selvatici non legnosi non rientranti nell'elenco del codice di attività della tabella ATECO 02.30.00, di cui al provvedimento del direttore dell'Agenzia delle entrate 16 novembre 2007, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 296 del 21 dicembre 2007, e nelle piante officinali spontanee, di cui all'articolo 3 del decreto legislativo 21 maggio 2018, n. 75, e ai quali non si applica il regime speciale di cui all'articolo 34, comma 6, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, possono applicare il regime forfettario di cui all'articolo 1, commi da 54 a 75, della legge 23 dicembre 2014, n. 190. Ai fini dell'imposizione sui redditi, il reddito di tali soggetti è comunque determinato su base catastale e non trovano applicazione i commi 64 e seguenti dell'articolo 1 della legge 23 dicembre 2014, n. 190.»
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, alla Tabella A, voce</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze
					<an:i>, apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        2019: - 20.000.000;</an:p>
				<an:p>        2020: - 20.000.000;</an:p>
				<an:p>        2021: - 20.000.000.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
