<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1168/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1168"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1168/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1168"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1168/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1168/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1168/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1168/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1168/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1168/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-12-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-12-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.1168/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" id="ar1" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29450" id="IDIY4J1KM4K5EIKHGIYW11Q1W01PHWBSN3SMLNJWNTVNYUADGA5JKI" showAs="LAFORGIA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32625" id="IDQMZRKOWN5VVJD5NZXXJ5VUJ3VCHDYBWE3M0NKFEKCXIX5KG42GRI" showAs="ERRANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/17578" id="IDQNEF5SXVBB1ZLX01CJRJGPLSGHYVWURO2G3YEOIYLXXRHTGPSGZH" showAs="DE PETRIS"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29110" id="ID2G2ESUHDWDIFE2MV5D2IGIYLQK2NDUP1EVEWGPHNJOG1SAVMGAHO" showAs="GRASSO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1168</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDIY4J1KM4K5EIKHGIYW11Q1W01PHWBSN3SMLNJWNTVNYUADGA5JKI">LAFORGIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDQMZRKOWN5VVJD5NZXXJ5VUJ3VCHDYBWE3M0NKFEKCXIX5KG42GRI">ERRANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDQNEF5SXVBB1ZLX01CJRJGPLSGHYVWURO2G3YEOIYLXXRHTGPSGZH">DE PETRIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID2G2ESUHDWDIFE2MV5D2IGIYLQK2NDUP1EVEWGPHNJOG1SAVMGAHO">GRASSO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 149, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p>
					        «149-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al decreto legislativo 4 marzo 2015, n. 22, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo l'articolo 4, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;4-
					<an:i>bis</an:i>
					 - 
					<an:i>(Calcolo per lavoratori stagionali)</an:i>
					 1. In deroga a quanto previsto all'articolo 4, fermo restando la riduzione ed il prelievo di cui ai commi 3 e 4, per i lavoratori stagionali non agricoli, residenti in Italia, la NASpI è calcolata pari al 40 per cento della retribuzione mensile per i lavoratori che possono far valere un periodo contributivo di almeno 13 settimane negli ultimi 12 mesi.
				</an:p>
				<an:p>        2.Ai fini del presente articolo si considerano lavoratori stagionali non agricoli quelli assunti per attività di cui al decreto del presidente della Repubblica 7 ottobre 1963, n. 1525, quelli definiti da avvisi comuni e da CCNL, nonché quelli assunti a tempo determinato nelle istituzioni scolastiche durante lo svolgimento dell'anno scolastico e nelle amministrazioni pubbliche e i lavoratori dello spettacolo&quot;.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 5, dopo il comma 1, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per i soggetti di cui all'articolo 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, in sostituzione della durata calcolo di cui al comma 1, la NASpI è corrisposta mensilmente, per un massimo di 26 settimane, nella misura di una settimana di indennità per ogni settimana di contribuzione degli ultimi quattro anni. Ai fini del calcolo della durata non sono computati i periodi contributivi che hanno già dato luogo ad erogazione delle prestazioni di disoccupazione&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        149-
					<an:i>ter</an:i>
					. Le risorse del fondo di cui all'articolo 1, comma 107, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, sono incrementate di 350 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2019.
				</an:p>
				<an:p>
					        149-
					<an:i>quater</an:i>
					. Ai maggiori oneri, derivanti dalle disposizioni di cui al comma 149-
					<an:i>bis</an:i>
					 e valutati in 350 milioni di euro annui, si provvede, mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 1, comma 107, della legge 23 dicembre 2014, n. 190».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e, di conseguenza, dopo il comma 639, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;639-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 1, della legge 28 dicembre 2015, comma 14 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>1) la lettera a), è sostituita dalla seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            &quot;a) al comma 639 le parole: a carico sia del possessore che dell'utilizzatore dell'immobile' 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
					: a carico del possessore dell'immobile, escluse le unità immobiliari destinate ad abitazione principale dal possessore e dal suo nucleo familiare, ad eccezione di quelle il cui valore immobiliare, accertato dall'Osservatorio del mercato immobiliare istituito presso l'agenzia del Territorio, ecceda i 1.000.000 euro e di quelle classificate nelle categorie catastali A/l, A/8 e A/9';
				</an:p>
				<an:p>
					        2) 
					<an:i>la lettera b), è sostituita dalla seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>        &quot;b) il comma 669 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>        '669. Il presupposto impositivo della TASI è il possesso, a qualsiasi titolo, di fabbricati e di aree edificabili, ad eccezione, in ogni caso, dei terreni agricoli e dell'abitazione principale, come definiti ai sensi dell'imposta municipale propria, escluse quelle il cui valore immobiliare, accertato dall'Osservatorio del mercato immobiliare istituito presso l'agenzia del Territorio, eccede i 1.000.000 euro e di quelle classificate nelle categorie catastali A/l, A/8 e A/9.'&quot;;</an:p>
				<an:p>
					        3) 
					<an:i>dopo la lettera b), aggiungere le seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;b-
					<an:i>bis)</an:i>
					 il comma 671 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        '671. La TASI è dovuta da chiunque possieda a qualsiasi titolo le unità immobiliari di cui al comma 669. In caso di pluralità di possessori essi sono tenuti in solido all'adempimento dell'unica obbligazione tributaria.'&quot;;</an:p>
				<an:p>
					        &quot;b-
					<an:i>ter)</an:i>
					 al comma 674 le parole: o detentori' sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					        4) 
					<an:i>la lettera c) è soppressa</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					        5) 
					<an:i>la lettera d), è sostituita dalla seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>        &quot;d) il comma 681 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>        '681. Nel caso in cui l'unità immobiliare è occupata da un soggetto diverso dal titolare del diritto reale, l'occupante è esentato dall'obbligazione tributaria che resta a totale carico del titolare del diritto reale sull'unità immobiliare.'&quot;.</an:p>
				<an:p>
					        639-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 1 della legge 27 dicembre 2013, n. 147, al comma 678, le parole: &quot;Per i fabbricati costruiti e destinati dall'impresa costruttrice alla vendita, fintanto che permanga tale destinazione e non siano in ogni caso locati, l'aliquota è ridotta allo 0,1 per cento. I comuni possono modificare la suddetta aliquota, in aumento, sino allo 0,25 per cento o, in diminuzione, fino all'azzeramento&quot; 
					<an:i>sono soppresse</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        639-
					<an:i>quater</an:i>
					. Il comma 9-
					<an:i>bis</an:i>
					, dell'articolo 13, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, è abrogato.
				</an:p>
				<an:p>
					        639-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. A decorrere dall'anno 2019 i comuni il cui territorio ricade nelle città metropolitane di cui alla legge 7 aprile 2014, n.56, possono elevare, fino ad un massimo dello 0,2 per cento aggiuntivo, anche in deroga al limite di cui all'articolo 13, comma 6, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, l'aliquota dell'imposta municipale propria applicata ai fabbricati che risultano inutilizzati.
				</an:p>
				<an:p>
					        639-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Ai sensi del comma 639-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, i fabbricati si considerano inutilizzati quando non sono destinati, in modo continuativo e prevalente, per oltre cinque anni, alle finalità e agli usi risultanti dalle dichiarazioni catastali».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
