<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/G/981 sez I/2/7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/G/981 sez I/2/7"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/G/981 sez I/2/7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/981 sez I/2/7"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/G/981 sez I/2/7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/G/981 sez I/2/7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/G/981 sez I/2/7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/G/981 sez I/2/7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/G/981 sez I/2/7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/G/981 sez I/2/7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-12-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-12-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/G/981 sez I/2/7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/7"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDSWJO5L1NBVBJEKR5V0F3RVC45P2FA4HMVGH4JAGZDPC5Z4SDGXZD" href="http://dati.senato.it/32721" showAs="TESTOR"/>
				<an:TLCPerson id="IDQ1VLMANJ5JUVFLHYHJAYUMGBFZFVGU0CCJO3EDMOY2WFZ1XPEYJ" href="http://dati.senato.it/18740" showAs="MOLES"/>
				<an:TLCPerson id="IDFLK3RXUU2V2QEDOME4KVIOKM1LE34VSYARN002EGYBW4IDIRMIZD" href="http://dati.senato.it/22970" showAs="GIRO"/>
				<an:TLCPerson id="ID0MXDC2QLARAZGTCIPE3SAETBHJIP2R4E2GZ4GQGYIBLKH4OZEDHC" href="http://dati.senato.it/4584" showAs="VITALI"/>
				<an:TLCPerson id="IDQ3FWCRF4RZPFDFTNPUSXOL0FKDIK0AAEZTR4JXMXEMMI4FPTADIF" href="http://dati.senato.it/26539" showAs="GALLONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/981 sez I/2/7 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSWJO5L1NBVBJEKR5V0F3RVC45P2FA4HMVGH4JAGZDPC5Z4SDGXZD" as="#tipoSenatore">TESTOR</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQ1VLMANJ5JUVFLHYHJAYUMGBFZFVGU0CCJO3EDMOY2WFZ1XPEYJ" as="#tipoSenatore">MOLES</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDFLK3RXUU2V2QEDOME4KVIOKM1LE34VSYARN002EGYBW4IDIRMIZD" as="#tipoSenatore">GIRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0MXDC2QLARAZGTCIPE3SAETBHJIP2R4E2GZ4GQGYIBLKH4OZEDHC" as="#tipoSenatore">VITALI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQ3FWCRF4RZPFDFTNPUSXOL0FKDIK0AAEZTR4JXMXEMMI4FPTADIF" as="#tipoSenatore">GALLONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La Commissione,</an:p>
				<an:p>in sede di esame del disegno di legge A.S. 981 recante &quot;Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2019 e Bilancio pluriennale per il triennio 2019-2021&quot;</an:p>
				<an:p>premesso che:</an:p>
				<an:p>nel disegno di legge di bilancio 2019 mancano misure destinate a sostenere lo spettacolo dal vivo;</an:p>
				<an:p>ad oggi, il decreto 1° luglio 2014 del Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo  «Nuovi criteri per l'erogazione e modalità per la liquidazione e l'anticipazione di contributi allo spettacolo dal vivo, a valere sul Fondo unico per lo spettacolo, di cui alla legge 30 aprile 1985, n. 163» si limita, nei propri obiettivi strategici del sostegno allo spettacolo dal vivo, definiti al Capo I articolo 2, ad essere applicato nei confronti delle attività di spettacolo dal vivo a carattere professionale relative alla produzione, programmazione e promozione;</an:p>
				<an:p>questo risulta insufficiente se si considera che tale limitazione esclude dalle possibilità di finanziamento del Fondo unico per lo spettacolo, ogni tipo di realtà associativa, ivi comprese quelle di certificata valenza culturale e sociale, come nel caso delle Bande Musicali;</an:p>
				<an:p>si ritiene pertanto necessario ampliare la disposizione comprendendo le Bande Musicali legalmente costituite e regolarmente iscritte e riconosciute dal Ministero per i beni e le attività culturali tramite gli albi regionali istituiti presso ogni Regione o Provincia autonoma, già di fatto rispondenti alle caratteristiche enunciate dagli articoli successivi del decreto medesimo, ma escluse nella forma dal comma 1 dell'articolo 2 del richiamato decreto ministeriale;</an:p>
				<an:p>in particolare, le Bande Musicali rispondono con perfetta armonia a quanto richiesto in particolare al comma 2, lettera c) dell'articolo 2 del richiamato decreto ministeriale essendo primi formatori nella filiera della Musica, affermazione che trova dimostrazione nei professori d'Orchestra di strumenti a fiato, nella quasi totalità provenienti dalle scuole delle Bande Musicali, e all'articolo 3, comma 5, lettera b), numeri 4), 6) e 7), del medesimo decreto, che definiscono gli ambiti «complessi strumentali e complessi strumentali giovanili», «programmazione di attività concertistiche e corali» e «festival» come ammissibili per le domande di finanziamento di progetto triennale e dei programmi annuali;</an:p>
				<an:p>sempre in relazione alle Bande musicali, va rilevato che il decreto legislativo 3 luglio 2017 n. 117, recante «Codice del Terzo settore» non consente alle Bande Musicali attive in Italia, anche quelle riconosciute dal Ministero per i beni e le attività culturali, di accedere ai fondi del FUS (Fondo unico per lo Spettacolo), nonostante il Codice dello Spettacolo approvato a novembre 2017 specifichi, all'articolo 1, che «La Repubblica riconosce altresì: a) il valore delle pratiche artistiche a carattere amatoriale, ivi inclusi i complessi bandistici e le formazioni teatrali e di danza, quali fattori di crescita socio-culturale», creando un punto di contrasto con il decreto legislativo 3 luglio 2017 n. 117;</an:p>
				<an:p>pertanto, è opportuno che, senza alterare l'equilibrio né gli obiettivi della Riforma del Terzo Settore e senza implicare alcun aumento di spese da parte dello Stato, si consenta alle Bande Musicali italiane riconosciute dal Ministero per i beni e le attività culturali di continuare a beneficiare della legge n. 398 e dell'articolo 67, comma 1, lettera m) del Testo Unico delle Imposte sui Redditi, essendo queste realtà di prima formazione nella filiera della Musica (ottemperando così all'obiettivo di un ricambio generazionale degli artisti) e operando su tutto il territorio nazionale e internazionale (tramite gemellaggi) con circa 180.000 strumentisti (30 elementi ciascuno per una presenza stimata di 6.000 Bande Musicali attive in Italia) e circa 120.000 allievi, che contribuiscono a solennizzare ogni appuntamento importante nella vita delle nostre comunità, anche e in particolare quelle più piccole, per un conteggio stimato tra le 48.000 e i 54.000 manifestazioni all'anno e 22.000 concerti. Numeri tali da giustificare la parificazione delle Bande Musicali, pur se di natura associazionistica, alle realtà professionistiche del mondo dello Spettacolo e l'accesso ai relativi contributi,</an:p>
				<an:p>impegna il Governo, nel rispetto dei vincoli di finanza pubblica:</an:p>
				<an:p>a valutare la possibilità di adottare ogni opportuna iniziativa volta a sostenere lo spettacolo dal vivo, anche attraverso misure di sostegno e promozione specificamente rivolte alle Bande Musicali legalmente costituite e regolarmente iscritte e riconosciute dal Ministero per i beni e le attività culturali.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
