<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.7000/65/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.7000/65"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.7000/65/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.7000/65"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.7000/65/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.7000/65/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.7000/65/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.7000/65/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.7000/65/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-12-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.7000/65/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-12-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-12-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/981/C/1.7000/65/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/981" showAs="DDL 981"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDLXOSJBZRUBJJDTJ3EMRUZBDQMPXPSBQKSCZYRWPPOHUJVBSFLZAL" href="http://dati.senato.it/32625" showAs="ERRANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDBX03CS3ESRRSBLBOPYVYZHFG5LDKWETB5EO2MPKUHJ3NDBIKN1O" href="http://dati.senato.it/17578" showAs="DE PETRIS"/>
				<an:TLCPerson id="IDR5OPMD1LWMILF2GPW10QI4RSLFYP5ITP502522B1AE1UPWZ1T5T" href="http://dati.senato.it/29110" showAs="GRASSO"/>
				<an:TLCPerson id="IDB4YPBO13WKC2P0BZZKWIFHGD4FNYWJBH04OBECICPPFQJFJ3TIWP" href="http://dati.senato.it/29450" showAs="LAFORGIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 981</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.7000/65</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDLXOSJBZRUBJJDTJ3EMRUZBDQMPXPSBQKSCZYRWPPOHUJVBSFLZAL" as="#tipoSenatore">ERRANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBX03CS3ESRRSBLBOPYVYZHFG5LDKWETB5EO2MPKUHJ3NDBIKN1O" as="#tipoSenatore">DE PETRIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDR5OPMD1LWMILF2GPW10QI4RSLFYP5ITP502522B1AE1UPWZ1T5T" as="#tipoSenatore">GRASSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDB4YPBO13WKC2P0BZZKWIFHGD4FNYWJBH04OBECICPPFQJFJ3TIWP" as="#tipoSenatore">LAFORGIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					All'emendamento 1.7000, dopo la lettera p), 
					<an:i>aggiungere la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>p-bis).</an:i>
					 Dopo il comma 573, aggiungere i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        «573-
					<an:i>bis.</an:i>
					 L'articolo 5 della legge 2 luglio 2004, n. 165 &quot;Disposizioni di attuazione dell'articolo 122, primo comma, della Costituzione&quot;, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;Art. 5. - 
					<an:i>(Principio di concentrazione delle scadenze elettorali e durata degli organi elettivi regionali) - 1.</an:i>
					 Al fine di garantire la più elevata partecipazione dei cittadini alla vita politica, il miglior funzionamento del sistema delle Conferenze nonché il contenimento dei costi a carico della finanza pubblica, la durata degli organi elettivi e la disciplina della indizione delle elezioni e della fissazione delle date elettorali a livello statale, regionale e locale, sono improntate al principio di concentrazione delle scadenze in due turni elettorali annuali. A tal fine gli organi che scadono nel primo semestre dell'anno sono rinnovati nel turno primaverile, che si tiene in una domenica compresa tra il 15 aprile ed il 15 giugno ed è prorogato fino alla data delle elezioni europee qualora queste siano fissate in una data successiva al 15 giugno; gli altri nel turno autunnale, che si tiene in una domenica compresa tra il 15 ottobre ed il 15 dicembre.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Ai fini del comma 1, la data in cui si svolgono le elezioni del turno è stabilita con decreto del Ministro dell'interno entro il primo mese di ciascun semestre, previa intesa ai sensi dell'articolo 3 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281. Qualora in un turno elettorale si debbano svolgere le elezioni europee, la data del turno è stabilita nella stessa data e non è necessario il ricorso all'intesa. Qualora, dopo la fissazione della data siano convocati i comizi elettorali per il rinnovo delle Camere in una data inclusa in quel turno, la data del turno viene fatta coincidere con quella delle elezioni per le Camere, purché ciò sia compatibile con i termini di convocazione delle altre elezioni che si devono tenere in quel turno e salvo che la data del turno coincida con quella delle elezioni europee.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 Gli organi elettivi delle regioni durano in carica cinque anni. Il quinquennio decorrere dalla data dell'elezione e cessa nella data del loro rinnovo che si svolge nello stesso semestre della data di elezione del quinto anno successivo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 Le leggi regionali stabiliscono i termini per l'adozione del provvedimento di indizione delle elezioni regionali con disposizioni che assicurino il principio di concentrazione delle scadenze elettorali. In ogni caso le leggi regionali fissano il periodo entro il quale il provvedimento di indizione delle elezioni deve essere assunto. Tale periodo deve essere compreso tra il sessantesimo e il trentesimo giorno antecedente la data delle elezioni.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5.</an:i>
					 In caso di scioglimento anticipato del consiglio regionale, le elezioni degli organi regionali si svolgono nel primo turno utile, tenuto conto dei termini minimi di indizione stabiliti dalla legge regionale&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        573-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Le disposizioni di cui all'articolo 5 della legge n. 165 del 2004, come modificate dalla presente legge, si applicano agli organi elettivi regionali che scadono a partire dal 1º gennaio 2020. Fino a tale data, si applica l'articolo 5 della legge n 165 del 2004 nel testo vigente prima della data di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p>
					        573-
					<an:i>quater.</an:i>
					 Al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267 &quot;Testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali», dopo l'articolo 53 è inserito il seguente articolo:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;Art. 53-
					<an:i>bis. - (Rinnovo degli organi in dite turni elettorali annuali) - 1.</an:i>
					 Gli organi elettivi dei comuni durano in carica cinque anni. Il quinquennio decorrere dalla data dell'elezione e cessa nella data del loro rinnovo che si svolge nello stesso semestre della data di elezione del quinto anno successivo. Al fine di attuare il principio di concentrazione delle scadenze elettorali, gli organi comunali vengono rinnovati nelle date dei due turni elettorali annuali stabilite ai sensi dall'articolo 5 della legge n. 165 del 2004.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Le elezioni degli organi comunali che devono essere rinnovati per motivi diversi dalla scadenza del mandato si svolgono nella prima data utile dei due turni elettorali annuali stabilita ai sensi dall'articolo 5 della legge n. 165 del 2004, tenuto conto dei termini minimi di indizione.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 La data per lo svolgimento delle elezioni, fissata dal Ministro dell'interno ai sensi dall'articolo 5 della legge n. 165 del 2004, è comunicata ai prefetti perché provvedano alla convocazione dei comizi ed agli altri adempimenti di loro competenza previsti dalla legge, non oltre il cinquantacinquesimo giorno precedente quello della votazione.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 La elezione dei consigli delle circoscrizioni di cui all'articolo 17, comma 1, deve aver luogo contemporaneamente alla elezione per il rinnovo del consiglio comunale, secondo le modalità previste dal comma 4 del predetto articolo 17&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        573-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 Per l'anno 2019 la data fissata per il turno autunnale interessa unicamente il rinnovo degli organi elettivi comunali da disporsi ai sensi dell'articolo 143, comma 10, del decreto legislativo n. 267 del 2000. Negli altri casi, il rinnovo viene fissato per il turno successivo.
				</an:p>
				<an:p>
					        573-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 All'articolo 21-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto legislativo 20 dicembre 1993, n. 533 &quot;Testo unico delle leggi recanti norme per l'elezione del Senato della Repubblica&quot;, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 3 le parole: &quot;entro novanta giorni dalla data della&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;per una data non antecedente al quarantacinquesimo giorno successivo alla&quot;:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 4 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>            &quot;4. Le elezioni suppletive si svolgono nel primo turno utile di cui all'articolo 5 della legge 2 luglio 2004 n. 165 'Disposizioni di attuazione dell'articolo 122, primo comma, della Costituzione', tenuto conto dei termini minimi di indizione&quot;.</an:p>
				<an:p>
					        573-
					<an:i>septies.</an:i>
					 Alla legge 25 maggio 1970, n. 352 &quot;Norme sui 
					<an:i>referendum</an:i>
					 previsti dalla Costituzione e sulla iniziativa legislativa del popolo&quot;, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 15, comma 1, le parole: &quot;entro sessanta giorni dalla&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;nella prima data utile dei due turni elettorali di cui all'articolo 5 della legge n. 165 del 2004 non antecedente al sessantesimo giorno successivo alla&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 15, il secondo comma è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 15, al terzo comma, le parole: &quot;ritardare, fino a sei mesi oltre il termine previsto dal primo comma del presente articolo,&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;rinviare al successivo turno&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 44, al primo comma, le parole da: &quot;entro tre mesi&quot; fino alla fine del comma sono sostituite dalle seguenti: &quot;nel rispetto della tempistica indicata all'articolo 15&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 44, il secondo comma è soppresso.
				</an:p>
				<an:p>
					        573-
					<an:i>octies.</an:i>
					 Sono abrogate le seguenti disposizioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 articolo 7 del decreto legge 6 luglio 2011, n. 98 &quot;Disposizioni urgenti per la stabilizzazione finanziaria&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 legge 7 luglio 1991, n. 182 &quot;Norme per lo svolgimento delle elezioni dei consigli provinciali, comunali e circoscrizionali&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 articolo 141, comma 4, e articolo 143, comma 10, limitatamente ai periodi secondo, terzo e quarto, del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, &quot;Testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
