<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-05-29/116/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-05-29/116"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-05-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="116"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-05-29/116/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-05-29/116/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-05-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-05-29/116/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-05-29/116/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-05-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-05-29"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2024-05-29/116/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e141a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p4192" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/4192" showAs="FAZZONE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32619" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32619" showAs="DI GIROLAMO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29467" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29467" showAs="MALPEZZI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34558" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34558" showAs="MENNUNI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AMBIENTE, TRANSIZIONE ECOLOGICA, ENERGIA, LAVORI PUBBLICI, COMUNICAZIONI, INNOVAZIONE TECNOLOGICA)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>116</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>FAZZONE</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.116 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:30:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 13,30.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="1136 - Disposizioni per la tutela dei minori nella dimensione digitale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">1136 - Disposizioni per la tutela dei minori nella dimensione digitale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1136</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per la tutela dei minori nella dimensione digitale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p4192" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e95" href="#p4192">
                        FAZZONE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) procede, in qualità di relatore, ad illustrare l'articolato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel dettaglio, il provvedimento si applica - ai sensi dell'articolo 1 - ai fornitori di servizi della società dell'informazione che offrono le loro prestazioni in Italia, indipendentemente dal luogo di stabilimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 introduce quindi per i fornitori di servizi della società dell'informazione l'obbligo di verificare l'età degli utenti con le modalità individuate dall'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni. Il predetto obbligo si applica ai fornitori a condizione che registrino un numero di accessi unici mensili superiore a quello stabilito dall'AGCOM.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il successivo articolo 3 dispone la nullità dei contratti conclusi da minori di 15 anni con i fornitori di servizi della società dell'informazione, salvo che siano stati conclusi (per conto dei minori medesimi) da chi esercita la responsabilità genitoriale o dal tutore. Grava sui fornitori l'onere di dimostrare che i contratti sono stati conclusi da soggetti maggiori di 15 anni o da minori di 15 anni con l'assistenza di chi esercita la responsabilità genitoriale o del tutore.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 4 abroga la disposizione del codice della 
							<an:i>privacy</an:i>
							 che prevede che il minore che ha compiuto i 14 anni possa esprimere il consenso al trattamento dei propri dati personali in relazione all'offerta diretta di servizi della società dell'informazione e che, con riguardo a tali servizi, il trattamento dei dati personali del minore di età inferiore a 14 anni sia lecito a condizione che sia prestato da chi esercita la responsabilità genitoriale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5 prevede quindi che la diffusione non occasionale dell'immagine di minori di 15 anni attraverso un servizio di piattaforma 
							<an:i>online</an:i>
							, ove il minore è il soggetto principale, debba essere autorizzata da chi esercita la responsabilità genitoriale o dal tutore, nonché dalla direzione provinciale del lavoro (la quale può dettare prescrizioni a tutela del minore), quando la diffusione produce o è finalizzata a produrre entrate dirette o indirette superiori all'importo di 10.000 euro annui. Le entrate percepite a partire dalla data di superamento di tale soglia devono essere versate su un conto corrente intestato al minore e non possono essere utilizzate da chi esercita la responsabilità genitoriale, salvi casi eccezionali autorizzati dal tribunale per i minorenni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Sempre ai sensi dell'articolo 5, l'investitore pubblicitario che richiede l'inserimento di un proprio prodotto o servizio in un contenuto il cui soggetto principale è un minore di 15 anni, destinato a essere diffuso su una piattaforma 
							<an:i>online</an:i>
							, verifica il rispetto delle disposizioni suddette ed effettua il pagamento della somma corrispettiva esclusivamente sul conto corrente dedicato. Analogo obbligo grava sul gestore della piattaforma attraverso la quale il contenuto è veicolato, che deve procedere al versamento di qualsivoglia importo maturato a fronte della diffusione dei contenuti anche laddove il profilo attraverso il quale i contenuti sono diffusi risulti intestato a un soggetto diverso dal minore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, l'articolo 6 impone ai fornitori l'obbligo di rendere disponibile all'interno delle loro piattaforme e applicazioni una funzionalità che consenta ai minori di 15 anni l'attivazione immediata di una comunicazione vocale o testuale con il numero di emergenza infanzia 114. Agli oneri corrispondenti si fa fronte attraverso il versamento di un contributo da parte dei fornitori con fatturato superiore ai 50 milioni di euro.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e141a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e141" href="#p4192">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e153" href="#p32619">
                        DI GIROLAMO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), intervenendo sull'ordine dei lavori, preannuncia l'imminente presentazione, da parte del proprio Gruppo, di un disegno di legge vertente sulla medesima materia, auspicandone la congiunzione all'esame del provvedimento in titolo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29467" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29467"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e168" href="#p29467">
                        MALPEZZI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel rammentare che il provvedimento iscritto all'ordine del giorno recepisce le sensibilità maturate trasversalmente in seno alla Commissione parlamentare per l'infanzia e l'adolescenza, segnala alla senatrice Di Girolamo che l'auspicio dei Gruppi sia di maggioranza che di opposizione in seno alla Commissione bicamerale era quello che si potesse convergere su un unico testo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34558"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e184" href="#p34558">
                        MENNUNI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ringrazia il Presidente e la Commissione per l'interesse dimostrato nei confronti di una proposta che parte dall'iniziativa di tanti Gruppi all'interno della Commissione parlamentare per l'infanzia e l'adolescenza. Segnala che la stessa Commissione bicamerale ha in programma lo svolgimento di un'indagine conoscitiva sulla tematica della tutela dei minori di fronte alle insidie del mondo digitale e che la predetta tematica è altresì oggetto di particolare attenzione anche in altri Paesi. Auspica infine che l'8ª Commissione possa raggiungere celermente un accordo su un testo unanimemente condiviso, al fine di regolamentare nel dettaglio situazioni e fattispecie (come, ad esempio, quella dei &quot;
							<an:i>baby influencer</an:i>
							&quot;), ad oggi sostanzialmente prive di tutela normativa.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e202" href="#p4192">
                        FAZZONE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), preso atto di quanto emerso nel corso del dibattito, assicura che il disegno di legge annunciato dal Gruppo del Movimento 5 Stelle sarà preso nella dovuta considerazione una volta che verrà assegnato e che egli, in qualità di relatore, si adopererà per il raggiungimento di una soluzione che possa auspicabilmente incontrare il consenso unanime della Commissione. Constatato che non vi sono ulteriori iscritti in discussione generale, dichiara conclusa tale fase procedurale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e218" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:40:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 13,40.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
