<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/31.18/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/31.18"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/31.18/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="31.18"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/31.18/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/31.18/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/31.18/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/31.18/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/31.18/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-05-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/31.18/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2005-05-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2005-05-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3223/A/31.18/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3223" id="ar1" showAs="DDL 3223"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1813" id="EY" showAs="Pedrizzi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17542" id="E4" showAs="Balboni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/529" id="ECB" showAs="Castellani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17578" id="EHB" showAs="De Petris"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17563" id="EMB" showAs="Girfatti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17592" id="ERB" showAs="Labellarte"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3884" id="EWB" showAs="Moro"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3888" id="E2B" showAs="Pasquini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2389" id="EAC" showAs="Thaler Ausserhofer"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3223</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 31.18</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Pedrizzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Balboni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Castellani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">De Petris</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Girfatti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Labellarte</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Moro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Pasquini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Thaler Ausserhofer</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p> Al comma 5, sopprimere l'ultimo periodo.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 31</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 31-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modificazioni all'articolo 13 del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2003, n. 326 in materia di consorzi di garanzia collettiva dei fidi e modificazioni al codice civile in materia di consorzi)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. All'articolo 13 del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2003, n. 326, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, l'ultimo periodo è soppresso;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 9 è aggiunto, in fine, il seguente periodo:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Ai confidi costituiti come società cooperative possono partecipare, in qualità di soci sovventori, i fondi mutualistici per la promozione e lo sviluppo della cooperazione, di cui all'articolo 11 della legge 31 gennaio 1992, n. 59, e successive modificazioni.&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 11 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;11. Salvo che non sia diversamente previsto, le disposizioni del presente articolo riferite ai confidi si applicano anche ai confidi di secondo grado&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il comma 19 è abrogato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 il comma 21 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;21. I fondi di garanzia interconsortile sono gestiti da confidi di secondo grado aventi la forma di società consortili per azioni o a responsabilità limitata, anche in forma di società cooperative, il cui oggetto sociale preveda in via esclusiva lo svolgimento di tale attività o il cui statuto ne regoli la gestione separata, ovvero dalle società finanziarie costituite ai sensi dell'articolo 24 del decreto legislativo 31 marzo 1998, n. 114, e successive modificazioni. I suddetti confidi di secondo grado e le società finanziarie di cui al richiamato decreto legislativo n. 114 del 1998 possono anche costituire tali fondi. La gestione dei fondi interconsortili si intende esercitata anche indirettamente attraverso il Fondo gestito dalla società indicata al comma 25 qualora partecipino al suo capitale e questa lo consenta. In deroga all'articolo 2602 del codice civile le società consortili possono essere costituite anche dalle associazioni di cui al comma 20»;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 al comma 22 le parole: &quot;dei finanziamenti complessivamente garantiti&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;delle garanzie concesse nell'anno a fronte di finanziamenti erogati&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 al comma 23 le parole: &quot;dei finanziamenti complessivamente garantiti&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;delle garanzie concesse nell'anno a fronte di finanziamenti erogati&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 il comma 28 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;28. Per il settore dell'artigianato, disposizioni di cui ai commi 25, 26 e 27 possono essere applicate su iniziativa delle Regioni con riferimento ai rispettivi ambiti territoriali. Resta salva la facoltà delle Regioni di costituire fondi regionali e multiregionali ovvero di partecipare alla società di cui al comma 25 ai fini dell'applicazione della disciplina dei commi 25, 26 e 27 anche alle imprese artigiane. Per il settore dell'artigianato, il decreto del Ministro delle attività produttive di cui al comma 27, è emanato sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le Regioni e le Province autonome di Trento e Bolzano&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 al comma 32 il capoverso 4-
					<an:i>quater</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;4-
					<an:i>quater</an:i>
					. I confidi iscritti nell'elenco speciale possono svolgere, prevalentemente nei confronti delle imprese consorziate o socie, le seguenti attività:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 prestazione di garanzie a favore dell'amministrazione finanziaria dello Stato, al fine dell'esecuzione dei rimborsi di imposte alle imprese;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 stipula, ai sensi dell'articolo 47, comma 3, di contratti con le banche assegnatarie di fondi pubblici di garanzia per disciplinare i rapporti con le imprese consorziate o socie, al fine di facilitarne la fruizione&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>J)</an:i>
					 al comma 32 dopo il capoverso 4-
					<an:i>quater</an:i>
					 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;4-
					<an:i>quater-bis</an:i>
					. I confidi iscritti nell'elenco speciale possono svolgere, esclusivamente nei confronti delle imprese consorziate o socie, la seguente attività:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 gestione, ai sensi dell'articolo 47, comma 2, di fondi pubblici di agevolazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>k)</an:i>
					 il comma 34 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;34. All'articolo 2612 del codice civile è aggiunto il seguente comma: &quot;Le modificazioni del contratto di consorzio riguardanti gli elementi indicativi dei consorziati devono essere iscritte soltanto una volta l'anno entro centoventi giorni dalla chiusura dell'esercizio sociale attraverso il deposito dell'elenco dei consorziati riferito alla data di approvazione del bilancio&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 il comma 35 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;35. Il primo comma dell'articolo 2615-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice civile è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Gli amministratori del consorzio devono redigere il bilancio d'esercizio con l'osservanza delle disposizioni relative al bilancio delle società per azioni. L'assemblea approva il bilancio entro centoventi giorni dalla chiusura dell'esercizio ed entro trenta giorni dall'approvazione una copia del bilancio, corredata dalla relazione sulla gestione, dalla relazione del collegio sindacale, se costituito, e dal verbale di approvazione dell'assemblea deve essere, a cura degli amministratori depositata presso l'ufficio del registro delle imprese&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 dopo il comma 35 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;35-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Ai confidi si applica l'articolo 2615-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice civile, come modificato dal comma 35, fatto salvo quanto previsto dal decreto legislativo 27 gennaio 1992, n. 87, e dal provvedimento del Governatore della Banca d'Italia del 31 luglio 1992 (
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 186 del 8 agosto 1992)&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 il comma 36 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;36. Dopo l'articolo 2614 del codice civile è aggiunto il seguente: &quot;2614-
					<an:i>bis. - (Libri sociali obbligatori)</an:i>
					 - Oltre i libri e le altre scritture contabili prescritti tra quelli la cui tenuta t obbligatoria il consorzio deve tenere:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il libro dei consorziati, nel quale devono essere indicati la ragione o denominazione sociale ovvero il cognome e il nome dei consorziati e le variazioni nelle persone di questi, anche tenuto mediante mezzi elettronici;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il libro delle adunanze e delle deliberazioni dell'assemblea, in cui devono essere trascritti anche i verbali eventualmente redatti per atto pubblico;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il libro delle adunanze e delle deliberazioni dell'organo amministrativo collegiale, se questo esiste;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il libro delle adunanze e delle deliberazioni del collegio sindacale, se questo esiste. I primi tre libri devono essere tenuti a cura degli amministratori e il quarto a cura dei sindaci. Ai consorziati spetta il diritto di esaminare i libri indicati nel presente comma e, per quelli indicati nelle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, di ottenerne estratti a proprie spese. Il libro indicato nella lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del presente comma può altresì essere esaminato dai creditori che intendano far valere la responsabilità verso i terzi dei singoli consorziati ai sensi dell'articolo 2615, secondo comma del codice civile, e deve essere, prima che sia messo in uso, numerato progressivamente in ogni pagina e bollato in ogni pagina e bollato in ogni foglio dell'ufficio del registro delle imprese o da un notaio»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 dopo il comma 42, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;42-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Ai confidi costituiti come società cooperative si applica la legislazione fiscale prevista per le cooperative&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>p)</an:i>
					 al comma 52, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;I prelievi di cui ai commi 22 e 23 sono applicabili a partire dall'approvazione dei bilanci dei confidi riferiti agli esercizi dell'anno 2004&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
