<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.15/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.15"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.15/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="40.15"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.15/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.15/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.15/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.15/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.15/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.15/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-07-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-07-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.15/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" id="ar1" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17685" id="EY" showAs="D'Alia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17846" id="E4" showAs="Bianchi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1919" id="ECB" showAs="Poli Bortone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2194" id="EHB" showAs="Sbarbati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22792" id="EMB" showAs="Giai"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 40.15</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Bianchi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Poli Bortone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Sbarbati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Giai</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo 40, aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 40-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. Ai datori di lavoro che, nel periodo compreso tra il 31 luglio 2010 ed il 31 luglio 2011, incrementano il numero di lavoratori e lavoratrici dipendenti di età inferiore ai trent'anni con contratto di lavoro a tempo indeterminato, è concesso, per gli anni 2010, 2011 e 2012, un credito d'imposta ai fini IRES d'importo pari a euro 500 euro per ciascun lavoratore assunto e per ciascun mese. Sono esclusi i soggetti di cui all'articolo 74 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917. Il credito d'imposta è concesso nel rispetto delle condizioni e dei limiti previsti dal citato regolamento (CE) n. 2204/2002 (298).</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Il credito d'imposta di cui al comma precedente spetta per ogni unità lavorativa risultante dalla differenza tra il numero dei lavoratori con contrattoc a tempo indeten:pinato rilevato in ciascun mese e il numero dei lavoratori e lavoratrici di età inferiore aitrent'anni con contr.atto a tempo indeterminato mediamente occupati nel periodo compreso tra 31 luglio 2010 e il 31 luglio 2011. Per le assunzioni di dipendenti con contratto di lavoro a tempo parziale, il credito d'imposta spetta in misura proporzionale alle ore prestate rispetto a quelle del contratto nazionale.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. L'incremento della base occupazionale va considerato al netto delie diminuzioni occupazionali verificatesi in società controilate o collegate ai sensi dell'articolo 2359 del codice civile o facenti capo, anche per interposta persona, allo stesso soggetto. Per i soggetti che assumono la qualifica di datori di lavoro a decorrere dal 3i luglio 2010, ogni lavoratore o lavoratrice dipendente di età inferiore ai trent'anni assunto costituisce in$remento della base occupazionale. I lavoratori dipendenti con contratto di lavoro a tempo parziale si assumono nella base occupazionale in-misura proporzionale alle ore prestate rispetto a quelle del contratto nazionale.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Il credito d'imposta va indicato nella dichiarazione dei redditi relativa al periodo d'imposta per il quale è concesso ed è utilizzabile esclusivamente in compensazione ai sensi del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241. Esso non concorre alla formazione del reddito e del valore della produzione ai fini dell'imposta regionale sulle attività produttive e non rileva ai fini del rapporto di cui agli articoli 61 e 109, comma 5, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Il credito d'imposta spetta a condizione che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 i lavoratori e le lavoratrici assunti per coprire i nuovi posti di lavoro creati non abbiano mai lavorato prima o abbiano perso o siano in procinto di perdere l'impiego precedente o siano portatori di handicap ai sensi della legge 5 febbraio 1992, n. 104;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 siano rispettate le prescrizioni dei contratti collettivi nazionali anche con riferimento alle unità lavorative che non danno diritto al credito d'imposta;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 siano rispettate le norme in materia di salute e sicurezza dei lavoratori previste dalle vigenti disposizioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il datore di lavoro non abbia ridotto la base occupazionale nel periodo dal 31 luglio 2010 al 31 luglio 20 Il, per motivi diversi da quelli del collocamento a riposo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Nel caso di impresa subentrante ad altra nella gestione di un servizio pubblico, anche gestito da privati, comunque assegnata, il credito d'imposta spetta limitatamente al numero di lavoratori assunti in più rispetto a quello dell'impresa sostituita.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Il diritto a fruire del credito d'Imposta decade:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 se, su base annuale, il numero complessivo dei lavoratori dipendenti, a tempo indeterminato e a tempo determinato, compresi i lavoratori con contratti di lavoro con contenuto formativo; risulta inferiore o pari al numero complessivo dei lavoratori dipendenti mediamente occupati nel periodo compreso tra il 31 luglio 2010 ed il 31 luglio 2011;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 se i posti di lavoro creati nonsono conservati per un periodo minimo di tre anni, ovvero di due anni nel caso delle piccole e medie imprese;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 qualora vengano definitivamente accertate violazioni non formali, e per le quali sono state irrogate sanzioni di importo non inferiore a euro 5.000, alla normativa fiscale e contributiva iIl materia di lavoro dipendente; ovvero violazioni alla normativa sulla saluteesuHa sicurezza dei lavoratori previste dalle vigenti disposizioni, commesse nel periodo di applicazione delle disposizioni dei commi precedenti, e qualora siano emanati provvedimenti definitivi della magistratura contro il datoredilavoro percondottaantisindacale ai.sensi dell'articolo 28 deUalegge 20 maggio 1970, n. 300. Dalla data del definitivo accertamento delle violazioni decorrono i termini per far luogo al recupero delle minori somme versate o de1 maggior credito riportato e per l'applicazione delle relative sanzioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Ai fini delle agevolazioni previste dai commi precedenti, i soci lavoratori di società cooperative sono equiparati ai lavoratori dipendenti.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Per gli anni 2010, 2011 e 20 12 all'articolo 81, comma 16, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, nella legge 6 agosto 2008, n. 133, le parole: «6,5 punti percentuali per i soggetti che abbiano consceguito nel periodo di imposta precedente un volume di ricavi superiore a 25 milioni di euro» sono csostituite dalle seguenti: «8,5 punti percentuali per i soggetti che abbiano conseguito nel periodo di imposta precedente un volume di ricavi superiore a 10 milioni di euro».</an:p>
				<an:p align="justify">        Per gli anni 2010, 2011 e 2012 all'articolo 82 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, nella legge 6 agosto 2008, n. 133, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            1) al comma 1, capoverso «5-
					<an:i>bis</an:i>
					», primo periodo, sostituire le parole: «96 per cento» con le seguenti: «85 per cento»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            2) al comma 2, secondo periodo, sostituire le parole: «97 per cento» con le seguenti: «8 per cento»;</an:p>
				<an:p align="justify">            3) al comma 3, sostituire, ovunque ricorrano, le parole: «96 per cento» con le seguenti: «85 per cento»;</an:p>
				<an:p align="justify">            4) al comma 4, secondo periodo, sostituire le parole: «97 per cento» con le seguenti: «88 per cento»;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            5) al comma 11, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, sostituire le parole: «0,30 per cento» con le seguenti: «0,15 per cento».
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Per gli anni 2010, 2011 e 2012 all'articolo 30, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, le parole: «10 per cento.» sono sostituite dalle seguenti: «12,5 per cento».</an:p>
				<an:p align="justify">        Per gli anni 2010, 2011 e 2012 all'allegato I del testo unico delle disposizioni legislative concernenti le imposte sulla produzione e sui consumi di cui al decreto legislativo 26 ottobre-1995, n. 504, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 le parole: «Birra: euro 2,35 per etto litro e per grado Plato» sono sostituite dalle-seguenti: «Birra: euro 2,58 per ettolitro e per grado Plato»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le parole «Prodotti alcolici intermedi: euro 68,51 per ettolitro» sono sostituite dalle seguenti: «Prodotti alcolici intermedi:-euro 75,36 per ettolitro»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 le parole «Alcole etilico: euro 800, per ettoIitro anidro» sono sostituite dalle seguenti: «Alcole etolico: euro 880,01 per etto litro attolitro».
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Per gli anni 2010, 2011 e 2012 la ritenuta sui redditi di capitale e sui redditi diversi di natura finanziaria relativi ad operazioni finanziarie di durata inferiore a dodici mesi è soggetta ad un'aliquota del 20 per cento, fatta eccezione per titoli o strumenti finanziari emessi dallo Stato, da enti o altre amministrazioni pubbliche di uno Stato appartenente all'Unione europea.</an:p>
				<an:p align="justify">        Le dotazioni di parte corrente, relative alle autorizzazioni di spesa della Tabella C della legge 23 dicembre 2009, n. 191, i cui stanziamenti sono iscritti in bilancio come spese rimodulabili, sono ridotte in maniera lineare fino al 3 per cento per ciascuno degli anni 2010, 2011 e 2012.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
