<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/46.0.23/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/46.0.23"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/46.0.23/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="46.0.23"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/46.0.23/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/46.0.23/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/46.0.23/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/46.0.23/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/46.0.23/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/46.0.23/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-07-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-07-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/46.0.23/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/22740" showAs="Filippi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 46.0.23</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Filippi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo 46, aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 46-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. Entro il 30 novembre 2010 viene istituito un Fondo straordinario, cui affluisce, quale contributo al risanamento del bilancio dello Stato e per realizzare interventi a sostegno della sicurezza, dell'ambiente, dei trasporti e dell'occupazione, il ricavato dell'imposta straordinaria per l'Italia, sui capitali rientrati in ltalia a seguito della legge n.78 del 2008 (rientro di capitali). L'imposta è fissata al 10 per cento delle somme rientrate con un'entrata per lo Stato prudenzialmente stimata in 11 miliardi di euro.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Al fine di assicurare un'adeguata capacità competitiva nei porti maggiori, per garantire il miglioramento della rete infrastrutturale logistica di trasporto, per mettere in garanzia gli Istituti scolastici pubblici di ogni ordine e grado, per migliorare la sicurezza nei trasporti marittimi e per il miglioramento del trasporto dei passeggeri nel rispetto dell'ambiente, è assegnato al ministero delle infrastrutture e dei trasporti uno stanziamento di 5 miliardi di euro, quale quota delle entrate di cui al comma 1 della presente legge da destinare:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 quanto a 900 milioni di euro di euro per il finanziamento del piano nazionale di messa in sicurezza degli edifici scolastici pubblici di ogni ordine e grado e 100 milioni di euro per la messa in sicurezza o la costruzione delle caserme dei Vigili del Fuoco dando priorità alle Sedi già totalmente o parzialmente inagibili;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 quanto a un miliardo di euro per finanziare la realizzazione di interventi strutturali nei porti amministrati dalle Autorità portuali. La realizzazione dei predetti interventi negli ambiti portuali è curata da ciascuna Autorità Portuale competente in regime di convenzione con il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 quanto a 500 milioni di euro per il rifinanziamento disposto dall'articolo 4 della legge 13/2006 (fondo per favorire il potenziamento, la sostituzione e l'ammodernamento delle unità navali destinate al servizio di trasporto pubblico locale effettuato per via marittima, fluviale e lacuale) e quanto a 300 milioni di euro per rendere più efficaci le attività operative di responsabilità del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti e in particolare per l'adeguamento della componente navale dello stesso Ministero con unità atte ai compiti di vigilanza e soccorso in mare e con la costruzione, d'intesa con il Ministero della difesa, di unità navali affidate alla Marina militare per la vigilanza e tutela degli interessi nazionali, al di la del limite esterno del mare territoriale e gestite dal Ministero della difesa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 quanto a 1,2 miliardi di euro per il rifinanziamento del fondo di cui al comma 1031 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2006, n.296. Il rifinanziamento di cui al presente comma è finalizzato esclusivamente all'acquisto di nuovi veicoli ferroviari da destinare al servizio universale per il trasporto di passeggeri;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 quanto a 1 miliardo di euro per il rifinanziamento del piano nazionale di sostituzione degli autobus adibiti al trasporto pubblico locale dando priorità all'acquisto di mezzi a trazione elettrica e a veicoli a bassa emissione di inquinanti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        3. Il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, ai fini della realizzazione degli interventi di cui al comma 2, lettere 
					<an:i>a), b), c), d), e),</an:i>
					 previo accordo con la Conferenza Stato-Regioni, è altresì autorizzato a contrarre mutui o altre operazioni finanziarie nei limiti dello stanziamento disposto al comma 1 di 5 miliardi di euro.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, dopo l'</an:i>
					articolo 55
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 55-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. All'articolo 82, comma 11, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, le parole: &quot;0,30 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;0,20 per cento&quot;».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
