<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.1000/4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.1000/4"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.1000/4/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="14.1000/4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.1000/4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.1000/4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.1000/4/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.1000/4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.1000/4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.1000/4/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-07-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-07-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.1000/4/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" id="ar1" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23259" id="EY" showAs="Vimercati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25201" id="E4" showAs="Adamo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17541" id="ECB" showAs="Baio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22711" id="EHB" showAs="Bassoli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22718" id="EMB" showAs="Bosone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25204" id="ERB" showAs="Ceruti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22729" id="EWB" showAs="D'Ambrosio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22951" id="E2B" showAs="Fontana"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25203" id="EAC" showAs="Galperti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/11320" id="EFC" showAs="Ichino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1538" id="EKC" showAs="Mazzuconi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22801" id="EPC" showAs="Roilo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22804" id="EUC" showAs="Rossi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17767" id="EZC" showAs="Rusconi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2420" id="E5C" showAs="Treu"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/16923" id="EDD" showAs="Veronesi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 14.1000/4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Vimercati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Adamo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Baio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Bassoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Bosone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Ceruti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">D'Ambrosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Fontana</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Galperti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFC">Ichino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKC">Mazzuconi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPC">Roilo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUC">Rossi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZC">Rusconi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5C">Treu</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDD">Veronesi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>All'emendamento 14.1000, alla lettera a), comma 2, sostituire le parole da: «Le predette riduzioni a province e comuni» fino a: «indici di autonomia finanziaria» con le seguenti: «La riduzione è effettuata in modo inversamente proporzionale ai parametri di virtuosità. Ad ogni effetto di legge, ivi compresa la determinazione dei trasferimenti erariali, la virtuosità dei comuni viene rilevata attraverso la valutazione della posizione di ciascun comune rispetto ai seguenti parametri e situazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 rispetto del Patto di stabilità nell'anno precedente il triennio 2006-2008;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 rigidità strutturale di bilancio migliore, per classe demografica, dei dati medi forniti dal MEF;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 grado di autonomia finanziaria migliore, per classe demografica, dei dati medi forniti dal MEF;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 rapporto tra entrate tributarie accertate ed effettivamente riscosse superiore al 60 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 valore negativo del risultato contabile di gestione non superiore in termini di valore assoluto al 5 per cento rispetto alle entrate correnti (a tali fini al risultato contabile si aggiunge l'avanzo di amministrazione utilizzato per le spese di investimento);
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 avanzo di amministrazione disponibile superiore al 2 per cento delle entrate accertate;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 fondo di cassa superiore al 2 per cento delle entrate acceltate;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 inesistenza di procedimenti di esecuzione forzata superiori allo 0,5 per cento delle spese correnti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 consistenza dei debiti di finanziamento non assistiti da contribuzioni non superiori alla media, per classe demografica, dei dati forniti dal MEF;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>j)</an:i>
					 consistenza dei debiti fuori bilancio formatesi nel corso dell'esercizio non superiori all'1 per cento rispetto alle entrate correenti acceltate;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>k)</an:i>
					 inesistenza al 31 dicembre di anticipazioni di tesoreria non rimborsate superiori al 5 per cento rispetto alle entrate correnti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 erogazione di fondi in conto esercizio o per coperture di perdite o disavanzi agli Organismi partecipati non superiori all'1 per cento delle entrate correnti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 inesistenza di addebiti di interessi passivi per ritardati pagamenti di lavori, servizi e forniture;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 utilizzo dei proventi delle concessioni edilizie e relative sanzioni a finanziamento di spese correnti in misura non superiore al 30 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 spesa corrente impegnata per abitante non superiore, per classe demografica, ai dati medi forniti dal MEF;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>p)</an:i>
					 spese in conto capitale pagata per abitante superiore, per classe demografica, ai dati medi forniti dal MEF;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>q)</an:i>
					 recupero dei costi dei servizi a domanda individuale, comprensivo dell'intero costo del servizio asili nido, non inferiori al 40 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>r)</an:i>
					 rapporto residuo debito/entrate correnti non superiore, per classe demografica, ai dati medi forniti dal MEF;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>s)</an:i>
					 patrimonio netto per abitante, compreso il demanio, rilevato da inventario aggiornato, non inferiore, per classe demografica, ai dati medi forniti dal MEF;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>t)</an:i>
					 non esistenza di pronunce specifiche della Sezione regionale della Corte dei conti, ai sensi dell'articolo 1, comma 168, della legge n. 266 del 2005;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>u)</an:i>
					 non ricorso a strumenti finanziari derivati con valore complessivo di estinzione negativo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>v)</an:i>
					 spesa per incarichi esterni di cui all'alt. 7, comma 6, del decreto legislativo n. 165 del 2001 e successive modificazioni non superiore all'1 per cento della spesa corrente;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>w)</an:i>
					 esistenza, in qualsiasi forma gestiti, di almeno nove dei seguenti servizi: asili nido, edilizia scolastica, mense scolastiche, assistenza scolastica, gestione del territorio mediante strumenti programmatici aggiornati, impianti sportivi, mercati e/o fiere attrezzati, spesa pubblica, teatri, musei e/o pinacoteche, protezione civile, polizia locale, servizi sociali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>x)</an:i>
					 capacità di riscossione delle entrate proprie non inferiore al 65 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>y)</an:i>
					 rapporto tra spesa di personale ed entrate correnti non superiore alle percentuali previste al precedente comma 9.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        È considerato nel grado di virtuosità massima il comune che presenta valori e situazioni positive in almeno 18 dei punti sopra indicati.</an:p>
				<an:p align="justify">        È considerato nel grado di virtuosità medio il comune che presenta valori e situazioni positive in almeno la metà dei punti sopra elencati. È considerato non virtuoso e classificato nel grado di virtuosità negativo il comune che presenta valori e situazioni positive in meno della metà dei punti sopra indicati, Non sono in ogni caso considerati virtuosi i comuni che si trovano in situazione strutturalmente deficitaria o in stato di insolvenza secondo le regole del T.D. n. 267 del 2000 e successive modificazioni, nonché i comuni che hanno ricevuto finanziamenti straordinari dallo Stato per evitare tali situazioni. I criteri di virtuosità, come sopra definiti, sono rilevati dal rendiconto 2009. I criteri medesimi hanno valore per il triennio 2010, 2011 e 2012».</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>        Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            -
					<an:i>all'articolo 11, sostituire il comma 16 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        «16. A decorrere dal 1º gennaio 2011, per le finalità individuate dal comma l dell'articolo 50 del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2003, n. 326, e successive modificazioni, e al fine di ridurre i costi, di assicurare il monitoraggio della spesa farmaceutica e specialistica, nonché di migliorare i servizi per i cittadini e per gli operatori sanitari, le prescrizioni sanitarie farmaceutiche e specialistiche dei medici del Servizio sanitario nazionale, abilitati dalle regioni a effettuare prescrizioni, sono costituite ad ogni effetto di legge dal documento elettronico, salvo il diritto del cittadino a ottenere copia cmtacea del contenuto della prescrizione dall'erogatore del servizio. Il passaggio dal documento cartaceo al documento elettronico avviene in fonna progressiva dal 1º gennaio 2011, in ragione del 40 per cento delle prescrizioni entro il 31 dicembre 2011, dell'80 per cento delle prescrizioni entro il 31 dicembre 2012 e del 100 per cento delle prescrizioni entro il 31 dicembre 2013.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        16-
					<an:i>bis</an:i>
					. Ai fini di cui al comma 16, il Governo adotta, entro il 30 novembre 2010, un apposito regolamento, su proposta del Ministro per la pubblica amministrazione e l'innovazione e del Ministro della salute, di concetto con il Ministro dell'economia e delle finanze, previo parere del Garante per la protezione dei dati personali, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, nelle quali sono stabilite le modalità tecniche ed operative per l'invio e di monitoraggio deIle prescrizioni sanitarie farmaceutiche e specialistiche. Le disposizioni del regolamento sono adottate in conformità a quanto già previsto per la trasmissione telematica dei dati delle ricette al Ministero dell'economia e delle finanze dal comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 50 del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2003, n. 326, e successive modificazioni, e dal decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 26 marzo 2008, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 124 del 28 maggio 2008.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        16-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Dalle disposizioni di cui al comma 16-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 16-
					<an:i>ter</an:i>
					 devono derivare risparmi per 800 milioni di euro a decorrere dall'anno 2011. I rispanni devono essere conseguiti dall'amministrazione sanitaria ed in caso di accertamento di minori economie rispetto agli obiettivi di cui al comma 17, si provvede alla corrispondente riduzione, per ciascuna amministrazione inadempiente, delle dotazioni di bilancio relative a spese non obbligatorie, fino alla totale copertura dell'obiettivo di risparmio ad essa assegnato.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            -
					<an:i>all'articolo 21, comma 1, sostituire le parole:</an:i>
					 «di importo non inferiore a euro tremila» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «di importo non inferiore a euro mille cinquecento»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            -
					<an:i>all'articolo 22, comma 1, dopo le parole:</an:i>
					 «con effetto per gli accertamenti relativi» 
					<an:i>aggiungere le seguenti:</an:i>
					 «ai redditi dichiarati nei cinque periodi. d'imposta precedenti e»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            -dopo l'articolo 39, aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 39-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Contributo straordinario a carico dei soggetti beneficiari dello scudo fiscale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1. In considerazione della straordinaria necessità ed urgenza di concorrere alla stabilizzazione finanziaria e al rilando della competitività economica del Paese, alle attività finanziarie e patrimoniali, oggetto di rimpatrio o regolarizzazione ai sensi dell'articolo 13-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 1º luglio 2009, n. 78, convertito con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2009, n. 102 e dell'articolo 1, commi 1 e 2, del decreto-legge 30 dicembre 2009, n. 194, convertito, con modificazioni, dalla legge 26 febbraio 2010, n. 25, si applica, per ciascuno degli anni 2011, 2012 e 2013, un'imposta straordinaria sul patrimonio relativo all'intero ammontare delle somme oggetto di regolarizzazione o rimpatrio con un'aliquota aggiuntiva pari al 3 per cento.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Ai fini del versamento delle somme dovute da parte dei soggetti beneficiari delle operazioni di rimpatrio e regolarizzazione, gli intermediari provvedono secondo apposite modalità stabilite con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze da emanarsi entro il 30 novembre 2010.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. In caso di mancato versamento di cui al comma 2, per i soggetti inadempienti non trovano applicazione le disposizioni di cui agli articoli 14 e 15 del decreto legge 25 settembre 2001, n. 350, convertito con modificazioni, dalla legge 23 novembre 2001, n. 409».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
