<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/45.0.10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/45.0.10"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/45.0.10/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="45.0.10"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/45.0.10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/45.0.10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/45.0.10/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/45.0.10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/45.0.10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/45.0.10/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-07-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-07-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/45.0.10/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" id="ar1" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22720" id="EY" showAs="Bubbico"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25251" id="E4" showAs="Armato"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25231" id="ECB" showAs="Fioroni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17557" id="EHB" showAs="Garraffa"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25229" id="EMB" showAs="Granaiola"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25224" id="ERB" showAs="Sangalli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23080" id="EWB" showAs="Tomaselli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22803" id="E2B" showAs="Ferrante"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22951" id="EAC" showAs="Fontana"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22915" id="EFC" showAs="Crisafulli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 45.0.10</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Bubbico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Armato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Granaiola</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Sangalli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Tomaselli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Ferrante</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Fontana</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFC">Crisafulli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo 45, inserire i seguenti:</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 45-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Servizi pubblici locali)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1. All'articolo 15, del decreto-legge 25 settembre 2009, n. 135, convertito con modificazioni dalla legge 20 novembre 2009, n. 166 i commi 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, 1-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 2 sono soppressi.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. È istituita l'autorità nazionale di governo della risorsa idrica, di seguito Autorità dell'acqua, alla quale sono assegnati i seguenti compiti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 garantire l'uso sostenibile della risorsa idrica, nel rispetto della priorità per il consumo umano, fornendo ogni indicazione utile alla predisposizione dei piani strategici d'ambito da parte delle Assemblee d'ambito;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 garantire la corretta allocazione delle risorse idriche secondo principi di risparmio energetico e idrico;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 supportare lo Stato e le regioni nella definizione dei canoni per le utenze di acqua pubblica da destinare alle misure di riequilibrio territoriale per la preservazione della risorsa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 elaborare le misure e gli interventi necessari a garantire il corretto uso della risorsa in ambito nazionale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 dettare indirizzi alle autorità di distretto idrografico e alle loro articolazioni regionali in materia di uso e tutela delle risorse idriche;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 definire, d'intesa con i distretti Idrografici, il Ministero dell'ambiente, del territorio e del mare, le Regioni e le Province autonome di Trento e di Bolzano, i programmi pluriennali di attività e le iniziative da porre in essere con cadenza annuale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 pronunciare, con propri atti deliberativi pareri anche vincolanti nei confronti delle istituzioni e dei soggetti coinvolti nella gestione e nell'uso della risorsa idrica;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 svolgere funzioni arbitrali, oppugnabili al Consiglio dei Ministri, in caso di conflitti tra usi alternativi della risorsa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 emanare indirizzi vincolanti per la gestione delle crisi idriche;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 assumere decisioni in caso di emergenza idrica anche attraverso l'adozione di ordinanze vincolanti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 svolgere attività consultiva e di segnalazione al Governo nelle materie di propria competenza anche ai fini della definizione, del recepimento e della attuazione della normativa comunitaria.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. L'Autorità opera in piena autonomia e con indipendenza di giudizio e di valutazione.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. L'Autorità è composta da 5 membri di cui 3 eletti con maggioranza qualificata dal Parlamento in seduta congiunta, di cui 1 con funzione di Presidente, 1 dalla Conferenza delle Regioni e Province autonome, 1 dalle Autorità di distretto idrografico scelti tra persone particolarmente esperte in materia di tutela ed uso delle acque, sulla base di specifiche competenze nel settore. A pena di decadenza essi non possono esercitare, direttamente o indirettamente, alcuna attività professionale o di consulenza, essere amministratori o dipendenti di soggetti pubblici o privati né ricoprire altri uffici pubblici di qualsiasi natura, ivi compresi gli incarichi elettivi o di rappresentanza nei partiti politici né avere interessi diretti o indiretti nelle imprese operanti nel settore di competenza della medesima Autorità. I dipendenti delle amministrazioni pubbliche sono collocati fuori ruolo per l'intera durata dell'incarico o, se professori universitari, sono collocati in aspettativa per l'intera durata del mandato.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. I membri dell'Autorità durano in carica 5 anni e possono essere riconfermati.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Per almeno quattro anni dalla cessazione dell'incarico i componenti dell'Autorità non possono intrattenere, direttamente o indirettamente, rapporti di collaborazione, di consulenza o di impiego con le imprese operanti nel settore di competenza; la violazione di tale divieto è punita, salvo che il fatto costituisca reato, con una sanzione pecuniaria.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. I componenti e i funzionari delle Autorità, nell'esercizio delle funzioni, sono pubblici ufficiali e sono tenuti al segreto d'ufficio.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Le indennità spettanti ai componenti dell'Autorità sono determinate con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze, parametrate ai compensi spettanti agli alti dirigenti dello stato. L'incarico comporta esclusività di rapporto e incompatibilità con altri incarichi pubblici o privati.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. L'organizzazione e il funzionamento, anche contabile, dell'Autorità sono disciplinati da un regolamento deliberato dal Consiglio dell'Autorità ed emanato con decreto del Presidente del Consiglio del Ministri secondo il procedimento di cui al comma 3 dell'articolo l7 della legge 23 agosto 1988, n. 400.</an:p>
				<an:p align="justify">        10. L'Assemblea d'ambito territoriale ottimale, di seguito Assemblea d'ambito; è una struttura di coordinamento costituita in ciascun ambito territoriale ottimale delimitato dalla competente Regione, alla quale gli enti Locali partecipano obbligatoriamente ed alla quale è trasferito l'esercizio delle competenze ad essi spettanti in materia digestione del servizio idrico, di tutela dei consumatori ed in particolare del diritto di ciascuno ad accedere alla risorsa.</an:p>
				<an:p align="justify">        11. L'Assemblea d'ambito è coordinata dal Presidente della Regione nel caso di ambiti coincidenti con la regione, dal Presidente della Provincia nel caso di ambiti coincidenti con il territorio provinciale o da uno, dei sindaci nel caso di ambiti sub-provinciali.</an:p>
				<an:p align="justify">        12. L'Assemblea d'ambito si avvale di un'apposita struttura tecnico-amministrativa appartenente all'ente di cui il coordinatore è espressione.</an:p>
				<an:p align="justify">        13. Tutte le decisioni dell'Assemblea d'ambito comportano una procedura scandita da:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 Adozione degli atti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 Discussione, valutazione e decisione con mandato vincolante al Sindaco da parte del Consiglio comunale che assicura la partecipazione dei cittadini nelle forme ritenute più efficaci, di ciascuno dei comuni facenti. parte dell'Ato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 Approvazione definitiva degli atti adottati, tenuto conto dei pareri espressi dall'Autorità dell'acqua, dall'autorità di regolazione, dall'autorità di bacino e dai Consigli comunali.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        14. All'Assemblea d'ambito sono affidati i seguenti compiti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 predisporre il piano strategico d'ambito contenente gli obiettivi del servizio, di uso della risorsa idrica e il limite della tariffa sostenibile redatti sulla base delle indicazioni operative definite dall'Autorità di regolazione e dall'Autorità dell'acqua;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 scegliere le modalità di gestione del servizio idrico integrato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 disporre l'affidamento, la conferma o la revoca del servizio secondo le modalità previste dall'articolo 9;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 adottare e approvare, secondo le procedure di cui al comma 13, il piano esecutivo d'ambito predisposto dal gestore sulla base delle linee guida emanate dall'Autorità di regolazione e coerenti con il Piano strategico d'ambito approvato.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        15. I Sindaci rappresentano la collettività amministrata e concorrono, in ragione del peso demografico espresso dal proprio comune rispetto all'ambito, alle decisioni ordinarie e straordinarie assunte dall'Assemblea d'ambito.</an:p>
				<an:p align="justify">        16. Il Sindaco partecipa alle assemblee d'ambito direttamente o attraverso l'assessore delegato.</an:p>
				<an:p align="justify">        17. Gli atti adottati dall'assemblea di ambito sono discussi in Consiglio Comunale; in seduta pubblica, entro sessanta giorni dalla data della loro adozione da parte dell'assemblea d'ambito. Su tale atto il Consiglio comunale esprime un proprio parere motivato.</an:p>
				<an:p align="justify">        18. Al fine di garantire la gestione del servizio idrico integrato, secondo principi di efficienza, efficacia, economicità, è istituita l'Autorità nazionale di regolazione del sevizio idrico, di seguito autorità di regolazione, alla quale sono assegnati i seguenti compiti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 garantire la congruità e la sostenibilità dei piani d'ambito secondo logiche di natura industriale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 emanare linee guida per la redazione dei Piani strategici e dei Piani esecutivi d'ambito;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>    c)</an:i>
					 assistere le assemblee d'ambito nella definizione del Piani Strategici;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 valutare i Piani esecutivi d'ambito proposti dai gestori;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 esercitare la funzione di arbitro nel confronto negoziale tra ambito e gestore;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 determinare l'eventuale quota di partecipazione agli investimenti a carico del Fondo di riequilibrio territoriale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 determinare la quota della tariffa da riversare nel fondo investimenti nel settore dei servizi idrici integrati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 su proposta dell'Assemblea d'ambito valutare le modifiche ai contratti di affidamento del Servizio idrico integrato strettamente necessarie al raggiungimento di più elevati livelli di efficienza del servizio e di sostenibilità della tariffa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 su proposta dell'Assemblea d'ambito valutare l'andamento delle gestioni al fine della conferma o della revoca delle stesse;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        19. L'Autorità di regolazione opera in piena autonomia e con indipendenza di giudizio e di valutazione.</an:p>
				<an:p align="justify">        20. L'Autorità di regolazione è costituita da 5 membri di cui 3 eletti con maggioranza qualificata dal Parlamento in seduta congiunta, di cui l con funzione di Presidente, 2 dalla Conferenze delle Regioni e Province autonome, scelti tra persone particolarmente esperte in materia di gestione industriale e di servizi pubblici locali. A pena di decadenza essi non possono esercitare; direttamente o indirettamente, alcuna attività professionale o di consulenza, essere amministratori o dipendenti di soggetti pubblici o privati né ricoprire altri uffici pubblici di qualsiasi natura, ivi compresi gli incarichi elettivi o di rappresentanza nei partiti politici né avere interessi diretti o indiretti nelle imprese operanti nel settore di competenza della medesima Autorità. I dipendenti delle amministrazioni pubbliche sono collocati fuori ruolo per l'intera durata dell'incarico o, se professori universitari, sono collocati in aspettativa per l'intera durata del mandato.</an:p>
				<an:p align="justify">        21. I membri dell'Autorità di regolazione durano in carica 5 anni e possono essere riconfermati.</an:p>
				<an:p align="justify">        22. Per almeno quattro anni dalla cessazione dell'incarico i componenti dell'Autorità di regolazione non possono intrattenere, direttamente o indirettamente, rapporti di collaborazione, di consulenza o di impiego con le imprese operanti nel settore di competenza; la violazione di tale divieto è punita, salvo che il fatto costituisca reato, con una sanzione pecuniaria.</an:p>
				<an:p align="justify">        23. I componenti e i funzionari delle Autorità di regolazione, nell'esercizio delle funzioni, sono pubblici ufficiali e sono tenuti al segreto d'ufficio.</an:p>
				<an:p align="justify">        24. Le indennità spettanti ai componenti dell'Autorità di regolazione sono determinate con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze, parametrate ai compensi spettanti agli alti dirigenti dello stato. L'incarico comporta esclusività di rapporto e incompatibilità con altri incarichi pubblici o privati.</an:p>
				<an:p align="justify">        25. L'organizzazione e il funzionamento, anche contabile, dell'Autorità di regolazione sono disciplinati da un regolamento deliberato dal Consiglio dell'Autorità ed emanato con Decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri secondo il procedimento di cui al comma 3, dell'articolo 17 della legge 23 agosto 1988, n. 400.</an:p>
				<an:p align="justify">        26. Il servizio idrico integrato è un servizio pubblico locale di interesse generale privo di rilevanza ecomica organizzato sulla base degli ambiti territoriali definiti dalle Regioni in attuazione della legge 5 gennaio 1994, n. 36.</an:p>
				<an:p align="justify">        27. Le Regioni possono modificare le delimitazioni degli ambiti territoriali ottimali per migliorare la gest1cm.edel servizio idrico integrato, assicurandone comunque lo svolgimento secondo criteri di efficienza, efficacia ed economicità, nel rispetto, in particolare, delle seguenti principi:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 Unità del bacino idrografico o del sub-bacino o dei bacini idrografici contigui, tenuto conto dei piani di bacino, nonché della localizzazione delle risorse e dei loro vincoli di destinazione, anche derivanti da consuetudine, in favore dei centri abitati interessati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 Unitarietà della gestione e, comunque, superamento della frammentazione verticale delle gestioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 Adeguatezza delle dimensioni gestionali definita sulla base di parametri fisici, demografici e tecnici;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 Coerenza con gli indirizzi, e le condizioni espresse in materia di bilanci idrici, di interconnessione delle reti e di ottimizzazione energetica ed ambientale nell'uso o nel trasferimento della risorsa, dall'Autorità di Bacino distrettuale di cui all'articolo 63 del decreto Legislativo 3 aprile 2006, n. 152.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        28. L'adesione alla gestione unitaria del Servizio Idrico Integrato è facoltativa per i Comuni coincidenti con un bacino o con un sub-bacino idrografico e solo quando è possibile chiudere il ciclo della risorsa, in termini di captazione, distribuzione, collettamento e depurazione e nel rispetto delle soglie dimensionali definite dalle Regioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        29. Gli acquedotti, le fognature, ivi compresi gli impianti per la captazione, l'accumulo e la potabilizzazione delle acque e la depurazione dei reflui, nonché le opere adibite alla raccolta e convogliamento di acque meteoriche di dilavamento costituiscono le dotazioni del servizio idrico integrato e appartengono al demanio. Le infrastrutture idriche di cui al precedente periodo, sono affidate in concessione d'uso gratuita, per tutta la durata della gestione, al gestore del servizio idrico integrato. La realizzazione delle opere e degli impianti, l'adeguamento funzionale, la manutenzione ordinaria e straordinaria necessarie a garantire il corretto funzionamento del servizio idrico Integrato sono finanziate mediante la tariffa. Quando gli interventi risultano necessari ancorché privi dei requisiti di economicità o quando la quota di ammortamento degli investimenti determina una modulazione della tariffa anomala in eccesso rispetto ai valori medi nazionali, l'Autorità di regolazione può disporre che una quota di tali investimenti venga sostenuta dal Fondo nazionale di riequilibrio territoriale.</an:p>
				<an:p align="justify">        30. L'Assemblea d'ambito nel rispetto del principio di unitarietà, efficienza, efficacia ed economicità affida la gestione del servizio idrico integrato secondo le disposizioni in materia di servizi pubblici locali. L'erogazione del servizio avviene secondo le discipline di settore e nel rispetto della normativa dell'Unione europea, con conferimento della titolarità del servizio:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 a società a capitale interamente pubblico a condizione che l'ente o gli enti pubblici titolari del capitale sociale esercitino sulla società un controllo analogo a quello esercitato sui propri servizi e che la società realizzi la parte più importante della propria attività con l'ente o gli enti pubblici che la controllano.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 a società a partecipazione mista pubblica e privata, a condizione che la selezione del socio avvenga mediante procedure competitive ad evidenza pubblica, nel rispetto dei principi di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, le quali abbiano ad oggetto, al tempo stesso, la qualità di socio, l'apporto al capitale sociale, l'attribuzione di specifici compiti operativi e un piano di gestione pluriennale del servizio, comprensivo di impegni monitorabili e sanzionabili in materia di investimenti, manutenzioni, evoluzione tariffaria e indici di qualità connessi alla gestione del servizio;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 a società di capitali individuate attraverso l'espletamento di gare con procedure ad evidenza pubblica nel rispetto dei principi del Trattato che istituisce la Comunità europea e dei principi generali relativi ai contratti pubblici e, in particolare, dei principi di economicità, efficacia, imparzialità, trasparenza, adeguata pubblicità, non discriminazione, parità di trattamento, mutuo riconoscimento e proporzionalità;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Le società a capitale interamente pubblico che ottengano l'affidamento del servizio sono obbligate a scritture contabili e di bilancio in cui le gestioni di ogni singolo affidamento siano separate fra di loro. Tali società non possono essere ricapitalizzate dal socio o dai soci pubblici proprietari, nel corso del tempo di durata dell'affidamento e dei due anni successivi, in relazione al mancato rispetto dell'equilibrio fra costi e ricavi previsti dal contratto di servizio. Al fine di salvaguardare le forme e le capacità gestionali degli organismi esistenti che rispondono a criteri di efficienza, di efficacia e di economicità, le Assemblee d'ambito possono in via transitoria e per il tempo strettamente necessario ad attuare il «Programma per l'attuazione dell'unitarietà della gestione di ambito, la cui vigenza non può eccedere quella dell'affidamento del servizio in essere di più lunga durata, provvedere alla gestione integrata del servizio idrico anche con una pluralità di soggetti e di forme tra quelle di cui al presente comma. In tal caso le Assemblee d'ambito individuano il gestore che svolge il compito di coordinamento del servizio ed adottano ogni altra misura di organizzazione e di integrazione delle funzioni fra la pluralità di gestori. Con cadenza biennale, l'Assemblea d'ambito verifica e valuta l'andamento della gestione in termini di qualità e di efficienza del Servizio e in termini di risultati economico-finanziari, rispetto ai parametri di affidamento e propone all'Autorità di regolazione la conferma o la revoca della gestione, la quale si pronuncia con atto motivato.</an:p>
				<an:p align="justify">        31. La tariffa costituisce il corrispettivo del servizio idrico integrato. L'Autorità di Regolazione, di concerto con le Regioni, con apposito Regolamento definisce la metodologia per la determinazione della tariffa per usi civili industriali nonché le modalità per la revisione-periodica, tenendo conto:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 della qualità del servizio idrico fornito, dell'uso razionale della risorsa, con penalizzazione per gli usi impropri e gli sprechi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 del costo delle opere e degli interventi di manutenzione ordinaria e straordinaria;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dei costi di gestione delle opere e degli impianti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dei costi di gestione delle aree di salvaguardia, dei costi necessari a garantire la cura del territorio, la manutenzione dei bacini idrografici, a tutela dei corpi idrici;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 dell'utile d'impresa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 della componente «quota investimenti» della tariffa da versare nel Fondo nazionale di investimento e di riequilibrio per le opere e i servizi idrici.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Per le utenze non civili, la quota tariffaria di cui al presente articolo è determinata sulla base dei consumi, nonché della qualità e della quantità delle acque reflue scaricate. È fatta salva la possibilità di determinare una quota tariffaria ridotta per le utenze che provvedono direttamente alla depurazione e che utilizzano la pubblica fognatura.. Allo scopo di incentivare il riutilizzo di acqua reflua o già usata nel ciclo produttivo, la tariffa per le utenze industriali ed agricole è ridutta in funzione dell'utilizzo nel processo produttivo di acqua reflua o già usata. La riduzione si determina applicando alla tariffa un correttivo che tiene conto della quantità di acqua riutilizzata e della quantità delle acque primarie impiegate. L'Autorità Nazionale di Regolazione per il Servizio idrico vigila sul rispetto delle modalità di formazione delle tariffe e commina richiami e sanzioni nei casi di inosservanza. La tariffa è applicata dai gestori nel rispetto della convenzione di gestione e del relativo disciplinare. Nella modulazione della tariffa sono assicurate, anche mediante compensazioni per altri tipi di consumi, agevolazioni per quelli domestici essenziali, nonché per i consumi di determinate categorie, secondo prefissati scaglioni di reddito.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        32. La quota di tariffa riferita ai servizi di pubblica fognatura e di depurazione è dovuta dagli utenti anche nel caso in cui manchino impianti di depurazione o questi siano temporaneamente inattivi, secondo la disciplina di cui all'articolo 8-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del decreto-legge 30 dicembre 2008, n. 208, convertito con modificazioni dalla legge 27 febbraio 2009, n. 13. Al di fuori delle fattispecie di cui al comma 1, qualora manchino impianti di depurazione o questi siano temporaneamente inattivi, gli utenti sono tenuti a versare un contributo annuo nella misura e con le modalità previste dall'art. 8-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del decreto-legge 30 dicembre 2008, n. 208, convertito con modificazioni dalla legge 27 febbraio 2009, n. 13. Gli utenti di cui al presente articolo sono esentati dal pagamento di qualsivoglia altra tariffa o contributo eventualmente dovuti al medesimo titolo ad altri soggetti. Per le utenze Industriali il contributo di cui al secondo periodo del presente comma è determinato tenendo conto della qualità e della quantità delle acque reflue scaricate, in base al principio «chi inquina paga». È fatta salva la possibilità di determinare un contributo ridotto per le utenze che provvedono direttamente alla depurazione e che utilizzano la pubblica fognatura, sempre che i relativi sistemi di depurazione abbiano ricevuto specifica approvazione da parte dell'Agenzia d'ambito. Il contributo per le componenti di fognatura e depurazione non è dovuto se l'utente è dotato di sistemi di collettamento e di depurazione propri.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        33. La tariffa è riscossa dal gestore del servizio idrico integrato che, con cadenza semestrale, trasferisce la componente «quota investimenti» al Fondo nazionale per gli investimenti nel settore dei servizi idrici integrati. Qualora il servizio idrico sia gestito separatamente, per effetto di particolari convenzioni e concessioni, la relativa tariffa è riscossa dal gestore del servizio di acquedotto, il quale provvede al successivo riparto tra i diversi gestori interessati entro trenta giorni dalla riscossione. Con apposita convenzione, sottoposta al controllo dell'Assemblea d'ambito, sono definiti i rapporti tra i diversi gestori per il riparto delle spese di- riscossione. La riscossione volontaria e coattiva del1ª tariffa può essere effettuata secondo le disposizioni del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602, mediante convenzione con l'Agenzia delle entrate.</an:p>
				<an:p align="justify">        34. I canoni annui relativi alle utenze di acqua pubblica costituiscono il corrispettivo per i diversi usi delle acque prelevate e sono fissati con provvedimento dei Ministeri dell'ambiente, tutela del territorio e del mare, dello sviluppo economico e delle politiche agricole, alimentari e forestali, adottato di concerto le Regioni e le province autonome di Trento e Bolzano. Le concessioni per le utenze di acqua pubblica destinate in via esclusiva o prevalente al consumo umano sono assegnate alla Regione, alla provincia o al Comune ove è ubicata l'opera di presa odi accumulo, in relazione alla configurazione dell'ambito territoriale ottimale.</an:p>
				<an:p align="justify">        35. Il gestore del servizio idrico integrato assicura l'informazione agli utenti, promuove iniziative per la diffusione della cultura dell'acqua e garantisce l'accesso dei cittadini alle informazioni inerenti ai servizi gestiti nell'ambito territoriale ottimale di propria competenza, alle tecnologie impiegate, al funzionamento degli impianti, alla quantità e qualità delle acque fornite e trattate.</an:p>
				<an:p align="justify">        36. Per assicurare la forni tura di acqua di buona qualità e per il controllo degli scarichi delle acque reflue urbane nei corpi ricettori, ciascun gestore di servizio idrico è responsabile dei controlli di qualità delle acque alla presa, nelle reti di adduzione e di distribuzione, nei potabilizzatori e nei depuratori, ovvero stipula apposita convenzione con altri soggetti gestori di servizi idrici Restano ferme le competenze amministrative e le funzioni di controllo sulla qualità delle acque e sugli scarichi nei corpi idrici stabilite dalla normativa vigente e quelle degli organismi tecnici preposti a tali funzioni. Le sanzioni previste dall'articolo 19 del decreto legislativo 2 febbraio 200 l, n. 31, si applicano al responsabile della gestione dell'acquedotto soltanto nel caso in cui, dopo la comunicazione dell'esito delle analisi, egli non abbia tempestivamente adottato le misure idonee ad adeguare la qualità dell'acqua o a prevenire il consumo o l'erogazione di acqua non idonea.</an:p>
				<an:p align="justify">        37. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge, è istituito, presso la Cassa depositi e prestiti, il Fondo nazionale di investimento per le opere e i servizi idrici. Le quote della tariffa del servizio idrico integrato, come determinate dall'Autorità nazionale di regolazione del servizio idrico, confluiscono nel predetto Fondo. Con regolamento del Ministero dell'economia e delle finanze, da emanarsi entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità di organizzazione del Fondo. Le risorse del Fondo sono assegnate dalla Cassa depositi e prestiti, nei limiti delle disponibilità finanziarie, in favore degli interventi proposti dalle Assemblee di ambito e validati dall'Autorità di regolazione, e per la concessione di garanzie per l'accesso a prestiti presso istituti di credito.</an:p>
				<an:p align="justify">        38. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge, è istituito, presso la Cassa depositi e prestiti, il Fondo nazionale per il riequilibrio territoriale delle dotazioni idriche e per la preservazione della risorsa. I canoni per le utenze di acqua pubblica per i diversi usi, confluiscono nel Fondo di cui al comma 1, alla cui dotazione si provvede, in misura non inferiore al 50 per cento, mediante risorse a carico dei bilancio dello Stato. Con regolamento del Ministero dell'economia e delle finanze; da emanarsi entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità di organizzazione del Fondo. Le risorse del Fondo sono assegnate dalla Cassa depositi e prestiti, nei limiti delle disponibilità finanziarie, in favore degli interventi proposti dalle Assemblee di ambito e validati dall'Autorità di regolazione e dall'Autorità dell'acqua».</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 55, dopo il comma 7 aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «7-
					<an:i>bis</an:i>
					. 1 All'articolo 82, comma 11, del decreto legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito con modificazioni dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, le parole: &quot;0,30 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;0,22 per cento&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
