<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.88/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.88"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.88/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="14.88"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.88/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.88/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.88/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.88/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.88/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.88/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-07-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-07-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/14.88/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/251" showAs="Bevilacqua"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/25215" showAs="Castro"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/25195" showAs="De Eccher"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/213" showAs="Benedetti Valentini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 14.88</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Bevilacqua</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Castro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">De Eccher</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Benedetti Valentini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>All'articolo 14 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>a) il comma 14 è sostituito dal seguente:</an:i>
					 «In considerazione dell'eccezionale situazione di squilibrio finanziario del Comune di Roma, come emergente ai sensi di quanto previsto dall'articolo 78 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito con modificazioni dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, è costituito un fondo allocato su un apposito capitolo di bilancio del Ministero dell'Economia e delle Finanze con una dotazione annua di 350 milioni di euro, a decorrere dall'anno 2011, per il concorso al sostegno degli oneri derivanti dall'attuazione del piano di rientro approvato con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri 5 dicembre 2008. La restante quota delle somme occorrenti a fare fronte agli oneri derivanti dall'attuazione del predetto piano di rientro è reperita mediante l'istituzione, da parte del Commissario preposto alla gestione commissariale, fino al conseguimento di 150 milioni di euro annui complessivi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 di un'addizionale sui diritti di imbarco dei passeggeri sugli aeromobili in partenza dagli aeroporti della città di Roma di 1 euro per passeggero;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 di un incremento deIl'addizionale comunale all'imposta sul reddito delle persone fisiche fino al limite massimo dello 0,4%.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>b) il comma 15 è sostituito dal seguente:</an:i>
					 «Le entrate derivanti dall'adozione delle misure di cui al comma 14, confluiscono nel fondo di cui al medesimo comma, sul quale non sono ammissibili azioni esecutive, per essere destinate esclusivamente all'attuazione del piano di rientro. Le somme eventualmente riscosse in misura eccedente l'importo di 150 milioni di euro per ciascun anno sono riversate alla gestione ordinaria del Comune di Roma e concorrono al conseguimento degli obiettivi di stabilità finanziaria»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>c) il comma 16 è sostituito dal seguente:</an:i>
					 «Ferme le altre misure di contenimento della spesa previste dal presente provvedimento, in considerazione della specificità di Roma quale Capitale della Repubblica, e fino alla compiuta attuazione di quanto previsto ai sensi dell'articolo 24 della legge 5 maggio 2009, n . 42, il Comune di Roma concorda con il Ministro dell'economia e delle finanze, entro il 31 dicembre di ciascun anno, le modalità e l'entità del proprio concorso alla realizzazione degli obiettivi di finanza pubblica dieci all'art. 77-
					<an:i>bis</an:i>
					del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112; convertito con modificazioni dalla legge 6 agosto 2008, n. 133 per il triennio successivo; a tal fine, entro il 31 ottobre di ciascun anno, il Sindaco trasmette la proposta di accordo al Ministro dell'economia e delle finanze.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Per garantire l'equilibrio economico-finanziario della gestione ordinaria, inoltre, il Comune di Roma può adottare le seguenti apposite misure:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 conformazione dei servizi resi dal Comune a costi standard unitari di maggiore efficienza;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 adozione di pratiche di centralizzazione degli acquisti di beni e servizi di pertinenza comunale e delle società partecipate dal Comune di Roma, anche con la possibilità di adesione a convenzioni stipulate ai sensi dell'articolo 26 della legge 23 dicembre 1999, n. 488 e dell'articolo 58 della legge 23 dicembre 2000, n. 388;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 razionalizzazione delle partecipazioni societarie detenute dal Comune di Roma con lo scopo di pervenire, con esclusione delle società quotate nei mercati regolamentati, ad una riduzione delle società in essere, concentrandone i compiti e le funzioni, e riduzione dei componenti degli organi di amministrazione e controllo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 riduzione, anche in deroga a quanto previsto dall'articolo 80 del testo unico degli enti locali, approvato con decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, dei costi a carico del Comune per il funzionamento dei propri organi, compresi i rimborsi dei permessi retribuiti riconosciuti per gli amministratori;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 introduzione di un contributo di soggiorno, disciplinato da regolamento comunale adottato ai sensi dell'articolo 52 del D. lgs. dicembre 1997, n. 446, posto a carico di coloro che alloggiano nelle strutture ricettive della città, versato da parte del titolare delle strutture stesse in qualità di sostituto d'imposta, da applicarsi secondo criteri di gradualità in proporzione alla loro classificazione fino all'importo massimo di 10 euro per notte di soggiorno;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 contributo straordinario 6) Sulle valorizzazioni immobiliari, mediante l'applicazione del contributo di costruzione sul valore aggiuntivo derivante da sopravvenute previsioni urbanistiche utilizzabile anche per il finanziamento della spesa corrente; a tal fine, il predetto valore aggiuntivo viene computato fino a limite massimo dell'80%;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 maggiorazione, fino al 3 per mille, dell'ICI sulle abitazioni diverse dalla prima casa, tenute a disposizione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 utilizzo, dei proventi da oneri di urbanizzazione anche per le spese di manutenzione ordinaria nonché utilizzo dei proventi derivanti dalle concessioni cimiteriali anche per la gestione e manutenzione ordinaria dei cimiteri»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>d) il comma 17 è sostituito dal seguente:</an:i>
					 «Al fine di garantire l'approvazione entro il 31 luglio 2010 del bilancio di previsione e dei suoi allegati, del rendiconto della gestione e dei suoi allegati e la conseguente adozione delle misure di contenimento della spesa previste dai commi 14, 15 e 16, il Sindaco deI Comune di Roma può richiedere che le relative proposte di deliberazione siano sottoposte all'esame ed al voto del Consiglio Comunale con procedura d'urgenza, con priorità su ogni altra proposta ed anche in deroga alle vigenti disposizioni statutarie e regolamentari. Qualora il Sindaco richieda l'approvazione in via d'urgenza di una delle predette proposte di deliberazione, la Giunta Comunale, tenendo conto dei documenti presentati nel corso della discussione, può riformularne il testo originario. La proposta della Giunta, posta prioritariamente in votazione, ove approvata con il voto favorevole della maggioranza assoluta dei componenti il Consiglio Comunale, determina la conseguente decadenza di ogni altro documento. Ove non si consegua la suddetta maggioranza l'esame e la votazione della proposta originaria, nonché dei documenti ad essa collegati, proseguono secondo l'ordinaria procedura regolamentare»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e) il comma 18 è sostituito daI seguente:</an:i>
					 «I commi dal 14 al 16 costituiscono attuazione di quanto previsto dall'articolo 5, comma 3, ultimo periodo, del decreto-legge 7 ottobre 2008, n. 154, convertito con modificazioni dalla legge 4 dicembre 2008, n. 189».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente all'art. 55, comma 6, sostituire la parola:</an:i>
					 «1700» 
					<an:i>con la seguente:</an:i>
					 «1650».
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Conseguentemente, alla copertura degli oneri, si provvede, per l'anno 2010, mediante corrispondente riduzione del fondo di riserva per le spese impreviste, per gli anni 2011 e 2012, mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307, come integrato dall'articolo 55, comma 6, del presente decreto-legge e, a decorrere dal 2013, mediante corrispondente riduzione delle proiezioni a decorrere dall'anno 2012 dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2010-2012 nell'ambito del programma «fondi di riserva e speciali» della missione «fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2010 allo scopo utilizzando, fino a concorrenza degli oneri, gli stanziamenti di tutte le rubriche.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Sono corrispondentemente ridotti, fino all'importo massimo del 2%, tutti gli stanziamenti di parte corrente della tabella C allegata alla legge n. 191 del 2009 con esclusione degli stanziamenti destinati alla ricerca, all'istruzione e alla sicurezza pubblica.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
