<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.14/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.14"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.14/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="40.14"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.14/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.14/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.14/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.14/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.14/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.14/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-07-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-07-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/A/40.14/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17557" showAs="Garraffa"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/22720" showAs="Bubbico"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/3873" showAs="Giaretta"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/25251" showAs="Armato"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/25231" showAs="Fioroni"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/25229" showAs="Granaiola"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/25224" showAs="Sangalli"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/23080" showAs="Tomaselli"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/22761" showAs="Mercatali"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/21516" showAs="Legnini"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/22915" showAs="Crisafulli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 40.14</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Bubbico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Giaretta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Armato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Granaiola</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Sangalli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">Tomaselli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Mercatali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Legnini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Crisafulli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo 40, aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 40-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Fondo di garanzia interbancario)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1. All'articolo 3, del decreto-legge 10 febbraio 2009, n. 5, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 aprile 2009, n. 33, dopo il comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, sono aggiunti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;4-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per le finalità di cui al comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, e allo scopo di intervenire tempestivamente a sostegno del sistema produttivo nazionale per facilitarne l'accesso al credito e il consolidamento del debito, è istituito presso la presso la gestione separata della Cassa depositi e prestiti S.p.A. il Fondo temporaneo di garanzia interbancario, di seguito denominato &quot;Fondo&quot;. La dotazione del Fondo è stabilità in 1,5 miliardi di euro per gli anni 2010, 2011, 2012 e 2013, a valere sulle risorse del risparmio postale, nonché su quota delle risorse del Fondo rotativo per il sostegno alle imprese di cui, all'articolo 1, commi 354-366, della legge 30 dicembre 2004, n. 311.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>quater</an:i>
					. Il fondo è destinato alla prestazione di garanzie a prima richiesta alle banche iscritte all'albo di cui all'articolo 13 del decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385, prioritariamente su finanziamenti a medio e lungo termine, anche garantiti da consorzi di garanzia collettiva fidi (Confidi) di cui all'articolo 13 del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2003, n. 326, concessi dalle banche alle micro, piccole e medie imprese, nonché a favorire. le operazioni finalizzate al consolidamento a medio termine dei debiti a breve. Gli interventi del Fondo possono essere finalizzati anche a operazioni di cogaranzia effettuate dalle Regioni e finalizzate al consolidamento a medio termine dei debiti a breve.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Entro il 1º settembre 2010, la Cassa depositi e prestiti S.p.A. istituisce un comitato di esperti con funzioni consultive ai fini del funzionamento del Fondo composto da un massimo di dieci membri in rappresentanza del Ministero dell'economia e delle finanze, dell'Associazione bancaria italiana e degli organismi maggiormente rappresentativi dei Confidi.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Entro il 1º settembre 2010, il Ministro dell'economia e delle finanze, con proprio decreto, previo parere del comitato di cui al comma 4-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, definisce criteri, condizioni e modalità di funzionamento del Fondo. Il decreto stabilisce le operazioni ammesse alla garanzia, in via prioritaria privilegiando le operazioni di consolidamento e quelle che prevedono una congiunta componente di patrimonializzazione delle imprese.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>septies</an:i>
					. In caso di inadempimento delle imprese finanziate le banche possono rivalersi a &quot;prima richiesta&quot; sul Fondo per gli importi da esso garantiti, anziché perseguire il debitore principale. In tal caso, il Fondo acquisisce il diritto di rivalersi sulle imprese per le somme pagate, ai sensi dell'articolo 1203 del codice civile, beneficiando altresì del privilegio di cui all'articolo 2776 del codice civile, attraverso la procedura esattoriale di cui all'articolo 67 decreto del Presidente della Repubblica 28 gennaio 1988 n. 43, così come sostituita dall'articolo 17 decreto legislativo 26 febbraio 1999, n. 46.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>octies</an:i>
					. Se il finanziamento concesso dalla banca è garantito anche parzialmente da un Confidi, la garanzia del fondo è gestita dal Confidi in cogaranzia. In tal caso, il Confidi deve essere iscritto all'elenco speciale di cui all'articolo 107 del decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385. Se il Confidi è iscritto all'elenco generale di cui all'articolo 106 del decreto legislativo 1º settembre 1993 n. 385, la cogaranzia del Fondo è gestita dal Confidi solo qualora esso si impegni ad adottare le misure previste con il medesimo decreto di cui al comma 4-
					<an:i>sexies</an:i>
					 finalizzate all'iscrizione all'elenco speciale di cui all'articolo 107.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>novies</an:i>
					. Le perdite registrate dal Fondo a fronte dei finanziamenti accordati alle imprese dalle banche sono assistite da garanzia dello Stato, quale garanzia di ultima istanza. Al 31 dicembre di ciascuno degli anni 2010, 2011, 2012 e 2013 le perdite accertate del Fonda a seguito di escussione sono ripianate limitatamente alla parte dei finanziamenti non recuperata all'esito delle procedure esecutive. Con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze, sono individuate le risorse necessarie per finanziare la garanzia di cui al presente comma.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>decies</an:i>
					. Gli schemi dei decreti del Presidente del Consiglio dei Ministri di cui al comma 4-
					<an:i>novies</an:i>
					, corredati di relazione tecnica, sono trasmessi alle Camere per l'espressione del parere delle Commissioni competenti. per i profili di carattere finanziario. I pareri sono espressi entro quindici giorni dalla data di trasmissione. Il Governo, ove non intenda conformarsi alle condizioni formulate con riferimento ai profili finanziari, ritrasmette alle Camere gli schemi di decreto, corredati dei necessari elementi integrativi di informazione, per i pareri definitivi delle Commissioni competenti per i profili finanziari, da esprimere entro dieci giorni dalla data di trasmissione. Decorsi inutilmente i termini per l'espressione dei pareri, i decreti possono essere comunque adottati. l decreti di cui al comma 4-
					<an:i>nonies</an:i>
					 e i correlati decreti di variazione di bilancio sono trasmessi con immediatezza al Parlamento e comunicati alla Corte dei conti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>undecies</an:i>
					. Una quota del Fondo è destinata a garantire operazioni di posticipazione delle scadenze di pagamento dei mutui in essere concesse dalle banche alle imprese. Il debitore può chiedere la sospensione del pagamento delle rate in scadenza nel periodo intercorrente tra il 1º gennaio 2010 e 31 dicembre 2013 per non più di dodici mesi complessivi. In tal caso, la durata del finanziamento è prorogata di un periodo eguale alla durata della sospensione. Al termine della sospensione, il pagamento delle rate riprende secondo gli importi e con la periodicità originariamente previsti, salvo diverso patto eventualmente intervenuto fra le parti per la rinegoziazione delle condizioni del contratto medesimo. Con il medesimo decreto di cui al comma 4-
					<an:i>nonies</an:i>
					 sono stabilite le modalità e i criteri operativi e la quota del Fondo destinata alle operazioni di cui al presente comma, nonché le modalità con cui il debitore deve dimostrare di non essere in grado di provvedere al pagamento delle rate per le quali chiede la sospensione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>duodecies</an:i>
					. Entro il 31 gennaio i ciascuno degli anni 2010, 2011, 2012 e 2013 il Ministro dell'economia e delle finanze riferisce al Parlamento, con propria relazione, sull'attività svolta dal Fondo, anche al fine dell'eventuale proroga dell'operatività dello stesso».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>all'articolo 20, comma 1, sostituire le parole:</an:i>
					 «sono adeguate all'importo di euro cinquemila» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «sono adeguate all'importo di euro mille»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>all'articolo 21, comma 1, sostituire le parole:</an:i>
					 «di importo non inferiore a euro tremila» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «di importo non inferiore a euro millecinquecento»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>dopo l'articolo 55, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 55-
					<an:i>bis</an:i>
					. - 1. All'articolo 82, comma 11, del decreto legge 25 giugno 2008, convertito con modificazioni dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, le parole: &quot;0,30 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;0,20 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2</an:i>
					. All'articolo 82 del decreto legge n. 112 del 2008, convertito con modificazioni dalla legge n. 133 del 2008, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, capoverso &quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					&quot;, primo periodo, sostituire le parole: &quot;96 per cento&quot; con le seguenti: &quot;88 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 2, secondo periodo, sostituire le parole: &quot;97 per cento&quot; con le seguenti: &quot;91 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 ai comma 3, sostituire, ovunque ricorrano, le parole: &quot;96 per cento&quot; con le seguenti: &quot;88 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 4, secondo periodo, sostituire le parole: &quot;97 per cento&quot; con le seguenti: &quot;91 per cento&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
