<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-03-25/283/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-03-25/283"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="283"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-03-25/283/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-03-25/283/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-03-25/283/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-03-25/283/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-03-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-03-25"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2025-03-25/283/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e177a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32732" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32732" showAs="Francesco Zaffini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36406" showAs="Orfeo Mazzella"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36450" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36450" showAs="Ignazio Zullo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36429" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36429" showAs="Ylenia Zambito"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36392" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36392" showAs="Susanna Lina Giulia Camusso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32644" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32644" showAs="Barbara Guidolin"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="Celestino Magni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36438" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36438" showAs="Paola Mancini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32598" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32598" showAs="Maria Cristina Cantu'"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>10ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI SOCIALI, SANITÀ, LAVORO PUBBLICO E PRIVATO, PREVIDENZA SOCIALE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>283</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>ZAFFINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.283 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="18:20:00"/>
					La seduta inizia alle ore 18,20
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="(n. 254) Schema d.lgs. politiche in favore delle persone anziane">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 254</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto legislativo recante disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 15 marzo 2024, n. 29, recante disposizioni in materia di politiche in favore delle persone anziane</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 6 della legge 23 marzo 2023, n. 33. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e38" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riferisce sullo schema di decreto legislativo in titolo, recante alcune integrazioni e correzioni al decreto legislativo 15 marzo 2024, n. 29; in materia di politiche in favore delle persone anziane. In particolare, l'articolo 1 dello schema interviene sull'articolo 6, comma 1, lettera d), del decreto legislativo n. 29, che concerne l'eventuale svolgimento di attività delle istituzioni scolastiche volte a promuovere la solidarietà tra le generazioni: l'ambito dei soggetti collaboratori viene limitato agli enti locali e agli enti del Terzo settore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2, riguardante la disciplina sui servizi di comunità, modifica l'articolo 25, sostituendo la locuzione &quot;organizzazioni del Terzo settore&quot; con &quot;enti del Terzo settore&quot; e introducendo un riferimento generico al volontariato, in luogo di quello alle associazioni di volontariato. Viene inoltre esplicitato che le possibili forme di concorso da parte degli enti del Terzo settore allo svolgimento dei servizi di comunità sono costituite anche da tutte le tipologie di cui agli articoli da 55 a 57 del codice del Terzo settore.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 reca modifiche e integrazioni all'articolo 27, concernente la valutazione multidimensionale unificata, relativa agli anziani affetti da almeno una patologia cronica e che presentino specifiche condizioni cliniche.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 dello schema reca la clausola di invarianza finanziaria.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36406"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e49" href="#p36406">MAZZELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) rammenta che in sede di trattazione del disegno di legge di delega era stata posta in evidenza la necessità della massima integrazione tra gli aspetti sanitari e socio-assistenziali, particolarmente in riferimento agli anziani non autosufficienti. Fa tuttavia osservare che nel corso dell'esame del disegno di legge n. 1241 (prestazioni sanitarie), la Commissione ha approvato l'emendamento 13.0.400 (testo 2), che attua una scissione fra i due aspetti, contraddicendo pertanto una delle premesse alla riforma delle politiche in favore delle persone anziane.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e57" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 ritiene che l'intervento del senatore Mazzella, riferito ad altro provvedimento, vada letto come un richiamo al tema generale dell'assistenza agli anziani.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36450" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36450"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e63" href="#p36450">ZULLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) interviene a sua volta sui contenuti dell'emendamento summenzionato, che a suo giudizio fornisce adeguate garanzie circa il sostegno alle attività assistenziali e sanitarie sulla base della valutazione multidimensionale per la presa in carico.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36429" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36429"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e71" href="#p36429">ZAMBITO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) fa presente che i sindacati e gli operatori del settore hanno espresso preoccupazione rispetto ai contenuti della proposta emendativa, la quale comporta un eccessivo margine di discrezionalità riguardo l'effettivo apporto del fondo sanitario nazionale per ciascun assistito. Ritiene che la maggioranza abbia quindi inteso delineare un intervento di riforma per mezzo di un emendamento, peraltro caratterizzato negativamente da eccessivi margini di ambiguità, tali da determinare ripercussioni sfavorevoli a danno delle famiglie.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36392" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36392"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e79" href="#p36392">CAMUSSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) critica in modo particolare il comma 2 del suddetto emendamento 13.0.400 (testo 2), che interviene su procedimenti giudiziari in essere, prevedibilmente a danno delle famiglie e a vantaggio delle RSA.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Quanto allo schema di decreto legislativo in esame, nota che viene rivista un'attività di sperimentazione, piuttosto che di vera e propria attuazione, in contraddizione con lo spirito della delega legislativa, volto a rendere effettivi l'accesso alla valutazione multidimensionale e la presa in carico personalizzata, nel quadro di una riduzione delle risorse destinate al sostegno alle fasce più deboli della popolazione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32644" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32644"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e88" href="#p32644">GUIDOLIN</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) lamenta le carenze del Governo nell'attuazione della delega, particolarmente a fronte delle gravi difficoltà attraversate dal sistema delle RSA, per cui è urgente un serio confronto teso alla risoluzione dei problemi attuali. Il citato emendamento 13.0.400 (testo 2) appare invece maggiormente focalizzato sulle esigenze proprie delle strutture private, che in Lombardia costituiscono l'intero sistema di assistenza residenziale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e96" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) osserva che l'emendamento in parola interviene inopportunamente su contenziosi in atto ed è comunque di difficile attuazione, in ragione della difficoltà oggettiva di distinguere la componente sanitaria da quella socio-assistenziale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36450" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36450"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e104" href="#p36450">ZULLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) fa presente che la riformulazione nel testo 2 dell'emendamento 13.0.400 è conseguente a una riflessione attenta, che ha tenuto conto dell'importanza da attribuire alla valutazione multidimensionale. La proposta emendativa è stata quindi generalmente valutata favorevolmente. Sono pertanto da evitare visioni strumentali che di fatto risultano a danno dei cittadini.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32644" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32644"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e112" href="#p32644">GUIDOLIN</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) rileva l'incompatibilità del ricovero in RSA con le condizioni specifiche delle persone affette da sindrome di Alzheimer.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36438" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36438"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e121" href="#p36438">MANCINI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) fa riferimento alla valutazione positiva di talune strutture pubbliche in relazione alla maggiore chiarezza circa la ripartizione degli oneri riferiti agli interventi assistenziali, come delineata dall'emendamento 13.0.400 (testo 2).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32598" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32598"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e129" href="#p32598">CANTU'</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) specifica che la proposta emendativa richiamata è derivante da un confronto ampio e approfondito, teso in particolare a rafforzare le tutele destinate a persone fragili. La formulazione apporta la necessaria chiarezza in merito alla ripartizione degli oneri, sulla base di criteri di carattere tecnico e pertanto oggettivi. Sussistono tuttavia le condizioni per ulteriori riflessioni, tenuto conto anche della finalità di garantire la sostenibilità del sistema delle RSA.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e137" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 dichiara conclusa la discussione generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e141" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e141">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e144" name="(COM(2025) 45 def) Programma della Commissione 2025">
					
               
					<an:heading id="h-d1e144"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>COM2025 45 definitivo</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Comunicazione della Commissione al Parlamento europeo, al Consiglio, al Comitato economico e sociale europeo e al Comitato delle regioni - Programma di lavoro della Commissione per il 2025 - Avanti insieme: un'Unione più coraggiosa, più semplice e più rapida</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 4
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 18 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e163" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Constatata l'assenza di richieste di intervento, ne rinvia lo svolgimento a una seduta successiva.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e168" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e168">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e171" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e171"/>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#d1e177a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e177" href="#p32732">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, su richiesta del relatore, senatore Russo, i termini per la presentazione di emendamenti ai disegni di legge n. 946 (fibromialgia e servizi reumatologici) e 1179 (salute mentale), già fissati alle ore 12 di oggi e di domani, sono posticipati rispettivamente a martedì 15 e mercoledì 16 aprile.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi obiezioni, così resta stabilito.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e181" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e181">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e184" name="(1241) Prestazioni sanitarie">
					
               
					<an:heading id="h-d1e184"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1241</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Misure di garanzia per l'erogazione delle prestazioni sanitarie e altre disposizioni in materia sanitaria</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 18 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							            Riguardo agli emendamenti approvati il presidente 
							<an:ref id="d1e201" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 comunica che la 5
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione ha espresso parere contrario, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, sugli emendamenti 6.0.18, 11.0.19 (testo 2), 11.0.20, 13.0.700 (testo 2), 13.0.8 e 13.0.11. Sugli emendamenti 12.0.7, nonché 13.0.13 e 13.0.14 (testo 2) il parere non ostativo è condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, a specifiche riformulazioni. Il parere è non ostativo sui restanti emendamenti, fatta eccezione per le proposte 1.32, 2.0.100 (testo 2), 2.0.200, 4.0.100, 4.0.4, 5.0.12 (testo 2), 6.9, 6.10, 6.0.100 (testo 2), 7.0.1 (testo 5), 8.0.3 (testo 2), 8.0.4, 10.0.6, 12.0.6 (testo 2), 13.0.4 (testo 2), 13.0.10 (testo 2), 13.0.12, 13.0.100 (testo 2), 13.0.200, 13.0.400 (testo 2), 13.0.500 (testo 2) e 13.0.600 (testo 2), il cui esame è stato sospeso.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36429" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36429"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e209" href="#p36429">ZAMBITO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), rilevando i diversi pareri contrari ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, osserva la sussistenza di un difetto di coordinamento delle diverse componenti del circuito Governo-maggioranza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36392" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36392"/>
						
                  
						<an:p>
							            Facendo riferimento al parere della 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione sugli emendamenti approvati, la senatrice 
							<an:ref id="d1e219" href="#p36392">CAMUSSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene non essere chiari i motivi imperativi di interesse generale atti a legittimare l'applicazione retroattiva ai contenziosi in atto delle previsioni di cui all'emendamento 13.0.400 (testo 2).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e225" name="SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTI ACQUISITI NEL CORSO DELLE AUDIZIONI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e225">SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTI ACQUISITI NEL CORSO DELLE AUDIZIONI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e228" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e228"/>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e234" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 comunica che la documentazione acquisita nel corso delle audizioni svolte in sede di Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi nell'ambito dell'esame del disegno di legge n. 1407 (partecipazione dei lavoratori agli utili delle imprese) sarà pubblicata sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione, al pari di ulteriore documentazione consegnata o richiesta dalla Segreteria della Commissione riguardante tale argomento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e240" name="SCONVOCAZIONE DI SEDUTA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e240">SCONVOCAZIONE DI SEDUTA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e243" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e243"/>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Considerato l'andamento dei lavori, il presidente 
							<an:ref id="d1e249" href="#p32732">ZAFFINI</an:ref>
							 avverte che la seduta già convocata alle ore 9,30 di domani, mercoledì 26 marzo, non avrà luogo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 19,20.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e255" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="19:20:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
