<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/41.0.14/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/41.0.14"/>
					<an:FRBRdate date="2018-02-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/41.0.14/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="41.0.14"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/41.0.14/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/41.0.14/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-02-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/41.0.14/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/41.0.14/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/41.0.14/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-02-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/41.0.14/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-02-09" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-02-09" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/41.0.14/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960" id="ar1" showAs="DDL 2960"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25531" id="IDW4KWWDLTZKDRDRLBVRFW0SVDKPCHYPI4IXC4QCBOAMMGPKXGMHUD" showAs="COMAROLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29192" id="IDQGNGIJX2OWMGIYKWTRXH3WXMINZF22WT1YBLK4HKR4SK3XK1SZWI" showAs="VACCARI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29054" id="IDUQLN3OAFZCVYKTUTTAMCZEVX3PGPXTZKAZVRKUCSFYLKGPUGZ1X" showAs="BROGLIA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29039" id="IDDRDCOBWODW3NBNMKNTSTRSHBPMN4FOV3ZKUM5RHW2XMKPYVP122B" showAs="ARRIGONI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29059" id="IDLN0ZWNNNJ0SWNSWSN3MWHJAMEM0102UHCUU4K2PNKDEEYZPMULGF" showAs="CANDIANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29067" id="IDVBIQ4KE5ZV4QE23JMEA5TAVS5NBBA1ZC1CCDXWPFDWWDAEBKYYJH" showAs="CENTINAIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25528" id="IDBXSOCBGUZ4O3OEDO545AYCRI4KL2VW5450NYRAGB5JXS30KI1GDI" showAs="CONSIGLIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25359" id="IDO4LEE3YNOVEDKDU5X4GG0WGKPEB2GPWYWFG2R0IAWNVJATBKYCXE" showAs="CROSIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/22735" id="IDIKIP5V5WDLU3I2JU23H3L5UJ0JOXRRBHMR05ODNKQAJ040QO5VTM" showAs="DIVINA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29185" id="IDSOK3UD1VER2AHLKMUTGUTIE2GKZXHUYNNEKMD3DW23UGTJLNIBVE" showAs="STEFANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/4569" id="IDD3VBGUBXBKFQIICFZ1QETLRZIJYQ014DP3215EPIVT2SQRKPU0XE" showAs="STUCCHI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/30915" id="IDHNYD51KHDEOLJ3SBJC4YLANP5MYHJ22SKTJZ2FLP2OFWYZK5Z5FC" showAs="TOSATO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/20001" id="IDAHF3MDHQRQL3KKMAS1RIJ251VDOQCYM4VPIEAPJQN3EWV3FDUYNO" showAs="VOLPI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 41.0.14</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDW4KWWDLTZKDRDRLBVRFW0SVDKPCHYPI4IXC4QCBOAMMGPKXGMHUD">COMAROLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDQGNGIJX2OWMGIYKWTRXH3WXMINZF22WT1YBLK4HKR4SK3XK1SZWI">VACCARI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUQLN3OAFZCVYKTUTTAMCZEVX3PGPXTZKAZVRKUCSFYLKGPUGZ1X">BROGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDDRDCOBWODW3NBNMKNTSTRSHBPMN4FOV3ZKUM5RHW2XMKPYVP122B">ARRIGONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDLN0ZWNNNJ0SWNSWSN3MWHJAMEM0102UHCUU4K2PNKDEEYZPMULGF">CANDIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDVBIQ4KE5ZV4QE23JMEA5TAVS5NBBA1ZC1CCDXWPFDWWDAEBKYYJH">CENTINAIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDBXSOCBGUZ4O3OEDO545AYCRI4KL2VW5450NYRAGB5JXS30KI1GDI">CONSIGLIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDO4LEE3YNOVEDKDU5X4GG0WGKPEB2GPWYWFG2R0IAWNVJATBKYCXE">CROSIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDIKIP5V5WDLU3I2JU23H3L5UJ0JOXRRBHMR05ODNKQAJ040QO5VTM">DIVINA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDSOK3UD1VER2AHLKMUTGUTIE2GKZXHUYNNEKMD3DW23UGTJLNIBVE">STEFANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDD3VBGUBXBKFQIICFZ1QETLRZIJYQ014DP3215EPIVT2SQRKPU0XE">STUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDHNYD51KHDEOLJ3SBJC4YLANP5MYHJ22SKTJZ2FLP2OFWYZK5Z5FC">TOSATO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAHF3MDHQRQL3KKMAS1RIJ251VDOQCYM4VPIEAPJQN3EWV3FDUYNO">VOLPI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 41-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Norma in materia di personale di ricerca degli IRCCS pubblici e degli IZS)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al fine di garantire e promuovere il miglioramento della qualità e dell'efficienza dell'attività di ricerca sanitaria, parte-integrante del Servizio sanitario nazionale, e di consentire un'organica disciplina dei rapporti di lavoro del personale della ricerca sanitaria, è istituito presso gli Istituti di ricovera e cura a carattere scientifico pubblici e gli Istituti zooprofilattici sperimentali, di seguito denominati fermo restando il rispetto dei vincoli in materia di spesa del personale, un ruolo della ricerca sanitaria e -delle attività di supporto alla ricerca sanitaria, nell'ambito rispettivamente della dirigenza sanitaria e della categoria apicale del Comparto.</an:p>
				<an:p>        2. Il rapporto di lavoro è disciplinato da specifica sezione del CCNL della Dirigenza Sanitaria e del Comparto della Sanità, secondo le procedure previste dal decreto legislativo n. 165 del 2001.</an:p>
				<an:p>        3. Ai fini del presente articolo, gli atti aziendali degli Istituti prevedono una specifica ed autonoma sezione dedicata alla dotazione organica per le funzioni di ricerca, facente capo al Direttore generale.</an:p>
				<an:p>        4. Per garantire un'adeguata flessibilità nelle attività di ricerca, gli Istituii assumono, per lo svolgimento delle predette attività, nel limite delle risorse finanziarie disponibili trasferite dal Ministero della Salute, nonché di quelle provenienti da altri finanziamenti destinati personale con contratto di lavoro subordinato a tempo determinato, nel rispetto dei CCNL di cui al comma 2, da destinare alla ricerca sanitaria ed alle attività di supporto alla ricerca.</an:p>
				<an:p>        5. Il reclutamento del personale della ricerca sanitaria e dell'attività di supporto avviene con i requisiti, i titoli e le procedure concorsuali definiti, per le diverse figure professionali, entro 180 giorni dalla data di entrata in vigore dei CCNL di cui al comma 2, con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri su proposta del Ministro della salute, di concerto con il Ministro per la semplificazione e la pubblica amministrazione e il Ministro dell'economia e delle finanze, previo Accordo sancito in Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le Regioni e le Province Autonome di Trento e di Bolzano.</an:p>
				<an:p>        6. Gli Istituti possono bandire le procedure concorsuali per il reclutamento di cui ai commi 4 e 5, per la specifica funzione professionale, previa verifica della disponibilità finanziaria. I vincitori sono immessi in servizio con contratti di lavoro subordinato a tempo determinato della durata di cinque anni, con possibilità di un solo rinnovo per la durata massima di ulteriori 5 anni, previa valutazione ai sensi del successivo comma 7.</an:p>
				<an:p>        7. Il personale assunto ai sensi dei commi 4 e 5 è soggetto a valutazione annuale e a valutazione di idoneità per eventuale rinnovo a conclusione dei primi cinque anni; secondo modalità, condizioni e criteri stabiliti con decreto del Ministro della salute di concerto con Ministro per la semplificazione e la pubblica amministrazione e il Ministro dell'economia e delle finanze. Le progressioni economiche ed ogni altra forma incentivante sono subordinate a valutazione positiva, secondo i criteri definiti dai CCNL di cui al comma 2 previo accordo tra gli Istituti, fermo restando il consenso dell'interessato, è ammessa cessione del contratto a tempo determinato.</an:p>
				<an:p>        8. Gli Istituti, nel rispetto delle vigenti disposizioni legislative in materia di contenimento delle spese di personale e dei requisiti di accesso previsti concorsuale per i rispettivi profili, nell'ambito dei posti della complessiva dotazione organica, possono procedere all'inquadramento con rapporto di lavoro a tempo indeterminato nei ruoli del Servizio sanitario nazionale del personale che abbia completato il secondo periodo contrattuale con valutazione positiva, secondo la disciplina di cui al decreto interministeriale previsto al comma 7.</an:p>
				<an:p>
					        9. Al fine di valorizzare i giovani che esprimono alto potenziale e di favorire il rientro dall'estero delle alte professionalità, gli Istituti possono sottoscrivere i contratti a tempo determinato di cui ai commi 4 e 5 coni &quot;
					<an:i>Principal investigator</an:i>
					&quot; vincitori di bandi pubblici competitivi nazionali o europei, secondo quanto previsto dal decreto di cui al comma 5.
				</an:p>
				<an:p>        10. Gli Istituti possono, altresì, utilizzare fino al 5 per cento delle disponibilità finanziaria per stipulare, contratti di lavoro subordinato a tempo determinato con ricercatori residenti all'estero, la cui produzione scientifica soddisfi i parametri stabiliti nel decreto di cui al comma 5.</an:p>
				<an:p>        Il. Il personale di cui al presente articolo, che opera in strutture facenti parte della rete formativa delle scuole di specializzazione, è ammesso alla partecipazione per l'accesso in soprannumero al relativo corso di specializzazione, ai sensi dell'articolo 35, commi 4 e 5, del decreto legislativo 17 agosto 1999, n. 368, e successive modificazioni.</an:p>
				<an:p>        12. In sede di prima applicazione, entro 180 giorni dall'entrata in vigore del contratto collettivo di cui al comma 2, il personale in servizio presso gli Istituti alla data del 31 dicembre 2017, con rapporto di lavoro flessibile instaurati a seguito di apposita procedura selettiva pubblica, che abbia maturato un'anzianità di servizio di almeno tre anni negli ultimi cinque, può essere assunto con contratto di lavoro a tempo determinato secondo la disciplina prevista nel decreto di cui al comma 5.</an:p>
				<an:p>        13. Al fine di garantire la continuità nell'attuazione delle attività di ricerca, nelle more dell'inquadramento di cui al comma 12, gli Istituti possono continuare ad avvalersi del personale di cui al medesimo comma 12.</an:p>
				<an:p>        14. Per le finalità di cui al presente articolo, nei limiti delle risorse di cui al comma 4, i contratti a tempo determinato di cui al presente articolo sono stipulati in deroga ai limiti di cui all'articolo 9, comma 28, del decreto legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito con modificazioni, legge 30 luglio 2010, n. 122, ed all'articolo 2, comma 71, della legge n. 191 del 2009.</an:p>
				<an:p>
					        15. Agli oneri derivanti dal presente articolo, valutati in 44 milioni di euro l'anno, si provvede a decorrere dal 2018 mediante riduzione del Fondo speciale di parte corrente di cui all'articolo 21, comma 1
					<an:i>-ter</an:i>
					, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 della legge 31 dicembre 2009, n. 196».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
