<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.22/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.22"/>
					<an:FRBRdate date="2018-02-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.22/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="22.0.22"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.22/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.22/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-02-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.22/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.22/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.22/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-02-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.22/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-02-08" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-02-08" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.22/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960" id="ar1" showAs="DDL 2960"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/2132" id="ID4RC2KVVBGLMUPIYYT10EHQABD5KBI4QAXIYJLHLASR2SEBKEKAG" showAs="SACCONI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 22.0.22</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID4RC2KVVBGLMUPIYYT10EHQABD5KBI4QAXIYJLHLASR2SEBKEKAG">SACCONI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 22-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Percorsi sperimentali di accompagnamento all'età di pensione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. In attesa del completamento della riforma previdenziale, al fine di favorire il ricambio generazionale nelle imprese e nelle attività professionale, in via sperimentale fino al 31 dicembre 2018, i datori di lavoro possono integrare il reddito e i versamenti contributivi di loro dipendenti nei tre anni che precedono la maturazione del diritto alla prestazione previdenziale di vecchiaia o anticipata per anzianità contributiva.</an:p>
				<an:p>        2. I lavoratori possono accettare un percorso di durata non superiore a tre anni di trasformazione del rapporto a tempo parziale o di risoluzione del rapporto di lavoro con conseguente diritto alla Naspi per i primi 24 mesi e a una indennità speciale equivalente per i successivi 12 mesi. Il datore di lavoro integra in entrambe le ipotesi il reddito dei lavoratore fino alla prestazione previdenziale teoricamente maturata nel momento di avvio del percorso sperimentale, nonché integra i contributi figurativi previsti dalla Naspi e nell'anno della successiva indennità speciale per la parte conispondente all'ultimo reddito a tempo pieno del lavoratore. Lo Stato concorre alla sperimentazione con la indennità speciale nell'eventuale terzo anno, con l'accredito di contributi figurativi al lavoratore nel caso dello stato di disoccupazione e, nel caso di trasformazione del rapporto a tempo parziale, per la parte integrativa corrispondente all'ultimo reddito a tempo pieno del lavoratore. Tutti i versamenti del datore di lavoro sono deducibili ai fini Ires, Irpef e Irap.</an:p>
				<an:p>        3. Il datore di lavoro versa all'Inps, mensilmente o in unica soluzione, la provvista corrispondente alla integrazione del reddito e ai contributi di sua competenza in base al percorso convenuto.</an:p>
				<an:p>        4. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali di concerto con il Ministre dell'economia e delle finanze, da emanarsi entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge, sono stabilite le modalità attuative delle previsioni contenute nel presente articolo.</an:p>
				<an:p>        5. Ai maggiori oneri derivanti dal presente articolo pari a 60 milioni di euro per l'anno 2018, 120 milioni di euro per l'anno 2019 e a 60 milioni di euro per l'anno 2020 si provvede mediante il versamento in entrata al bilancio dello Stato da parte dell'INPS, in deroga a quante previsto dall'articolo 5 del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 150, di una quota pari a 60 milioni di euro per l'anno 2018, 120 milioni di euro per l'anno 2019 e a 66 milioni di euro per l'armo 2029 delle entrate derivanti dall'aumento contributivo di cui all'articolo 25 della legge 21 dicembre 1978, n. 845, con esclusione delle somme destinate al fmanziamento dei fondi paritetici interprofessionali per la formazione di cui all'articolo 118 della legge 23 dicembre 2000, n. 388. Le somme versate in entrata al bilancio dello Stato ai sensi del periodo precedente sono trasferite all'INPS a copertura dei maggiori oneri derivanti ai sensí del presente comma.</an:p>
				<an:p>
					        6. Sono abrogate le disposizioni di cui all'articolo 4, commi da 1 a 7-
					<an:i>ter</an:i>
					 della legge n. 92 del 2012 e all'articolo 41 del decreto legislativo n. 148 del 2015 le cui dotazioni finanziarie sono assorbite dal bilancio dallo Stato per compensare le deduzioni dall'Irap».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente alla tabella 2, stato di previsione del</an:i>
					 «Ministero dell'economia e delle finanze»
					<an:i>, Missione 23 Fondi da ripartire (33), programma 23.1 fondi da assegnare (33.1) apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            2018:</an:p>
				<an:p>        CP: - 500.000.000;</an:p>
				<an:p>        CS: - 500.000.000;</an:p>
				<an:p>            2019:</an:p>
				<an:p>        CP: - 500.000.000;</an:p>
				<an:p>        CS: - 500.000.000;</an:p>
				<an:p>            2020:</an:p>
				<an:p>        CP: - 500.000.000;</an:p>
				<an:p>        CS: - 500.000.000.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente alla tabella 2, stato di previsione del</an:i>
					 «Ministero dell'economia e delle finanze»
					<an:i>, Missione 23 Fondi da ripartire (33), programma 23.2 fondi di riserva e speciali (33.2) apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            2018:</an:p>
				<an:p>        CP: - 500.000.000;</an:p>
				<an:p>        CS: - 500.000.000;</an:p>
				<an:p>            2019:</an:p>
				<an:p>        CP: - 500.000.000;</an:p>
				<an:p>        CS: - 500.000.000;</an:p>
				<an:p>            2020:</an:p>
				<an:p>        CP: - 500.000.000;</an:p>
				<an:p>        CS: - 500.000.000.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
