<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.4"/>
					<an:FRBRdate date="2018-02-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="22.0.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-02-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-02-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-02-09"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2018-02-09" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/A/22.0.4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960" showAs="DDL 2960"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDFN0N0NBIUYJ1NTAYJ1YYTGEUQHO01NHBVERAZJKQ3VGCVLYDSMGD" href="http://dati.senato.it/29059" showAs="CANDIANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDVBWEDXVCU425DLAGDY2J4V0TDLLQYQG2ZETU54FY240FWHFPBC5G" href="http://dati.senato.it/29067" showAs="CENTINAIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDM41E0ASI2O4XGM1R0SSEDRLPFLXGJTQXLB05VGKQXVDKHHRF04XI" href="http://dati.senato.it/25531" showAs="COMAROLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDBHBIVWJCLPMCP5FOCRPPWCFCSF4ACVXHROOMCPNTXMQRNDI2MYFF" href="http://dati.senato.it/22735" showAs="DIVINA"/>
				<an:TLCPerson id="IDRZCYEPOTSOREGEDYSJE4PZKOKOTVSD4GXLT1JMKNQCUTX4ZDLN0K" href="http://dati.senato.it/29039" showAs="ARRIGONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDRAJKL05BC2ZZB54W1GDZZDYC3ORLLMCECEOQARXKE5UPFM0KJ0F" href="http://dati.senato.it/25528" showAs="CONSIGLIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDNZFNO2YSCMBMHDEGJRSO5VNOBNXOYGYSR1PMJRPWN2AIHWLY0JYH" href="http://dati.senato.it/25359" showAs="CROSIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDNH20HPUKKYCDJ20MVHVS3HCZLDOE0EJFVVVC10OGBU4TSQ1UYQMO" href="http://dati.senato.it/29185" showAs="STEFANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDYCMML05YIIJ0HUM1N5DTAI5NIF1EC0E3OXHE1XBZD5Q2LOTMAX2L" href="http://dati.senato.it/4569" showAs="STUCCHI"/>
				<an:TLCPerson id="IDSUGRNJU5MUT2BUJZCGILMA3FAPW2PLXPAPPEOZ24CJ4TUDMOIHJ" href="http://dati.senato.it/30915" showAs="TOSATO"/>
				<an:TLCPerson id="IDU1MCYHTFT3BSNJSXHV4GDDUOLIQEVBCIIRON5KGTLWGIW34BWVG" href="http://dati.senato.it/20001" showAs="VOLPI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 22.0.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDFN0N0NBIUYJ1NTAYJ1YYTGEUQHO01NHBVERAZJKQ3VGCVLYDSMGD" as="#tipoSenatore">CANDIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVBWEDXVCU425DLAGDY2J4V0TDLLQYQG2ZETU54FY240FWHFPBC5G" as="#tipoSenatore">CENTINAIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDM41E0ASI2O4XGM1R0SSEDRLPFLXGJTQXLB05VGKQXVDKHHRF04XI" as="#tipoSenatore">COMAROLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBHBIVWJCLPMCP5FOCRPPWCFCSF4ACVXHROOMCPNTXMQRNDI2MYFF" as="#tipoSenatore">DIVINA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRZCYEPOTSOREGEDYSJE4PZKOKOTVSD4GXLT1JMKNQCUTX4ZDLN0K" as="#tipoSenatore">ARRIGONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRAJKL05BC2ZZB54W1GDZZDYC3ORLLMCECEOQARXKE5UPFM0KJ0F" as="#tipoSenatore">CONSIGLIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDNZFNO2YSCMBMHDEGJRSO5VNOBNXOYGYSR1PMJRPWN2AIHWLY0JYH" as="#tipoSenatore">CROSIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDNH20HPUKKYCDJ20MVHVS3HCZLDOE0EJFVVVC10OGBU4TSQ1UYQMO" as="#tipoSenatore">STEFANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYCMML05YIIJ0HUM1N5DTAI5NIF1EC0E3OXHE1XBZD5Q2LOTMAX2L" as="#tipoSenatore">STUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSUGRNJU5MUT2BUJZCGILMA3FAPW2PLXPAPPEOZ24CJ4TUDMOIHJ" as="#tipoSenatore">TOSATO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDU1MCYHTFT3BSNJSXHV4GDDUOLIQEVBCIIRON5KGTLWGIW34BWVG" as="#tipoSenatore">VOLPI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 22-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Ulteriori disposizioni di salvaguardia in materia di accesso al pensionamento e decorrenza delle prestazioni pensionistiche)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Le disposizioni in materia di requisiti di accesso e di regime delle decorrenze vigenti prima della data di entrata in vigore dell'articolo 24 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, fermo restando, il limite 167.795 soggetti ai sensi del comma 218 dell'articolo 1 della legge 11 dicembre 2016, n. 232, continuano ad applicarsi ai seguenti soggetti che maturano i requisiti per il pensionamento successivamente al 31 dicembre 2011, nel limite di 6.000 soggetti, ai lavoratori di cui all'articolo 1, comma 194, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>c)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					, 
					<an:i>e)</an:i>
					, 
					<an:i>f)</an:i>
					, della legge 27 dicembre 2013, n. 147, al lavoratore di cui all'articolo 2, comma 1, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					 della legge 10 ottobre 2014, n. 147, compresi i lavoratori agricoli a tempo determinato e i lavoratori in amministrazione a tempo determinato e ai lavoratori di cui all'articolo 24, comma 14, lettera 
					<an:i>e-ter)</an:i>
					, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, limitatamente per coloro che hanno finito del congedo per assistenza disabili gravi, previsto dall'articolo 42, comma 5, del testo unico di cui al decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151, i quali perfezionano i requisiti previdenziali vigenti prima della data di entrata in vigore del citato decreto-legge n. 201 del 2011, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 214 del 2011, mese per mese fino alla concorrenza del limite del 6.000 posti in platea. Per i lavoratori di cui al citato articolo al comma 194, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>c)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					, 
					<an:i>e)</an:i>
					, 
					<an:i>f)</an:i>
					 della legge n. 147 del 2013 e per i lavoratori di cui alla citato articolo 2, comma 1, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, della legge n. 147 del 2014, l'eventuale rioccupazione con rapporto a tempo indeterminato non comporta l'esclusione dall'accesso alla salvaguardia. I requisiti previdenziali vigenti prima sono congelati ai valori dell'anno 2018: 40 anni con 15 mesi di finestra; pensione vecchiaia donne congelando il requisito anagrafico a 61 anni 5 mesi con 12 mesi di finestra; quota 97,6: congelando il requisito anagrafico a 61 anni 7 mesi con 12 mesi di finestra. Per i lavoratori mobilitati la lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					 di cui al citato articolo comma 194 legge n. 147 del 2013 è estesa ai lavoratori ai quali le imprese abbiano stipulato in sede governativa o non governativa entro il 31 dicembre 2011 accordi finalizzati alla gestione delle eccedenze occupazionali con utilizzo di ammortizzatori sociali, ai lavoratori collocati in mobilità o in trattamento speciale edile ai sensi degli articoli 4, 11 e 24 della legge 23 luglio 1991, n. 223; o ai sensi dell'articolo 3 del decreto-legge 16 maggio 1994, n. 299, convertito, con modificazioni, dalla legge 19 luglio 1994, n. 451, a seguito di accordi governativi o non governativi, stipulati entro il 31 dicembre 2011, o nel caso di lavoratori provenienti da aziende cessate o interessate dall'attivazione delle vigenti procedure concorsuali quali il fallimento, il concordato preventivo, la liquidazione coatta amministrativa, l'amministrazione straordinaria o l'amministrazione straordinaria speciale, attivate entro il 31 dicembre 2011, anche in mancanza dei predetti accordi, cessati dall'attività lavorativa entro il 31 dicembre 2014 e che perfezionano, entro il periodo di fruizione dell'indennità di mobilità o del trattamento speciale edile, ovvero, anche mediante il versamento di contributi volontari, senza alcun limite dalla fine dello stesso periodo, i requisiti previdenziali vigenti prima della data di entrata in vigore del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214. Per i lavoratori licenziati la lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 di cui al citato articolo comma 194 legge 147/2013 è sostituito dal seguente: &quot;
					<an:i>d)</an:i>
					 i lavoratori il cui rapporto di lavoro sia cessato per risoluzione unilaterale, nel periodo precedente al 31 dicembre 2011, anche se hanno svolto, successiva-mente alla data di cessazione, qualsiasi attività&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Ai fini della presentazione delle istanze da parte dei lavoratori, da effettuare entro il termine di decadenza di sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, si applicano per ciascuna categoria di lavoratori salvaguardati le specifiche procedure previste nei precedenti provvedimenti in materia di salvaguardia dei requisiti di accesso e di regime delle decorrenze vigenti prima della data di entrata in vigore dell'articolo 24 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, da ultimo stabilite con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 14 febbraio 2014, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 89 del 16 aprile 2014. L'INPS provvede al monitoraggio delle domande di pensionamento inoltrate dai lavoratori di cui al comma 1 del presente articolo che intendono avvalersi dei requisiti di accesso e del regime delle decorrenze vigenti prima della data di entrata in vigore del medesimo decreto-legge n. 201 del 2011, convertito con modificazioni, dalla legge n. 214 del 2011, sulla base della data di cessazione del rapporto di lavoro, e provvede a pubblicare nel proprio sito 
					<an:i>internet</an:i>
					, in forma aggregata al fine di rispettare le vigenti le disposizioni in materia di tutela dei dati personali, i dati raccolti a seguito dell'attività di monitoraggio, avendo cura di evidenziare le domande accolte, quelle respinte e le relative motivazioni.
				</an:p>
				<an:p>        Qualora dal monitoraggio risulti il raggiungimento del limite numerico delle domande di pensione di 6.000 posti in platea e dei limiti di spesa di 340 milioni l'INPS non prende in esame ulteriori domande di pensionamento finalizzate ad usufruire dei benefici pervisti dal presente articolo.</an:p>
				<an:p>        3. I dati rilevati nell'ambito del monitoraggio svolto dall'INPS ai sensi del comma 2 del presente articolo sono utilizzati ai fini della predisposizione della relazione di cui all'articolo 2, comma 5, della legge 10 ottobre 2014, n. 147.</an:p>
				<an:p>
					        4. Al fine del concorso alla copertura degli oneri derivanti dal comma 1 del presente articolo, si procede attraverso la conseguente riduzione del Fondo sociale per occupazione e formazione di cui all'articolo 18, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2, per 41,8 milioni di euro per l'anno 2018, 62,4 milioni di euro per l'anno 2019, 66,8 milioni di euro per l'anno 2020, 56,5 milioni di euro per l'anno 2021, 45,1 milioni di euro per l'anno 2022, 32,1 milioni di euro per l'anno 2023, 20 milioni di euro per l'anno 2024, 10,4 milioni di euro per l'anno 2025, 2,7 milioni di euro per l'anno 2026, 1,1 milioni di euro per l'anno 2027, 0,6 milioni di euro per l'anno 2028, 0,3 milioni di euro per l'anno 2029, 0,1 milioni di euro per l'anno 2030».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
