<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2629/A/24.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2629/A/24.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2629/A/24.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="24.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2629/A/24.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2629/A/24.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2629/A/24.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2629/A/24.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2629/A/24.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2629/A/24.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-02-08" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-02-08" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2629/A/24.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2629" id="ar1" showAs="DDL 2629"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29170" id="IDKGSENHNNVGHCE0T5PG5SM2O12LHFXWTIYEJLITEO3AHQ3JSMSBF" showAs="Gianluca ROSSI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2629</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 24.0.2 (TESTO 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDKGSENHNNVGHCE0T5PG5SM2O12LHFXWTIYEJLITEO3AHQ3JSMSBF">Gianluca ROSSI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 24</an:b>
					, aggiungere il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">«Capo III-bis</an:p>
				<an:p>DISPOSIZIONI CONCERNENTI LA STRATEGIA NAZIONALE PER L'EDUCAZIONE FINANZIARIA, ASSICURATIVA E PREVIDENZIALE, NONCHÉ LA DIFFUSIONE DELLE COMPETENZE DI BASE NECESSARIE PER LA GESTIONE DEL RISPARMIO PRIVATO</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 24-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni generali concernenti l'educazione finanziaria e la cittadinanza economica)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Le disposizioni del presente Capo IV prevedono misure ed interventi intesi a sviluppare l'educazione finanziaria e la cittadinanza economica, sia sotto il profilo formativo della gioventù in età scolare, sia sotto il profilo educativo della collettività in età adulta. Tali disposizioni sono volte, in particolare, ad assicurare l'efficacia, l'efficienza e la sistematicità delle azioni dei soggetti pubblici e privati con l'obiettivo di sviluppare l'educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale quale strumento per la tutela del consumatore, sia sotto il profilo formativo della gioventù in età scolare, sia sotto il profilo educativo della popolazione in età adulta, ai sensi dell'articolo 117, secondo comma, lettera 
					<an:i>n)</an:i>
					 e dell'articolo 118, quarto comma, della Costituzione.
				</an:p>
				<an:p>        2. Ai fini del presente capo IV si intende per cittadinanza economica un insieme di capacità e competenze che permetta al cittadino, nell'arco della sua vita economica e sociale, di divenire agente economico rispettoso delle regole del vivere civile e consapevole, grazie allo sviluppo dei processi cognitivi e degli aspetti emotivi e psicologici che influiscono sulle scelte economiche, al fine di contribuire al benessere economico individuale, nonché al benessere sociale.</an:p>
				<an:p>        3. Restano salve le autonome iniziative e le competenze esercitate in materia di educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale svolte da soggetti pubblici e privati.</an:p>
				<an:p>
					        4. Le disposizioni del presente capo IV costituiscono norme generali sull'istruzione, ai sensi dell'articolo 117, secondo comma, lettera 
					<an:i>n)</an:i>
					, della Costituzione.
				</an:p>
				<an:p>        5. Ai fini del Capo IV del presente decreto-legge, in conformità con la definizione espressa dall'Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economico (OCSE), per educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale si intende il processo attraverso il quale le persone, al fine di potere assumere con libertà e autonomia le decisioni di consumo, di risparmio e di investimento, migliorano la loro comprensione degli strumenti e dei prodotti finanziari, ivi compresi quelli di natura assicurativa e previdenziale, e, attraverso informazioni, guide e/o comunicazioni obiettive, sviluppano le competenze necessarie ad acquisire una maggiore consapevolezza dei rischi e delle opportunità finanziarie, al fine di compiere scelte informate, di sapere dove rivolgersi per ottenere assistenza e di intraprendere altre azioni concrete per migliorare il proprio grado di benessere e di protezione delle attività finanziarie, anche di tipo assicurativo e previdenziale, possedute ovvero di loro interesse.</an:p>
				<an:p>        6. A tal fine, il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, sentite le direzioni scolastiche regionali, individua gli ambiti territoriali e definisce le modalità e i tempi di armonizzazione per l'attivazione di una sperimentazione volta a conseguire l'obiettivo di cui al comma 1, da realizzare nelle scuole di ogni ordine e grado, incluse le scuole di istruzione primaria. La sperimentazione opera mediante la definizione di un programma educativo di cittadinanza economica rivolto ai giovani, in vista della sua integrazione nei curricula scolastici, nell'ambito dell'insegnamento di «Cittadinanza e Costituzione», attraverso gli opportuni interventi finalizzati alla formazione dei docenti. I corsi in materia di educazione finanziaria sono svolti nell'ambito dell'autonomia concessa agli istituti scolastici.</an:p>
				<an:p>        7. Il Ministero dell'economia e delle finanze, d'intesa con il Ministero dell'istruzione dell'università e della ricerca, adotta, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge, un programma che definisca una «Strategia nazionale per l'educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale», con la redazione di apposite linee guida. La Strategia nazionale per l'educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale dovrà conformarsi ai seguenti princìpi:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 organizzare in modo sistematico il coordinamento dei soggetti pubblici e privati già attivi sulla materia, ovvero di quelli che saranno attivati dal programma, garantendo che gli interventi siano continui nel tempo e che ne sia garantita la terzietà e l'autonomia didattica e scientifica, promuovendo lo scambio di informazioni tra i soggetti e la diffusione delle relative esperienze, competenze e buone pratiche, e definendo le modalità con cui le iniziative di educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale possano entrare in sinergia e collegarsi con le attività proprie del sistema nazionale dell'istruzione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 definire le linee guida delle politiche nazionali in materia di comunicazione e di diffusione di informazioni volte a promuovere l'educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 prevedere misure innovative per accrescere la conoscenza e l'acquisizione delle competenze da parte delle persone, anche attraverso la predisposizione e la sperimentazione di materiali e supporti di carattere educativo e divulgativo utilizzabili in contesti diversificati ed eterogenei (ad esempio: scuole, università, centri di formazione, ma anche 
					<an:i>web</an:i>
					 e reti televisive e radiofoniche);
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 prevedere la possibilità di stipulare convenzioni atte a promuovere interventi di formazione con associazioni rappresentative di categorie produttive, ordini professionali, organizzazioni senza fini di lucro e università, anche con la partecipazione degli enti territoriali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 stabilire che, nei territori dove sono presenti minoranze linguistiche riconosciute dalla Costituzione, la comunicazione e la diffusione di informazioni volte a promuovere la conoscenza e l'acquisizione delle competenze di base sulla gestione del risparmio privato avvengano anche nella lingua di minoranza linguistica riconosciuta.
				</an:p>
				<an:p>        8. Lo schema di programma di cui al comma 2 è trasmesso alle Camere ai fini dell'espressione dei pareri da parte delle Commissioni parlamentari competenti per materia della Camera e del Senato e per i profili finanziari, che sono resi entro il termine di trenta giorni dalla data di trasmissione. Il Governo, qualora non intenda conformarsi ai pareri parlamentari, trasmette nuovamente il testo del programma alle Camere con le sue osservazioni e con eventuali modificazioni, corredate dei necessari elementi integrativi di informazione e motivazione. I pareri definitivi delle Commissioni competenti per materia e per i profili finanziari sono espressi entro trenta giorni dalla data della nuova trasmissione. Decorso tale termine il programma può comunque essere adottato.</an:p>
				<an:p>        9. Il Governo trasmette annualmente alle Camere entro il 31 luglio una relazione sullo stato di attuazione della Strategia nazionale per l'educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale. La relazione può contenere le eventuali proposte di modifica e di aggiornamento del programma di cui al comma 2, da adottare con le medesime procedure previste al comma 3.</an:p>
				<an:p>
					        10. Per l'attuazione della Strategia nazionale di cui all'articolo 24-
					<an:i>ter</an:i>
					 è istituito, presso il Ministero dell'economia e delle finanze, un Comitato nazionale per la diffusione dell'educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale, di seguito denominato «Comitato».
				</an:p>
				<an:p>        11. Il Comitato è presieduto dal direttore, nominato dal Ministro dell'economia e delle finanze, d'intesa con il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, scelto fra personalità con comprovate competenze ed esperienza nel settore, ed è composto da diciannove membri, compreso il direttore. I membri diversi dal direttore, anch'essi scelti fra personalità con comprovate competenze ed esperienza nel settore, sono designati: uno dal Ministro dell'economia e delle finanze, uno dal Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, uno dal Ministro dello sviluppo economico, uno dal Ministro del lavoro e delle politiche sociali, due dalla Banca d'Italia, due dalla Commissione nazionale per le società e la borsa (CONSOB), uno dall'Istituto per la vigilanza sulle assicurazioni (IVASS), uno della Commissione di vigilanza sui fondi pensione (COVIP), uno dall'Associazione bancaria italiana, uno dall'associazione Forum per la finanza sostenibile, uno dall'Associazione nazionale fra le imprese assicuratrici, uno dall'Associazione italiana del credito al consumo e immobiliare, uno dall'Associazione delle società per la consulenza agli investimenti, uno dall'Associazione nazionale dei Consulenti Finanziari abilitati all'offerta fuori sede, uno dal Consiglio nazionale dei consumatori e degli utenti e uno, uno dall'Associazione Intermediari Mercati Finanziari-ASSOSIM, esperto nelle materie economico-finanziarie, dalla Conferenza dei Rettori delle Università Italiane. I membri del Comitato, nonché il direttore, durano in carica tre anni e l'incarico può essere rinnovato per una sola volta.</an:p>
				<an:p>        12. Il Comitato opera, attraverso riunioni periodiche, prevedendo, ove necessario, la costituzione di specifici gruppi di ricerca cui potranno partecipare accademici e esperti della materia. La partecipazione al Comitato non da titolo ad alcun emolumento o compenso.</an:p>
				<an:p>        13. Il Comitato ha il compito di:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 assistere il Governo nella predisposizione della Strategia nazionale di cui all'articolo 24-
					<an:i>ter</an:i>
					, nonché nella sua valutazione, monitoraggio e revisione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 assistere il Governo nell'attuazione dei principi di cui all'articolo 24-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 2, nel rispetto dei criteri di trasparenza, chiarezza, uniformità, semplicità e completezza dell'informazione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 individuare obiettivi misurabili, programmi e azioni da porre in essere, valorizzando le esperienze, le competenze e le iniziative maturate dai soggetti attivi sul territorio nazionale e favorendo la collaborazione tra i soggetti pubblici e privati;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 definire la programmazione annuale delle attività di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, determinando i settori prioritari di intervento, i piani di attività e i progetti operativi a livello nazionale, tenendo conto anche delle indicazioni provenienti dai competenti organismi internazionali e dei programmi di azione individuati in sede di Unione europea, valorizzando le relazioni internazionali che sono già state avviate dalle Autorità indipendenti per i rispettivi ambiti di competenza;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 favorire il coordinamento delle competenze a livello nazionale negli ambiti di cui alla lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, nell'ottica di evitare sovrapposizioni tra, i programmi nazionali e locali di educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale, favorendo un'efficace allocazione delle risorse;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 promuovere lo scambio di informazioni tra i soggetti coinvolti per conseguire l'uniformità nell'applicazione delle linee guida e degli obiettivi e dei programmi definiti ai sensi delle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 predisporre proposte volte a sostenere l'elaborazione e l'attuazione di misure innovative per promuovere la diffusione dell'educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h)</an:i>
					 raccogliere e pubblicare nel proprio sito 
					<an:i>internet</an:i>
					 e attraverso altri canali, ivi compresi i servizi forniti dalla società concessionaria del servizio pubblico radiotelevisivo, contenuti di carattere digitale volti a raggiungere il più ampio numero di persone, segmentando l'offerta distintamente per i giovani in età scolastica e per la popolazione adulta;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>i)</an:i>
					 implementare sul proprio sito internet un servizio di comunicazione in tempo reale (
					<an:i>online chat</an:i>
					) a disposizione degli utenti per rispondere alle domande proposte in materia finanziaria, assicurativa e previdenziale.
				</an:p>
				<an:p>        14. Nello svolgimento delle sue funzioni, il Comitato può acquisire informazioni e documenti da altre amministrazioni pubbliche e da tutti i soggetti pubblici e privati aventi compiti in materia di diffusione dell'educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale.</an:p>
				<an:p>        15. Il Comitato trasmette entro il 31 maggio di ciascun anno al Ministro dell'economia e delle finanze e al Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, una relazione sulle attività svolte nell'anno precedente e sui risultati raggiunti. Tale relazione contiene:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 le informazioni sull'evoluzione dei fenomeni relativi alla diffusione dell'educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 l'esposizione dei risultati conseguiti rispetto agli obiettivi e ai programmi fissati ai sensi del comma 4, con l'analisi delle attività svolte da ciascuno dei soggetti pubblici e privati coinvolti nell'attuazione dei suddetti obiettivi e programmi;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 le proposte sulle iniziative da adottare per promuovere l'educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale, con particolare riguardo al coordinamento dei soggetti pubblici e privati operanti in tale ambito.
				</an:p>
				<an:p>
					        16. Il Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, entro il 30 giugno di ogni anno, trasmette al Presidente del Consiglio dei ministri un rapporto informativo sull'attività svolta dal Comitato, relativamente al periodo dal l gennaio al 31 dicembre dell'anno precedente esprimendo in particolare una valutazione sul raggiungimento degli obiettivi e l'attuazione dei programmi elaborati dal Comitato e indicando le iniziative richieste per il raggiungimento degli obiettivi e dei programmi per l'anno successivo. Il rapporto è altresì trasmesso alle Camere in allegato alla relazione di cui all'articolo 24-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 5.
				</an:p>
				<an:p>        17. Le modalità di organizzazione e di funzionamento del Comitato sono stabilite con regolamento adottato con decreto del Presidente della Repubblica, previa deliberazione del Consiglio dei ministri su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca.</an:p>
				<an:p>        18. In attuazione del principio di sussidiarietà orizzontale di cui all'articolo 118, quarto comma, della Costituzione, il Comitato promuove l'attività di comunicazione e diffusione di informazioni volte a favorire la conoscenza e l'acquisizione delle competenze di base sulla gestione del risparmio esercitata da soggetti privati, con particolare attenzione all'assenza di conflitti di interessi.</an:p>
				<an:p>        19. Gli enti locali hanno la facoltà di attivare progetti finalizzati all'educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale anche con la partecipazione dei soggetti indicati al comma 1.</an:p>
				<an:p>        20. Per la definizione di iniziative scolastiche dirette ai giovani il Comitato, nel rispetto delle disposizioni della legge 13 luglio 2015, n. 107, e in accordo con il Tavolo Paritetico Economia e Legalità presso il Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 definisce le linee guida per l'insegnamento dell'educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale per gli studenti, secondo un approccio di curricolo verticale rispondente al principio di ergonomicità dei contenuti da veicolare attraverso l'insegnamento;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 individua modelli e azioni utili alla formazione degli insegnanti, delineando percorsi specifici che prevedano un'articolazione di canali e strumenti, anche attraverso l'uso di tecnologie telematiche.
				</an:p>
				<an:p>        21. Con riferimento alla definizione di iniziative info-educative dirette agli adulti, il Comitato, con il diretto coinvolgimento dei ministeri interessati, sentiti i soggetti che operano a livello territoriale:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 definisce le linee guida per la realizzazione di iniziative di educazione finanziaria, assicurativa e previdenziale per gli adulti, diversificate in ragione delle esigenze dei diversi destinatari, secondo criteri di ergonomicità e con riferimento ad obiettivi concreti e misurabili; tali iniziative sono rivolte prioritariamente ai soggetti più esposti a rischio di esclusione finanziaria e sociale o che si trovano in condizioni economiche svantaggiate e sono successivamente estese all'intera popolazione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 detta criteri per garantire la correttezza e la trasparenza informativa, con particolare riguardo alla prevenzione di conflitti d'interesse nei soggetti che impartiscono l'insegnamento.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 favorisce il confronto tra i soggetti attivi nel settore, garantendo la condivisione delle buone pratiche già esistenti.
				</an:p>
				<an:p>        22. I soggetti che attivano programmi educativi comunicano, sulla base dei criteri di misurazione dell'efficacia concordati con il Comitato, i risultati delle rispettive attività.</an:p>
				<an:p>        23. Dall'attuazione del capo IV del presente decreto-legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico del bilancio dello Stato. Alle attività previste dal capo IV del presente decreto-legge si fa fronte con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
