<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1108/A/QP5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1108/A/QP5"/>
					<an:FRBRdate date="2008-10-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1108/A/QP5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP5"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1108/A/QP5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1108/A/QP5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2008-10-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1108/A/QP5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1108/A/QP5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1108/A/QP5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2008-10-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1108/A/QP5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2008-10-23" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2008-10-23" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1108/A/QP5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1108" id="ar1" showAs="DDL 1108"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22337" id="EY" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23946" id="E4" showAs="Della Monica"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/5126" id="ECB" showAs="Latorre"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25258" id="EHB" showAs="Carofiglio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12932" id="EMB" showAs="Maritati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25263" id="ERB" showAs="Chiurazzi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22729" id="EWB" showAs="D'Ambrosio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25203" id="E2B" showAs="Galperti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1108</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Della Monica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Latorre</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Carofiglio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Maritati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Chiurazzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">D'Ambrosio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Galperti</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il decreto legge in esame prevede disposizioni dal carattere eterogeneo, non tutte corrispondenti ai presupposti e alle finalità richiamate nel preambolo e nel titolo del medesimo decreto, né di immediata applicazione in quanto destinate ad avere effetto solo a partire dal prossimo anno scolastico. Rilevano in tal senso, ad esempio, le norme di cui agli articoli 5 in materia di libri di testo e 5-bis sulle graduatorie ad esaurimento, la cui attuazione necessita peraltro di ulteriori specificazioni normative e non appare comunque propriamente corrispondente al titolo del decreto. Analoga considerazione può estendersi alle disposizioni di cui all'art. 4 del decreto-legge sull'insegnante unico nella scuola primaria, suscettibile di acquisire efficacia a partire dall'anno scolastico 2009/2010, relativamente alle prime classi del ciclo scolastico;</an:p>
				<an:p align="justify">        sono del pari prive dei requisiti di cui all'art. 77 Cost. le disposizioni di cui all'articolo 1, che si limita ad elevare la fonte (da regolamentare-provvedimentale a legislativa) di norme finalizzate ad avviare la sperimentazione di un percorso formativo riguardante la «Cittadinanza e Costituzione». Analogamente, sono prive dei presupposti di straordinarie necessità e urgenza le norme di cui all'articolo 2, motivate da un supposto vuoto normativo che non consentirebbe di adottare misure disciplinari nei confronti degli studenti responsabili di condotte illecite o inopportune. Tale argomento è del tutto privo di fondamento, come può evincersi tra l'altro dalle varie direttive e circolari (da ultimo, cfr. la circolare del 31 luglio 2008) attuative del decreto del Presidente della Repubblica 24 giugno 1998, n. 249, con le quali sono state previste ulteriori misure disciplinari nella disponibilità dei docenti. È quindi evidente come analogo risultato ben avrebbe potuto essere perseguito con il ricorso a norme di rango sub-primario se non addirittura con provvedimenti amministrativi, ad ulteriore dimostrazione dell'assenza dei presupposti di cui all'art. 77 Cost., che caratterizza le disposizioni del decreto-legge in esame;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            non sembrano del resto dotate dei necessari requisiti di omogeneità, specificità, corrispondenza al titolo, norme quali quelle di cui al comma 2 dell'art. 7-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge - che prevede la revoca delle economie maturate alla data di entrata in vigore del decreto-legge, nonché di quelle relative a finanziamenti per i quali non sono state effettuate movimentazioni a decorrere dal 1º gennaio 2006 - di dubbia attinenza con le materie oggetto del provvedimento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            tali caratteri delle disposizioni previste dal decreto legge violano i requisiti di omogeneità, specificità, corrispondenza al titolo delle norme introdotte con la decretazione d'urgenza, richiesti dall'art. 15, comma 3, della legge 400/1988, il cui valore ordinamentale e superprimario è stato più volte affermato dalla Consulta e richiamato finanche dal Capo dello Stato nel messaggio inviato alle Camere il 29 marzo 2002, ove si asserisce che tale legge, pur avendo natura ordinaria «ha valore ordinamentale in quanto è preposta all'ordinato impiego della decretazione d'urgenza e deve quindi essere, del pari, rigorosamente osservata». Tale legge prevede in particolare che i decreti-legge indichino nel preambolo le «circostanze straordinarie di necessità e di urgenza che ne giustificano l'adozione», laddove il provvedimento in esame, nel preambolo, si limita ad asserire tautologicamente la sussistenza una supposta straordinaria necessità ed urgenza, in assenza di alcuna precisazione in ordine ai presupposti fattuali dai quali possano evincersi tali ragioni; l'assenza dei requisiti di cui all'art. 77 Cost. viola altresì le prescrizioni richieste da una ormai consolidata giurisprudenza costituzionale. La Consulta infatti - da ultimo con le sentenze nn.  171/2007 e 128/2008 - ha statuito che l'esistenza dei presupposti di costituzionalità di cui all'art. 77 della Carta fondamentale non possa evincersi «dall'apodittica enunciazione dell'esistenza delle ragioni di necessità e urgenza, né può esaurirsi nella constatazione della ragionevolezza della disciplina introdotta», sottolineando che la valutazione della sussistenza dei presupposti di costituzionalità non può essere meramente soggettiva (riferita cioè all'urgenza delle norme ai fini dell'attuazione del programma di Governo o alla loro mera) ma deve invece fondarsi su riscontri oggettivi, secondo un giudizio che non può ridursi alla valutazione in ordine alla mera ragionevolezza od opportunità delle norme introdotte;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il decreto-legge n.  137/2008 viola pertanto l'art. 77 Cost., nella misura in cui introduce norme non solo prive dei requisiti di specificità, omogeneità e corrispondenza al titolo, sanciti dall'art. 15, comma 3, legge 400/1988, ma che avrebbero potuto essere oggetto di previsione attraverso l'ordinario 
					<an:i>iter</an:i>
					 legislativo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            alcune disposizioni del decreto-legge in analisi sono incompatibili con taluni princìpi costituzionali, nonché con alcune norme del diritto comunitario, primario e derivato, e in particolare:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la disciplina con fonte legislativa statale del regime di adozione dei libri di testo rischia di violare il riparto di competenza legislativa in materia di istruzione tra Stato e Regioni. L'art. 117, secondo comma, lett. 
					<an:i>n),</an:i>
					 Cost., limita infatti la competenza statale alle sole norme generali ordinanti la materia, riservando alla competenza concorrente l'adozione di disposizioni più specifiche, salva l'autonomia delle istituzioni scolastiche e con esclusione della istruzione e della formazione professionale. Tale distinzione di competenze va intesa, secondo la giurisprudenza costituzionale, in maniera pregnante, riconducendo alla sfera di attribuzione statale le sole disposizioni «sorrette, in relazione al loro contenuto, da esigenze unitarie e, quindi, applicabili indistintamente al di là dell'ambito propriamente regionale», quali ad esempio «l'indicazione delle finalità di ciascun ordine di scuola; la determinazione dei livelli minimi di monte-ore di insegnamento validi per l'intero territorio nazionale; la scelta della tipologia contrattuale da utilizzare per gli incarichi di insegnamento facoltativo da affidare agli esperti e l'individuazione dei titoli richiesti ai medesimi esperti; la fissazione dell'età minima di accesso alle scuole; la definizione degli standard minimi formativi, richiesti per la spendibilità dei titoli professionali» (Corte cost., sent. 279/2005). È pertanto evidente che le disposizioni introdotte dal decreto-legge si discostino sensibilmente dalla ripartizione di competenze sancita dall'art. 117 secondo comma, lett. 
					<an:i>n)</an:i>
					 Cost., come interpretata dalla giurisprudenza costituzionale consolidata;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            la riduzione complessiva dell'offerta formativa e del personale in organico - dovuta in particolare alla introduzione dell'insegnante unico nella scuola primaria - rischia di ostacolare in misura significativa l'esercizio dei diritti all'istruzione e allo studio sanciti come universale dall'art. 34 Cost.. Ciò rischia di pregiudicare in maniera particolare, gli studenti in condizione di vulnerabilità fisica, psichica, socio-economica o culturale, limitando drasticamente le loro possibilità di avvalersi di docenti di sostegno indispensabili alla loro formazione, in condizione di parità rispetto agli altri bambini. Tali profili dimostrano l'incompatibilità delle norme suddette con i precetti di cui agli artt. 38 e 3 cpv. Cost., nonché all'art. 14 della Carta dei diritti fondamentali dell'Unione europea;</an:p>
				<an:p align="justify">            il contenimento del personale docente a disposizione delle classi della scuola primaria rischia inoltre di aggravare ulteriormente le difficoltà, già significative, che gli studenti stranieri incontrano nell'apprendere in una lingua per molti nuova nozioni di una certa complessità, realizzando così un trattamento discriminatorio nei confronti dei minori di cittadinanza non italiana;</an:p>
				<an:p align="justify">            le limitazioni in tal modo previste all'esercizio del diritto all'istruzione appaiono tanto più gravi in ragione della particolare rilevanza di tale prerogativa, necessaria al fine di rimuovere gli ostacoli di ordine economico e sociale che impediscono il pieno sviluppo della persona umana;</an:p>
				<an:p align="justify">            la riduzione dell'offerta formativa e del personale docente così disposta nella scuola primaria, aggravando gli oneri di cura e assistenza delle famiglie nei confronti dei minori, appare difficilmente compatibile con la tutela accordata alla famiglia, quale luogo di espressione della personalità, dagli art. 29 Cost. e 33 della Carta dei diritti fondamentali dell'Unione europea. Ma soprattutto, le disposizioni del decreto-legge, nella misura in cui impongono in particolare alle donne un impegno ulteriore e una maggiore presenza in casa, rendono più difficile la conciliazione tra lavoro e attività di cura, in violazione dei princìpi di eguaglianza, parità di trattamento e accesso al lavoro, sanciti dagli artt. 3 e 37 Cost., nonché dall'art. 23 della Carta dei diritti fondamentali dell'Unione europea e dal diritto comunitario derivato come interpretato dalla Corte di Giustizia,</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame del disegno di legge n. 1108.</an:p>
				<an:p align="justify"/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
