<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/16.0.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/16.0.7"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/16.0.7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="16.0.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/16.0.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/16.0.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/16.0.7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/16.0.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/16.0.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/16.0.7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2007-02-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2007-02-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/16.0.7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/22778" showAs="Rubinato"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/22729" showAs="D'Ambrosio"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 16.0.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Rubinato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">D'Ambrosio</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					articolo 16
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 16-
					<an:i>bis</an:i>
					<an:b>.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b/>
					<an:i>(Destinazione delle somme confiscate)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Le somme di cui è stata disposta la confisca con sentenza definitiva depositate presso gli istituti bancari o postali sono immediatamente acquisite dallo Stato e devono essere versate dagli istituti bancari e dagli uffici postali alla Tesoreria Centrale dello Stato per essere riassegnati sui pertinenti capitoli dello stato di previsione di spesa del Ministero della Giustizia.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Le somme di cui sia stata disposta la restituzione con sentenza definitiva depositate presso gli istituti bancari o postali, non riscosse o non reclamate dagli interessati entro cinque anni, sono acquisite dallo Stato e devono essere versate dagli istituti bancari e dagli uffici postali alla Tesoreria Centrale dello Stato per essere riassegnati sui pertinenti capitoli dello stato di previsione di spesa del Ministero della Giustizia.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Il cancelliere comunica senza ritardo all'istituto di credito o all'ufficio postale presso il quale è aperto il deposito della definitività della sentenza onde consentire immediatamente o al decorso del termine, il versamento di cui al medesimo comma.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Gli istituti di credito e gli uffici postali, non appena avuta notizia dell'esecutività della sentenza in caso di confisca e ove già decorso il termine di cinque anni nel caso di cui al comma 2, procederanno all'immediato versamento delle somme e degli interessi maturati; in caso contrario vi procederanno alla maturazione del termine quinquennale relativamente alle somme di ciascun deposito e agli interessi maturati.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Per i provvedimenti di confisca già divenuti definitivi e per le 30m.me non riscosse o reclamate da oltre cinque anni, la cancelleria provvederà a verificare l'esistenza di depositi e invierà agli istituti di credito e agli uffici postali interessati la notizia circa la data di cui al comma 1.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. La quota parte dei depositi giudiziari, effettuati presso gli istituti bancari e gli uffici postali ai sensi degli articoli 571, 576 numeri 5 e 7 codice di procedura civile e 34 del regio decreto 16 marzo 1942 n. 267, non riscosse dai creditori o non reclamate dai debitori, sono acquisite dallo Stato e devono essere versate dagli istituti bancari e dagli uffici postali alla Tesoreria Centrale dello Stato per essere riassegnati sui pertinenti capitoli dello stato di previsione di spesa del Ministero della Giustizia decorsi cinque anni dalla chiusura del fallimento o dell'ordinanza di distribuzione ai sensi degli articoli 541 e 542 codice di procedura civile o dalla data di approvazione del progetto di distribuzione ai sensi dell'art. 589 dello stesso codice o dalla definizione, comunque, della procedura. Quanto alle procedure fallimentari continua ad applicarsi l'articolo 117 comma 4 del decreto legislativo 9 gennaio 2006 n. 5.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Il cancelliere comunica senza ritardo all'istituto di credito o all'ufficio postale presso il quale è aperto il deposito della procedura la data di cui al comma 1, onde consentire al decorso del termine, il versamento di cui al medesimo comma.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Per le procedure per le quali, alla data di entrata in vigore della presente legge, si è già proceduto agli adempimenti di cui agli articoli 541, 542, 598 codice di procedura civile o dell'articolo 117 del decreto legislativo 9 gennaio 2006 n. 5 e si sia già verificata la chiusura della procedura o l'estinzione, comunque, della stessa, la cancelleria provvederà a verificare l'esistenza di depositi e invierà agli istituti di credito e agli uffici postali interessati la notizia circa la data di cui al comma 1.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. Gli istituti di credito e gli uffici postali, ove già decorso il termine di cinque anni e di cui al comma 1, procederanno all'immediato deposito delle somme residuate sui depositi e degli interessi maturati, in caso contrario vi procederanno alla maturazione del termine quinquennale relativamente alle somme residuate su ciascun deposito e agli interessi maturati.</an:p>
				<an:p align="justify">        10. L'Amministrazione può destinare ai fondi di incentivazione del personale degli uffici giudiziari una somma non eccedente il 10 per cento di quanto effettivamente riscosso annualmente».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
