<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.3575/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.3575"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.3575/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="18.3575"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.3575/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.3575/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.3575/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.3575/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.3575/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.3575/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2007-02-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2007-02-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.3575/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/22732" showAs="De Simone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 18.3575</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">De Simone</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p> Dopo il comma 590, inserire i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «590-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di permettere la prosecuzione degli investimenti nel settore dei trasporti di cui all'articolo 2, comma 5, della legge 18 giugno 1998, n. 194, favorendo la riduzione delle emissioni inquinanti derivanti dalla circolazione di mezzi adibiti a servizi di trasporto pubblico locale, è autorizzata la spesa di 200 milioni di euro per ciascuno degli anni 2007, 2008 e 2009. Una quota non inferiore al 15 per cento delle risorse attivabili con gli stanziamenti di cui al presente comma dovrà essere destinata dalle regioni all'esecuzione di interventi che prevedano lo sviluppo di tecnologie di trasporto ad elevata efficienza ambientale e l'acquisto di autobus ad alimentazione non convenzionale e a basso impatto ambientale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        590-
					<an:i>ter</an:i>
					. A decorrere dal 2007 alle imprese, in qualunque forma costituite, che concludano con gli esercenti servizi di trasporto pubblico locale accordi per l'acquisto di titoli di viaggio destinati ai propri dipendenti e soci, è riconosciuto un credito d'imposta corrispondente al 20 per cento dell'importo pagato per l'acquisto di detti titoli di viaggio. La conclusione degli accordi di cui al precedente comma rientra tra gli elementi da valutarsi ai fini del rilascio della certificazione ambientale ai sensi del Regolamento 761/2001/CE (EMAS).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        590-
					<an:i>quater</an:i>
					. All'articolo 15 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, dopo il comma 1-
					<an:i>quater</an:i>
					 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;1-
					<an:i>quinques</an:i>
					. Ai fini dell'imposta sul reddito delle persone fisiche, si detrae dall'imposta lorda, e fino alla concorrenza del suo ammontare, un importo pari al 19 per cento dell'ammontare complessivo delle spese sostenute, per sé o per le persone fisicamente a carico, per l'acquisto di abbonamenti per i servizi di trasporto pubblico&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        590-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. A decorrere dal 2007 è istituito nello stato di previsione del Ministero dei trasporti il &quot;Fondo per lo sviluppo dei servizi nel trasporto pubblico di interesse regionale e locale&quot;, per il quale è autorizzata la spesa annua di 300 milioni di euro, al fine di realizzare una migliore correlazione tra sviluppo economico, assetto territoriale e organizzazione dei trasporti e favorire il trasporto pubblico locale di interesse regionale e locale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        590-
					<an:i>sexies</an:i>
					. A decorrere dal 2010 è istituito nello stato di previsione del Ministero dei trasporti il &quot;Fondo per gli investimenti nel trasporto pubblico di interesse regionale e locale&quot;, per il quale è autorizzata la spesa annua di 320 milioni di euro.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        590-
					<an:i>septies</an:i>
					. Le destinazioni delle risorse dei fondi di cui ai commi 590-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 e 590-
					<an:i>sexies</an:i>
					 sono stabilite con decreto del Ministro dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e, per i casi in cui è competente, con il Ministro delle infrastrutture, da adottarsi d'intesa con la Conferenza Stato-Regioni. Con lo stesso decreto sono stabiliti i criteri da applicare per il riparto delle risorse dei fondi fra le regioni e le province autonome ed è approvato il consequenziale piano di riparto. Le spese sostenute dalle regioni e dalle province autonome di Trento e Bolzano sono escluse dal patto di stabilità interno.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        590-
					<an:i>octies</an:i>
					. All'articolo 18 del decreto legislativo 19 novembre 1992, n. 422, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 3
					<an:i>-bis</an:i>
					, le parole: &quot;31 dicembre 2006&quot; sono sostituite dalle parole: &quot;31 dicembre 2008&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 i commi 3-
					<an:i>sexies</an:i>
					 e 3 septies sono abrogati.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        590-
					<an:i>nonies</an:i>
					. All'articolo 17 del decreto legislativo 21 dicembre 1990, n.. 398, dopo il comma 2 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;2
					<an:i>-bis</an:i>
					. È istituita un'imposta sul gasolio per autotrazione pari ad euro 0,04 per litro, con l'esclusione del gasolio destinato all'attività di autotrasporto di merci o di persone di cui al decreto legislativo 22 dicembre 2000, n. 395&quot;».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, alla tabella C, ridurre proporzionalmente gli stanziamenti di parte corrente relativi a tutte le rubriche, fino a concorrenza degli oneri nel limite massimo del 3 per cento.</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
