<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.8002/1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.8002/1"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.8002/1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="18.8002/1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.8002/1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.8002/1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.8002/1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.8002/1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.8002/1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.8002/1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2007-02-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2007-02-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.8002/1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17630" showAs="Formisano"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/22722" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/22750" showAs="Giambrone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 18.8002/1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Formisano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p> All'emendamento 18.55 (testo 2) dopo il «Conseguentemente», sostituire le modifiche apportate al comma 576 dell'articolo 18 con le seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">        «Sostituire il comma 576 con il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;576. A decorrere dal 1º gennaio 2007 la misura del canone annuo di cui all'articolo 10, comma 3, della legge 24 dicembre 1993, n.  537 è fissata nel 2,25 per cento dei proventi netti dei pedaggi di competenza dei concessionari. Una quota corrispondente all'1 per cento del canone di cui al citato articolo 10, comma 3 è corrisposta direttamente ad ANAS Spa che provvede a darne distinta evidenza nel piano economico-finanziario di cui al comma 574 e che lo destina prioritariamente alle sue attività di vigilanza e controllo sui predetti concessionari fino a concorrenza dei relativi costi secondo direttive impartite dal Ministro delle infrastrutture, volte anche al conseguimento della loro maggiore efficienza ed efficacia. La restante quota del predetto canone di cui al primo periodo, è destinata al miglioramento dell'efficacia e dell'efficienza delle funzioni di competenza statale in campo infrastrutturale; a tal fine, a decorrere dal 2007, a valere sui citati importi, la somma di 6 milioni di euro è destinata, con criteri fissati in sede di contrattazione integrativa, al personale applicato alle attività di programmazione, indirizzo, vigilanza tecnica ed operativa e controllo su ANAS Spa e sui concessionari autostradali, nonché sui soggetti chiamati alla realizzazione degli interventi infrastrutturali di cui all'articolo 1 del decreto-legge 17 maggio 2006, n.  181, convertito in legge 17 luglio 2006, n.  233. A decorrere dal 1º gennaio 2007, una quota non superiore a 2 milioni di euro, sempre a valere sugli importi annui di cui al terzo periodo, viene destinata a garantire il funzionamento della Cassa di previdenza ed assistenza per i dipendenti dell'ex Ministero delle infrastrutture e trasporti, con modalità stabilite ai sensi dell'articolo 5, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del decreto-legge 21 dicembre 1966, n.  1090, convertito, con modificazioni, nella legge 16 febbraio 1967, n.  14, e sostituito dall'articolo 16 della legge 1º dicembre 1986, n.  870. Per le medesime finalità di efficientamento citate al terzo periodo, al fine di garantire la prosecuzione e il completamento dei progetti informatici di competenza del Ministero delle infrastrutture, già previsti nell'ambito del Piano triennale per l'Informatica 2007-2009, sempre a valere sugli importi di cui al terzo periodo, è autorizzata la spesa di euro 8.290.333,34 per l'anno 2007, di euro 4.170.333,34 per l'anno 2008 e di euro 4.170.333,34 per l'anno 2009, da iscrivere nello stato di previsione del medesimo Ministero. Per il conseguimento degli obiettivi indicati al terzo periodo, il Ministero delle infrastrutture provvede all'esercizio delle funzioni di vigilanza tecnica ed operativa sopra indicate anche attraverso misure organizzative analoghe a quelle previste dall'articolo 163, comma 3, del decreto legislativo 12 aprile 2006, n.  163; all'alinea del medesimo comma 3 dell'articolo 163, le parole: &quot;, ove non vi siano specifiche professionalità interne,&quot; sono soppresse. Le convenzioni accessive alle concessioni in essere tra ANAS Spa ed i suoi concessionari sono corrispondentemente modificate al fine di assicurare l'attuazione delle disposizioni del presente comma.».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, al comma 577, terzo periodo, sostituire le parole:</an:i>
					 «e straordinaria, l'adeguamento e il miglioramento» 
					<an:i>con le parole:</an:i>
					 «e la gestione anche migliorativa». 
					<an:i>E aggiungere alla fine il seguente periodo:</an:i>
					 «Con riferimento ai lavori già affidati o i cui progetti definitivi o esecutivi siano stati avviati, alle amministrazioni aggiudicatici le quali, ai sensi dell'articolo 5, comma 2
					<an:i>-bis</an:i>
					, del decreto-legge 28 maggio 2004, n.  136, convertito in legge, con modificazioni, dalla legge 27 luglio 2004, n.  186, si siano avvalse della facoltà di applicare la normativa previgente sulla medesima materia di cui alla legge 5 novembre 1971, n.  1086 e alla legge 2 febbraio 1974, n.  64 e relative norme di attuazione, le precedenti norme tecniche continuano ad applicarsi fino alla data di intervenuto collaudo.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
