<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1186/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1186"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1186/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="18.1186"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1186/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1186/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1186/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1186/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1186/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1186/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2007-02-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2007-02-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1186/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17754" showAs="Polledri"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/17632" showAs="Franco"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/5920" showAs="Galli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 18.1186</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Polledri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Franco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Galli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 211, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «211
					<an:i>-bis</an:i>
					. Considerato che il Ministero dell'Interno, attraverso specifici studi tecnico-scientifici. Al fine di garantire un adeguato e celere servizio in tutto il territorio nazionale ha accertato l'inderogabile necessità di incrementare di circa 15.000 unità Vigili del fuoco le attuali 30.000 in servizio; considerato che gli standard europei prevedono un vigile del fuoco ogni 1.500 abitanti e che, pertanto, viene confermata la necessità di portare a 45.000 le attuali 30.000 unità in servizio; considerata la necessità di recuperare l'ulteriore carenza di circa 20.000 unità determinatasi, negli ultimi anni, per il mancato recupero delle cessazioni dal servizio; considerato che in attesa di una adeguata programmazione pluriennale finalizzata alla totale copertura della suddette carenze, si rende necessario fronteggiare le più urgenti esigenze del servizio in relazioni ai molteplici compiti istituzionali del Corpo Nazionale, in materia di soccorso tecnico urgente alla popolazione e di protezione civile; tenuto conto che all'incremento delle dotazioni organiche del Corpo si può provvedere, per quanto riguarda il ruolo di vigile del fuoco, mediamente concorso pubblico e che, in attesa lo stesso venga espletato, si può provvedere mediante il completamento dell'assunzione dei candidati risultati idonei nella graduatoria del concorso pubblico indetto con decreto del Ministero dell'interno in data 26 marzo 1998 per 184 posti, l'assunzione dal concorso per titoli a 173 posti di vigile del fuoco riservato ai vigili negli elenchi del personale volontario indetto con decreto del Ministero dell'Interno il 5 novembre 2001, nonché le assunzioni attraverso apposite riserve di legge (militari in ferma breve o prolungata); tutto ciò premesso, per gli anni 2007, 2008 e 2009, a valere sugli introiti previsti all'articolo 214 del presente disposto, &quot;finanziamento del servizio antincendi negli aeroporti&quot;, così come, a valere sui risparmi conseguenti la riduzione delle spese relative ai richiami di personale volontario/discontinuo attualmente attestati attorno a 75 milioni di euro annui, il Corpo nazionale dei vigili del Fuoco è autorizzato ad effettuare assunzioni per un contingente complessivo non superiore alle 5.000 unità. Tale contingente verrà attinto dalle graduatorie dei concorsi succitati, fatte salve le riserve di legge previste, ovvero, a partire dall'assunzione di tutti gli idonei al concorso per 173 discontinui, pertanto, le graduatorie in parola, in scadenza il 31 dicembre 2006, sono prorogate al 31 dicembre 2009, data entro la quale si potranno, presumibilmente, assumere i vincitori e gli idonei conseguenti all'emanazione di un nuovo concorso pubblico.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        211-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per gli anni 2007, 2008 e 2009, stante la situazione conclamata di pesantissima carenza degli organici viene rifinanziato il 100% dei risparmi derivanti dalle cessioni dal servizio dell'anno precedente, da destinare alla stabilizzazione a domanda del personale volontario/discontinuo richiamato in servizio, anche non continuativo, per un minimo di 80 giorni»
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>        Conseguentemente al comma 216 le parole:</an:i>
					 «Per gli anni 2008 e 2009 le amministrazioni dello Stato, anche ad ordinamento autonomo, ivi compresi i Corpi di polizia ed il Corpo nazionale dei vigili del fuoco» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 «Per gli anni 2008 e 2009, con esclusione del Corpo nazionale dei vigili del fuoco, le amministrazioni dello Stato, anche ad ordinamento autonomo, ivi compresi i Corpi di polizia».
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Conseguentemente alla tabella C, ridurre gli stanziamenti delle unità previsionali di base di parte corrente di 10 punti per cento.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
