<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1556a/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1556a"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1556a/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="18.1556a"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1556a/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1556a/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1556a/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1556a/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1556a/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1556a/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2007-02-22" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2007-02-22" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1183/A/18.1556a/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1183" id="ar1" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17578" id="EY" showAs="De Petris"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3852" id="E4" showAs="Ripamonti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17881" id="ECB" showAs="Bulgarelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/891" id="EHB" showAs="Donati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22766" id="EMB" showAs="Pecoraro Scanio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22812" id="ERB" showAs="Rossi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22808" id="EWB" showAs="Silvestri"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 18.1556a</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">De Petris</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Ripamonti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Bulgarelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Donati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Pecoraro Scanio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Rossi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Silvestri</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p> Dopo il comma 730 aggiungere i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «730
					<an:i>-bis</an:i>
					. È autorizzata la spesa di 1 milione di euro per ciascuno degli anni 2007, 2008 e 2009 al fine di finanziare interventi urgenti di salvaguardia nelle Zone speciali di conservazione (ZSC) e nelle Zone di protezione speciale (ZPS). Al fine di prevenire ulteriori procedure di infrazione e ad assicurare il pieno rispetto della direttiva 79/409/CEE del Consiglio, del 2 aprile 1979, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano devono provvedere agli adempimenti previsti dal decreto del Presidente della Repubblica 8 settembre 1997, n. 357, e successive modificazioni, o al loro completamento, sulla base di criteri stabiliti con decreti del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare che devono essere emanati entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        730-
					<an:i>ter</an:i>
					 I decreti di cui al comma 730
					<an:i>-bis</an:i>
					 definiscono le misure di conservazione che si applicano a ZPS e ZSC, ad integrazione di quanto stabilito dal decreto del Presidente della repubblica 8 settembre 1997, n. 357 e sue successive modifiche nonché le misure di conservazione applicabili inderogabilmente nelle ZPS, in sostituzione di quelle precedentemente adottate. I decreti stabiliscono le ulteriori misure di conservazione, valide fino all'adozione degli specifici provvedimenti regionali, con particolare riferimento alle attività antropiche aventi impatto ambientale. Per le ZPS che ricadono in aree naturali protette restano comunque vigenti le norme di tutela di cui alla legge 394/1991.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        730-
					<an:i>quater.</an:i>
					 D'intesa con la Conferenza Stato-regioni, con decreto del Ministro dell'Ambiente e della tutela del territorio e del mare, di concerto con il Ministro delle politiche agricole sono individuate le specifiche tipologie ambientali di riferimento, sulla base dei criteri ornitologici indicati nella direttiva 79/409/CEE e delle esigenze ecologiche delle specie faunistiche presenti nonché i requisiti minimi uniformi cui dovranno attenersi le regioni nell'emanazione dei provvedimenti di tutela. Il decreto elenca in maniera i casi e le condizioni in cui si può ricorrere alla deroga di cui all'articolo 9 della direttiva 79/409/CE, limitandola ai casi di tutela della salute e della sicurezza pubblica, la sicurezza aerea, la prevenzione di gravi danni alle colture, al bestiame, ai boschi, alla pesca ed alle acque, la protezione della flora e della fauna ed a condizione che non vi siano altre soluzioni soddisfacenti. È esclusa ogni deroga a fini venatori, previo parere vincolante dell'INFS. Il decreto disciplina altresì le procedure d'urgenza per l'annullamento dei provvedimenti di deroga emanati in violazione della Direttiva 79/409. Sono sospesi gli effetti dei provvedimenti regionali di deroga difformi dalle previsioni di cui all'articolo 9 della direttiva 79/409/CE. Le Zone di protezione speciale (ZPS) si intendono classificate, ovvero istituite, dalla data di trasmissione alla Commissione europea da parte del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare dei formulari e delle cartografie delle medesime ZPS individuate dalle regioni, ovvero dalla data di trasmissione alla Commissione europea dei formulari e delle cartografie da parte del Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali, per le ZPS istituite prima della data di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        730-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 Nelle more dell'entrata in vigore dei provvedimenti previsti dai commi 730
					<an:i>-bis</an:i>
					, 730-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 730-
					<an:i>quater</an:i>
					, per i siti di Rete Natura 2000 , ZPS , SIC e ZSC restano in vigore le misure di tutela e i divieti previsti nella Legge 394/1991 e dalla Legge 157/1992 in materia di tutela della fauna e disciplina dell'attività venatoria, nonché le misure di salvaguardia di cui alla Direttiva 79/409/CEE del Consiglio, del 2 aprile 1979, concernente la conservazione degli uccelli selvatici e alla direttiva 92/43/CEE del Consiglio del 21 maggio 1992 relativa alla conservazione degli 
					<an:i>habitat</an:i>
					 naturali e seminaturali e della flora e della fauna selvatiche».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>        Conseguentemente, alla tabella A, rubrica</an:i>
					 Ministero dell'economia e finanze, 
					<an:i>modificare gli importi come segue:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					            2007:    -  1.000;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            2008:    -  1.000;</an:p>
				<an:p align="justify">            2009:    -  1.000.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
