<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/55.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/55.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2007-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/55.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="55.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/55.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/55.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2007-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/55.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/55.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/55.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2007-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/55.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2007-11-05" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2007-11-05" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/15/Emend/S/1817/C/55.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/15/1817" id="ar1" showAs="DDL 1817"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22777" id="EAB" showAs="Rossa"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17557" id="EFB" showAs="Garraffa"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17660" id="EKB" showAs="Vitali"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22787" id="EPB" showAs="Villecco Calipari"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1817</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 55.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Rossa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Garraffa</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Vitali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Villecco Calipari</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 55</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 55-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modificazioni alla legislazione sulle vittime del terrorismo)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Alla legge 3 agosto 2004, n. 206 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 2 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>                1) al comma 1, dopo le parole ''e agli orfani ,'' le parole da: ''si applica'' fino alla fine del comma sono sostituite dalle seguenti: ''sia sui loro trattamenti diretti sia su quelli indiretti è determinato un incremento pari al 7,5%:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dell'imponibile previdenziale annuo, o dell'importo risultante da altra certificazione della retribuzione integralmente percepita riferiti all'anno precedente il pensionamento, se lavoratori dipendenti, ovvero l'ultimo reddito annuo se lavoratore autonomo o libero professionista;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le basi di calcolo di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 sono rivalutate, per i già pensionati dalla data del pensionamento alla data di entrata in vigore della legge, in base all'articolo 7 comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 se trattasi di lavoratori dipendenti. Per i lavoratori autonomi e libero professionisti, le basi di calcolo di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 rivalutate, sono costituite da rispettivo reddito medio di settore relativo all'anno 2003 quale rilevato dall'lstat''.
				</an:p>
				<an:p>                2) dopo il comma 1 sono aggiunti i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>bis</an:i>
					. L'incremento di cui al comma 1 è utile in misura piena sia ai fini della rideterminazione della misura della pensione costituita o ricostituita, sia ai fini del calcolo, su base annua, dell'incremento del trattamento di fine rapporto o trattamento equipollente anche per le categorie dei lavoratori autonomi e libero professionisti. Per i soli dipendenti del settore privato si applicano i criteri di cui ai punti 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 1, oppure, a domanda dell'interessato, la misura della pensione costituita o ricostituita sarà incrementata della differenza tra la retribuzione immediatamente superiore e quella posseduta, in misura piena. Detta differenza su base annua è utile anche ai fini del calcolo dell'incremento del trattamento di fine rapporto o trattamento equipollente. Per i soggetti già pensionati alla data di entrata in vigore della legge la maggior retribuzione riferita alla qualifica superiore va riferita alla retribuzione del pari grado in attività alla stessa data.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Identico beneficio si applica, altresì, ai trattamenti diretti e indiretti dei familiari degli invalidi anche in vita, limitatamente al coniuge ed ai figli anche maggiorenni e, in mancanza dei predetti, ai genitori''.
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 3, dopo il comma 1, sono aggiunti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>bis</an:i>
					. I benefici ivi previsti per i familiari dell'invalido spettano al coniuge e ai figli, anche se il matrimonio è stato contratto e i figli sono nati successivamente all'atto terroristico, e, in mancanza dei predetti, ai genitori dell'invalido. Se l'invalido contrae matrimonio dopo che i benefici siano stati attribuiti ai genitori, il coniuge ed i figli di costui non hanno diritto ai suddetti benefici.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. La base di calcolo del trattamento di fine rapporto o trattamento equipollente di cui al comma 1 è rappresentata dall'imponibile previdenziale annuo o dall'importo risultante da altra certificazione della retribuzione integralmente percepita riferiti all'anno precedente in pensionamento se lavoratori dipendenti, ovvero dall'ultimo reddito annuo se lavoratore autonomo o libero professionista incrementato del 7,5%. Per i già pensionati all'entrata in vigore della legge la base di calcolo, rivalutata, è costituita secondo i criteri di cui all'articolo 2, comma 1, alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					. Per i soli dipendenti del settore privato, a richiesta, l'incremento può essere riferito alla differenza tra la retribuzione immediatamente superiore e quella posseduta, su base annua all'entrata in vigore della legge. Il beneficio è determinato moltiplicando la suddetta base per dieci e dividendone il prodotto per il coefficiente 13,5''.
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 4, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>                1) al comma 2, le parole: ''calcolata in base all'ultima retribuzione'' sono sostituite dalle parole: ''in misura pari all'ultima retribuzione''; dopo le parole: ''di cui all'articolo 2 comma 2'' si aggiungono le parole: ''ed un assegno di accompagnamento vitalizio mensile non reversibile, di euro 900, per 12 mensilità in esenzione fiscale da corrispondersi da parte degli enti previdenziali di appartenenza''.</an:p>
				<an:p>                2) dopo il comma 4 sono aggiunti i seguenti commi:</an:p>
				<an:p>
					        ''4-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le disposizioni di cui ai commi 3 e 4 valgono anche per le pensioni di reversibilità o indirette dei superstiti delle vittime indicate ai commi 2 e 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, per cui la misura della pensione è sempre pari a quella goduta dal 
					<an:i>de cuius</an:i>
					, anche nei casi in cui tal uno dei superstiti cessi dalla titolarità dei suddetti trattamenti, non è decurtabile ad ogni effetto di legge, e non è soggetta ad IRPEF. L'esenzione fiscale si applica a tutti i trattamenti pensionistici ai superstiti delle altre categorie beneficiarie di agevolazioni pensionistiche riportate nella presente legge.
				</an:p>
				<an:p>
					        4-
					<an:i>ter</an:i>
					. In assenza di coniuge e figli di superstite della vittima, ai genitori compete egualmente la pensione di reversibilità o indiretta, rideterminata in base ai criteri di cui ai commi 2 e 3, ancorché siano già titolari di trattamento pensionistico diretto, con l'unico limite delle condizioni di cui all'articolo 70 del D.P.R. n. 915/78
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 5, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>                1) il comma 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>        ''3. A chiunque subisca o abbia subito, per effetto di ferite o di lesioni, causate da atti di terrorismo e delle stragi di tale matrice, un'invalidità permanente non inferiore ad un quarto della capacità lavorativa, nel grado risultante dalla rivalutazione di cui all'articolo 6, comma 1, oltre all'elargizione di cui al comma 1 ed all'assegno vitalizio di cui all'articolo 2, comma 1 della legge 23 novembre 1998, n. 407, e successive modificazioni, è concesso dall'entrata in vigore della presente legge, ovvero dalla data di rivalutazione, uno speciale assegno vitalizio, non reversibile, di 1.033 euro mensili, soggetto alla perequazione automatica di cui all'articolo Il del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 503, e successive modificazioni, esente dall'imposta sul reddito delle persone fisiche''.</an:p>
				<an:p>                2) dopo il comma 3 sono aggiunti i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					        ''3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Gli assegni vitalizi di cui al comma 3 sono altresì concessi al coniuge ed a ciascuno dei figli, anche maggiorenni e non a carico alla data dell'evento, e, in mancanza dei predetti, ai genitori dei caduti nell'immediatezza del fatto, nonchè al coniuge ed ai figli, anche se il matrimonio è stato contratto o i figli sono nati successivamente all'atto terroristico, ed in mancanza dei predetti, ai genitori degli invalidi permanenti nelle percentuale determinata o rideterminata con identica decorrenza ai sensi del medesimo comma 3, deceduti successivamente per qualunque causa o ancora in vita. In questo ultimo caso, i suddetti benefici non sono ripetibili in favore dei familiari superstiti. Se l'invalido contrae matrimonio dopo che gli assegni vitalizi siano stati già erogati ai genitori, il coniuge ed i figli di costui non hanno diritto ai suddetti benefici. A decorrere dall'esercizio finanziario 2008 gli assegni vitalizi spettanti a tutti gli aventi diritto sono corrisposti nell'importo unico di euro 1.533, soggetto alla perequazione automatica di cui all'articolo 11 del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 503, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>ter</an:i>
					. Le disposizioni di cui all'articolo 13, commi 4 e 5 del D.P.R. 28 luglio 1999, n. 510, sono abrogate.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>quater</an:i>
					. A colui che abbia subito una invalidità non inferiore al 50% e che per effetto di tale invalidità abbia dovuto cessare l'attività lavorativa o non abbia potuto iniziarla, nonché all'invalido di qualsiasi percentuale o grado, titolare di un trattamento pensionistico indiretto, ma non titolare di posizione assicurativa obbligatoria relativa alla propria attività lavorativa, è riconosciuto uno speciale assegno integrativo del reddito, non reversibile, di 500 euro mensili, esente dall'imposta sul reddito delle persone fisiche, soggetto alla perequazione automatica di cui all'articolo Il del decreto legislativo 30 dicembre 1992, n. 503, e successive modificazioni, per il tempo di durata dell'impossibilità lavorativa''.
				</an:p>
				<an:p>                3) dopo il comma 4 è aggiunto il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''4-
					<an:i>bis</an:i>
					. La pensione di reversibilità di cui al comma 4 ricomprende anche quella indiretta, e il trattamento pensionistico è pari alla misura intera del trattamento pensionistico annuo, in tredici mensilità, in godimento al 
					<an:i>de cuius</an:i>
					, o la integrale retribuzione annua lorda percepita dal caduto. L'indennità relativa delle due annualità è esente dall'IRPEF''.
				</an:p>
				<an:p>                4) dopo il comma 5 è aggiunto il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le riliquidazioni delle speciali elargizioni di cui ai commi 1,2 e 5, sono operate, anche per il pregresso, per differenza tra i valori nominali dei nuovi importi previsti dalla presente legge e quelli di cui alla legge 20 ottobre 1990, n. 302 e successive modificazioni, al netto delle somme già percepite a titolo di rivalutazione. Le differenze in valore capitale sono soggette a rivalutazione, a termini dell'articolo 8, comma 2 della predetta legge 20 ottobre 1990, n. 302''.
				</an:p>
				<an:p>                5) Dopo l'articolo 5 è aggiunto il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						''Art. 5-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        1. I benefici pensionistici e previdenziali previsti dalle disposizioni di cui commi n. 792,794 e 795 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2006, n. 296 decorrono dalla data di entrata in vigore della legge''.</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 l'articolo 6 è così modificato:
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo il comma 1 sono aggiunti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le rivalutazioni delle percentuali di invalidità di cui al comma 1, sono espresse in una nuova percentuale, comprensiva anche del danno biologico e morale. La misura del danno biologico e morale è pari alla percentuale d'invalidità risultante in sede di primo accertamento o di aggravamento. La percentuale d'invalidità permanente non può essere rideterminata in sede di aggravamento in misura inferiore a quella del primo e/o precedente accertamento, risultante anche da perizie giudizi arie penali, perizie assicurative, consulenze tecniche o certificazioni delle aziende sanitarie locali od ospedaliere. L'accertamento dell'aggravamento può essere richiesto in ogni tempo, col solo limite di un intervallo di almeno sei mesi decorrenti dalla data dell'ultima decisione.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. L'accertamento dell'invalidità permanente e dell'aggravamento è effettuato sulla base delle norme, tabelle e criteri di cui al Testo unico delle norme in materia di pensioni di guerra, approvato con D.P.R. 23 dicembre 1978, n. 915 e successive modificazioni. Salvo prova contraria, anche in assenza di lesioni visibilmente apprezzabili, si presumono dipendenti dall'evento terroristico le infermità riguardanti la sfera psichica o altri danni alla salute, accertati successivamente all'evento stesso, quando oggettivamente compatibili con la natura di questo.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. L'aggravamento dell'invalidità permanente, riconosciuto successivamente alla data di entrata in vigore della legge, in difformità alle disposizioni di cui ai commi 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, è soggetto a nuova valutazione dei competenti organismi sanitari senza necessità di visita medico legale, previa domanda degli interessati alla Prefettura-U.T.G. territorialmente competente.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Ai fini dei benefici spettanti ai superstiti, le domande di rivalutazione, cui non sia seguito l'accertamento medico-legale per sopravvenuto decesso dell'invalido, sono da considerarsi utilmente prodotte per il riconoscimento della quota percentuale aggiuntiva riguardante il danno biologico e morale, come determinata ai sensi del comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					. In assenza di documentazione probante sull'aggravamento del danno fisico, si considera acquisita la percentuale di invalidità precedentemente accertata''.
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 l'articolo 7 è così modificato:
				</an:p>
				<an:p>                1) Il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>        ''1. Ai pensionati vittime di atti di terrorismo e delle stragi di tale matrice, ai loro superstiti sui trattamenti indiretti, ai familiari dei caduti e degli invalidi anche in vita, limitatamente al coniuge ed ai figli anche maggiorenni e ai genitori, in mancanza dei predetti, sui loro trattamenti diretti, è assicurato l'adeguamento costante della misura delle relative pensioni applicando annualmente l'incremento derivante dalla sommatoria del tasso di inflazione pieno e del tasso medio di variazione percentuale delle retribuzioni lorde delle unità di lavoro equivalente a tempo lavorativo pieno (U/LA) di tutte le categorie produttive, come rilevati annualmente dall'1STAT. Ogni biennio si applica altresì un ulteriore incremento del 2,5% sulla misura della pensione in essere''.</an:p>
				<an:p>                2) dopo il comma 1 è aggiunto il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il beneficio di cui al comma 1 si applica per i soggetti già pensionati a fare data dal loro pensionamento all'entrata in vigore della legge, ricostituendo dapprima la pensione originaria all'atto del pensionamento, determinando il maggior importo a seguito dell'applicazione dei diversi benefici previsti dagli articoli 3 e 4, a seconda della categoria di appartenenza. La misura della pensione definitivamente ricostituita si determina moltiplicando detto importo per la retribuzione in godimento, all'entrata in vigore della legge, al lavoratore pari grado in attività e dividendolo per la retribuzione posseduta all'atto del pensionamento, ed infine incrementando il risultato con l'applicazione del beneficio di cui all'art. 2 comma 1. Per i lavoratori autonomi e libero professionisti, quale moltiplicatore, in sostituzione della retribuzione del pari grado in attività all'entrata in vigore della legge, si considera il rispettivo reddito medio di settore relativo all'anno 2003, quale rilevato dall'ISTAT. Quando non è possibile determinare gli importi delle retribuzioni o dei redditi la misura della pensione ricostituita secondo le indicazioni di cui al primo periodo è rivalutata in capitalizzazione composta annua sulla base degli indici pieni del costo della vita rilevati dall'ISTAT dalla data del pensionamento a quella dell'entrata in vigore della legge.
				</an:p>
				<an:p>        Per tutte le categorie, la misura della pensione ricostituita all'entrata in vigore della legge, tenuto conto di quanto precede e degli altri benefici pensionistici, è liquidata con riferimento unicamente alla medesima data e sempre da tale data decorrono gli adeguamenti seguendo le modalità indicate al comma 1''.</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 l'articolo 9 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''Art. 9. - 1. Gli invalidi vittime di atti di terrorismo e delle stragi di tale matrice e i familiari, inclusi i familiari dei deceduti, limitatamente al coniuge e ai figli e, in mancanza dei predetti, ai genitori, sono esenti dalla partecipazione alla spesa per ogni tipo di prestazione sanitaria e farmaceutica. Ai soggetti medesimi sono estesi i benefici di cui all'articolo 1 della legge 19 luglio 2000, n. 203.</an:p>
				<an:p>        2. Per le sole patologie fisicamente invalidanti, agli invalidi in percentuale non inferiore al venticinque per cento è assicurato, da parte dello Stato, il rimborso totale delle spese sostenute privatamente per il tramite della ASL territorialmente competente in base alla residenza''.</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 l'articolo 10 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''Art. 10. - 1. Nei procedimenti penali, civili, amministrativi e contabili il patrocinio delle vittime di atti di terrorismo e delle stragi di tale matrice o dei superstiti è a totale carico dello Stato.</an:p>
				<an:p>        2. La gratuità del patrocinio è assicurata con il rimborso delle spese di ogni fase o grado del giudizio, a fine causa, indipendentemente dal suo esito, mediante produzione delle relativa notula da parte del patrocinatore. La notula non può contenere importi superiori alla media dei valori tariffari minimi e massimi applicabili alla tipologia della causa e agli atti di patrocinio svolti.</an:p>
				<an:p>        3. La notula delle spese, munita del visto di congruità, apposto in conformità ai criteri di cui al comma 2 dal Consiglio dell'Ordine del circondario di svolgimento della causa o di appartenenza del patrocinatore, è inoltrata dallo stesso, per il tramite della prefettura - D.T.G. competente in base alla residenza del patrocinato, rispettivamente al Ministero della giustizia, se la causa è penale o civile, ovvero alla Presidenza del Consiglio dei Ministri se la causa è amministrativa. Il rimborso è corrisposto entro quattro mesi dalla presentazione della domanda''.</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 all'articolo 11, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>                1) al comma 1 dopo le parole: ''è instaurato ad istanza di parte'' è soppresso il periodo: ''entro il termine di sei mesi dall'entrata in vigore della presente legge,'';</an:p>
				<an:p>                2) dopo il comma 1 è aggiunto il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>bis</an:i>
					. La soppressione del termine di cui al comma 1 dispiega i suoi effetti dall'entrata in vigore della presente legge''.
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 Dopo l'articolo 15 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						''Art. 15-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        1. Con decreto del Capo dello Stato, su segnalazione del Prefetto territorialmente competente, sono concesse alle vittime per atti di terrorismo e delle stragi di tale matrice le seguenti medaglie al valor militare:</an:p>
				<an:p>            la medaglia d'oro ai familiari superstiti dei deceduti ed agli invalidi con danno pari o superiore all'80 per cento;</an:p>
				<an:p>            la medaglia d'argento agli invalidi con danno inferiore all'80 per cento.</an:p>
				<an:p>        2. In caso di intervenuto decesso degli invalidi la spettante medaglia d'oro o d'argento, a seconda del grado di invalidità subita, sarà concessa ai loro superstiti.</an:p>
				<an:p>        3. Sono fatti salvi i riconoscimenti di maggior favore attribuiti.</an:p>
				<an:p>        4. Il beneficio di cui al comma 1 avrà decorrenza 1 gennaio 2008''.</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 alla legge 23 agosto 2004, n. 243 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 1, comma 8, primo capoverso dopo le parole: ''siano stati autorizzati alla prosecuzione volontaria della contribuzione'' aggiungere le seguenti parole: ''agli invalidi di ogni percentuale e grado vittime del terrorismo e delle stragi di tali matrice ed ai loro familiari, anche superstiti, limitatamente al coniuge ed ai figli anche maggiorenni, ed in mancanza ai genitori, di cui alla legge 3 agosto 2004, n. 206 e successive modifiche''.
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>b)</an:i>
					 i benefici di cui agli articoli 2 comma 1 fino all'articolo 4 comma 4-
					<an:i>ter</an:i>
					 e l'articolo 7, comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 decorrono dall'entrata in vigore della legge 3 agosto 2004, n. 206''».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Conseguentemente nella tabella A,</an:i>
					 Ministero dell'economia e delle finanze
					<an:i>, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            2008:    - 15.500;</an:p>
				<an:p>            2009:    -   9.000;</an:p>
				<an:p>            2010:    -   9.000.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
