<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/16/1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/16/1"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/16/1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1337/16/1"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/16/1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/16/1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/16/1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/16/1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/16/1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/16/1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-02-14"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-02-14" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/16/1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1337" showAs="Ddl 1337"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/36013" showAs="Tilde Minasi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/30915" showAs="Paolo Tosato"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ETB" href="http://dati.senato.it/36427" showAs="Nicoletta Spelgatti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1337</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1337/16/1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Minasi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Tosato</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ETB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Spelgatti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">Il Senato;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          l'articolo 3 contiene disposizioni di proroga di termini in materia economica e finanziaria;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     premesso altresì che:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          l'articolo 16 del decreto-legge 19 settembre 2023, n. 124, convertito, con modificazioni, dalla legge 13 novembre 2023, n. 162, istituisce, per l'anno 2024, un credito d'imposta per le imprese che effettuano investimenti (acquisizione, anche mediante locazione finanziaria, di beni strumentali quali macchinari, impianti e attrezzature varie; acquisto terreni; acquisizione, realizzazione o ampliamento di immobili strumentali agli investimenti) destinati a strutture produttive ubicate nelle zone assistite delle regioni Campania, Puglia, Basilicata, Calabria, Sicilia, Sardegna e Molise;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          il comma 3 disciplina i settori economici esclusi dall'agevolazione, escludendone altresì le imprese in stato di liquidazione, scioglimento o difficoltà, mentre il comma 4 del medesimo articolo circoscrive l'agevolazione agli investimenti realizzati dal 1° gennaio 2024 al 15 novembre 2024, nel limite massimo per ciascun progetto di investimento di 100 milioni di euro. L'agevolazione è altresì condizionata all'entrata in funzione dei beni oggetto della stessa entro il secondo periodo d'imposta successivo all'acquisto, nonché alla loro permanenza e funzionalità presso la struttura produttiva che ha avuto accesso all'agevolazione. Il credito d'imposta è soggetto all'ulteriore condizione del mantenimento dell'attività nelle aree d'impianto ubicate nelle zone assistite da parte delle imprese beneficiare per almeno cinque anni dopo il completamento dell'investimento, nonché al limite di spesa complessivo determinato al comma 6 del medesimo articolo 16;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          non si ravvisano, in norma primaria, ulteriori condizionalità strettamente connesse alla tipologia o al momento della realizzazione dell'investimento agevolabile;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          il decreto ministeriale 17 maggio 2024, recante le modalità di accesso al credito d'imposta per investimenti nella ZES unica, nonché i criteri e modalità di applicazione e di fruizione del beneficio e dei relativi controlli, definisce oggetto e soggetti beneficiari del credito, confermando il perimetro già tracciato dalla norma primaria. L'articolo 3, nella determinazione degli investimenti ammissibili, conferma la finestra temporale del 1° gennaio - 15 novembre 2024, escludendo i beni autonomamente destinati alla vendita, quelli trasformati o assemblati per l'ottenimento di prodotti destinati alla vendita, nonché i materiali di consumo. Sono altresì esclusi i beni oggetto di acquisizioni avvenute tra soggetti tra i quali sussistano rapporti di controllo o di collegamento, così come i progetti di investimento il cui costo complessivo sia inferiore a 200.000 euro. Con particolare riferimento alla determinazione del momento in cui gli investimenti si considerano effettuati, il comma 4 dell'articolo 3, richiama gli articoli 109, commi 1 e 2, e 110 del TUIR, e dunque, per il caso delle spese di acquisto di beni mobili, alla data di consegna. L'articolo 5 del medesimo decreto ministeriale disciplina la procedura di accesso al credito d'imposta, attraverso l'invio, da parte dei soggetti interessati, di una comunicazione all'Agenzia delle entrate, dal 12 giugno al 12 luglio 2024, che indichi le spese sostenute dal 1° gennaio e quelle che prevedono di sostenere fino al 15 novembre 2024. Con l'articolo 1, del decreto-legge 9 agosto 2024, n. 113, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 ottobre 2024, n. 143, è stato poi previsto l'onere, per i soggetti interessati, di inviare comunicazione integrativa dal 18 novembre al 2 dicembre 2024, attestante l'avvenuta realizzazione entro il termine del 15 novembre 2024 degli investimenti da agevolare, anche ulteriori o di importo superiore rispetto a quanto dichiarato nella &quot;comunicazione originaria&quot; (modifica introdotta con decreto-legge 19 ottobre 2024, n. 155);</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          i provvedimenti del direttore dell'Agenzia delle entrate di approvazione del modello di comunicazione (ai sensi dell'articolo 5, comma 2 del decreto ministeriale 17 maggio 2024, e dell'articolo 1, comma 1, del decreto-legge n. 113 del 2024), dell'11.06.2024 (relativamente alla comunicazione originaria) e del 09.09.2024 (relativamente alla comunicazione integrativa), contengono, nella sezione dedicata alla dichiarazione sostitutiva di atto notorio, fra l'altro, la dichiarazione che gli investimenti pe i quali l'impresa intende fruire del credito d'imposta non sono stati oggetto dell'assunzione di impegni giuridicamente vincolanti prima dell'entrata in vigore del decreto-legge 19 settembre 2023, n. 124 (lettera h)), pur essendo, tale condizione, non desumibile da alcuna delle norme primarie sottese al provvedimento, e che appare non priva di criticità, in particolare derivanti dal passaggio dal regime del credito d'imposta ZES al regime del credito d'imposta ZES unica;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          il credito d'imposta ZES unica così disciplinato ha infatti sostituito, di fatto e di diritto, l'impianto agevolativo da ultimo disciplinato dal decreto-legge 20 giugno 2017, n. 91, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 agosto 2017, n. 123. In particolare, l'articolo 22 del decreto-legge n. 124 del 2023, ha soppresso, a decorrere del 1° gennaio 2024, il sistema dei crediti d'imposta riconosciuti agli investimenti effettuati nelle Zone Economiche Speciali, introdotto dell'articolo 1, commi da 98 a 108, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, e successivamente modificato e integrato con diversi interventi normativi. Il modello dichiarativo relativo alla richiesta di accesso ai predetti crediti d'imposta conteneva, anch'esso, nella sezione dedicata alla dichiarazione sostitutiva unica, l'esclusione dal beneficio degli investimenti per i quali l'impresa avesse assunto impegni giuridicamente vincolanti prima dell'entrata in vigore della legge 28 dicembre 2015, n. 208;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          se però la ratio dell'individuazione del dies a quo è facilmente comprensibile per le agevolazioni ora soppresse, e cioè escludere dall'agevolazione gli investimenti già programmati in assenza di qualsivoglia strumento fiscale incentivante, la stessa esclusione, riferita agli investimenti per i quali siano stati assunti impegni giuridicamente vincolanti precedentemente all'introduzione del credito d'imposta ZES unica, ha come unico effetto quello di escludere sia dal vecchio regime agevolativo, in quanto soppresso, sia dal nuovo regime agevolativo, che al primo si sostituisce, pare, con soluzione di continuità, tutti quegli investimenti che siano stati pianificati, programmati, avviati, alla luce del vecchio quadro normativo, attraverso l'assunzione di impegni all'acquisto, ma che si siano realizzati, attraverso la consegna del bene oggetto dell'investimento, nel 2024;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     considerato che:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          l'articolo 1, comma 485, della legge 30 dicembre 2024, n. 207, al fine di garantire continuità alle misure agevolative, proroga, anche per l'anno 2025, il credito d'imposta di cui al citato articolo 16 del decreto-legge n. 124 del 2023, al tal fine stanziando 2.200 milioni di euro per il medesimo 2025,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     impegna il Governo</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          a garantire certezza del quadro normativo costruito negli anni per incentivare gli investimenti nei territori rientranti nella ZES unica, e continuità delle misure agevolative ad essi finalizzate, senza soluzione di continuità, consentendo che a tali misure abbiano accesso anche gli investimenti pianificati, programmati, avviati attraverso l'assunzione di impegni giuridicamente vincolanti prima dell'entrata in vigore del decreto-legge n. 124 del 2023.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
