<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/7/1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/7/1"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/7/1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1337/7/1"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/7/1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/7/1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/7/1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/7/1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/7/1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-02-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/7/1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-02-14"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-02-14" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1337/C/G/1337/7/1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1337" showAs="Ddl 1337"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32619" showAs="Gabriella Di Girolamo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ELB" href="http://dati.senato.it/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1337</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1337/7/1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Di</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Girolamo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ELB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cataldi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm">          l'articolo 7 del provvedimento in esame introduce proroghe in materia di competenza del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          il decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti del 29 maggio 2024, n. 85, riguardante il &quot;Regolamento recante norme per l'individuazione dei soggetti autorizzati alla tenuta dei corsi di formazione al salvamento in acque marittime, acque interne e piscine e al rilascio delle abilitazioni all'esercizio dell'attività di assistente bagnanti&quot; posticipa al compimento del 18mo anno di età la possibilità dello svolgimento dell'attività di salvamento e obbliga gli enti formatori ad avere la diponibilità di allenatori di nuoto per salvamento in possesso di abilitazione riconosciuta nel rispetto del Sistema nazionale di qualifiche dei tecnici sportivi (secondo o terzo livello Sistema Nazionale delle Qualifiche Sportive - SNaQ) del CONI, da impiegare quali docenti;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          dai dati riferiti all'anno 2023, concernenti la vigilanza dei bagnati in mare piscine e acque interne, risulta che il 53% degli assistenti bagnanti sia minorenne, con soggetti addetti al salvamento spesso sedicenni alla prima esperienza; il 75% degli assistenti bagnanti risulta inoltre essere costituito da studenti di scuole secondarie di secondo grado;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          stando quindi a quanto disposto dal decreto ministeriale richiamato, ad oggi soltanto la Federazione Italiana Nuoto è nelle condizioni di operare, a discapito della Società nazionale di Salvamento e della Federazione italiana Salvamento Acquatico, cosa che ha portato, da oltre sei mesi a questa parte, ad un blocco totale dei Corsi di Formazione per Assistenti bagnanti;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     considerato che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          in Italia operano nel settore diverse società, come ad esempio &quot;Società Nazionale di Salvamento&quot;, che per prima ha introdotto l'attività di salvamento in mare, da oltre 150 anni esercita l'attività di formazione dei &quot;Bagnini di Salvamento&quot;, e dal 1929 è autorizzata al rilascio dei brevetti &quot;
					<an:i>di abilitazione all' esercizio del mestiere di bagnino</an:i>
					&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          su disposizione del CONI l'unico Ente autorizzato a rilasciare le abilitazioni di allenatore SNaQ di secondo e terzo livello nell'ambito del nuoto, anche di salvamento, è la Federazione Italiana Nuoto, il cui attuale presidente è l'onorevole Paolo Barelli, capogruppo di Forza Italia alla Camera dei Deputati;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          considerato, inoltre, che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          secondo le associazioni coinvolte e dati alla mano, si prospetta il rischio concreto di non poter garantire il servizio di salvamento, specie nelle acque di balneazione marine, viste le difficoltà nel reperimento del personale necessario a soddisfare la richiesta delle stazioni balneari, cosa che mette a repentaglio l'apertura di numerose attività;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          attraverso la nota prot. n. m_inf.A651153.REGISTRO UFFICIALE.U.0169994 del 12 dicembre 2024, il Comando generale del Corpo delle Capitanerie di porto - Guardia costiera - ha comunicato alla Società Nazionale di Salvamento quanto segue: &quot;Come noto, il decreto 29 maggio 2024, n. 85, nell'introdurre la nuova disciplina per l'individuazione dei soggetti autorizzati alla tenuta dei corsi di formazione al salvamento in acque marittime, acque interne e piscine e al rilascio delle abilitazioni all'esercizio dell'attività di assistente bagnanti, definisce il regime transitorio che proroga l'autorizzazione già in possesso di codesti Enti per i dodici mesi successivi all'entrata in vigore, ovvero fino al 12 luglio 2025. In merito, appare opportuno evidenziare che il rinnovo dei brevetti da effettuare dovrà avvenire sulla base della previsione di cui all'art. 16, espressamente richiamato dal comma 4, dell'art.19 - disposizioni transitorie, finali e abrogazione.&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          la nota sopra indicata risulta in evidente contrasto con l'ordinanza cautelare n. 04819/2024 del 24 ottobre 2024, emessa dal Tribunale Amministrativo Regionale - Sezione di Roma - nel giudizio promosso dalla &quot;Società Nazionale di Salvamento&quot;, con cui il giudice ha ritenuto di non accogliere la richiesta di sospensiva - non configurandosi un pregiudizio grave e irreparabile in capo alla ricorrente Salvamento - ritenendo che sulla scorta del contenuto del richiamato art. 19, co. 7 del Regolamento, i soggetti già autorizzati secondo la disciplina previgente, tra cui anche la Società Nazionale di Salvamento, fino alla data del 1° luglio 2025 (dodici mesi decorrente dal 1 luglio 2024, data di entrata in vigore del predetto D.M.) possono operare senza dover ottenere una nuova autorizzazione e senza doversi adeguare &quot;ai requisiti, ai programmi dei corsi e, in generale, ad ogni altro aspetto disciplinato dal (.) regolamento&quot; di cui al Decreto n. 85/2024, che troveranno applicazione, per tali soggetti, solo a decorrere dal 1° luglio 2025;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          considerato infine che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          la decisione di riservare l'esercizio dell'attività ai maggiorenni appare condivisibile. Non altrettanto comprensibile è la scelta di vietare l'esercizio della stessa ai minorenni che, pur in possesso di brevetto e avendo già esercitato l'attività, non potranno più essere operativi fino al compimento della maggiore età,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          a istituire un tavolo ministeriale di confronto con i soggetti coinvolti al fine di affrontare e risolvere le difficoltà citate in premessa.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
