<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464"/>
					<an:FRBRdate date="2013-04-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/main" id="wcompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/main/relazione" id="wcomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="464"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-04-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@/main" id="ecompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@/main/relazione" id="ecomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-04-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@/main/relazione.xml" id="mcomp2" name="Relazione" showAs="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2013-04-10" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-04-10" id="step1" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@/main/relazione" id="annex2" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" id="d275e16a1327" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="d275e16" showAs="BITONCI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 464</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni in favore delle vittime di delitti contro la persona o commessi mediante violenza alle persone</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa del senatore 
				<an:docProponent as="#d275e16a1327" refersTo="#d275e16">BITONCI</an:docProponent>
				 
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 10 APRILE 2013</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="d275e39">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="d275e42">
					<an:i>(Indennizzo per le vittime di delitti contro la persona o commessi mediante violenza alle persone)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e45">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d275e48">
						<an:p>Il cittadino italiano vittima di delitti contro la persona o commessi mediante violenza alle persone compiuti in Italia, ovvero il cittadino italiano residente in Italia e vittima, all'estero, dei medesimi delitti, ha diritto alla concessione di un indennizzo, nei limiti e alle condizioni stabiliti dalla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e51">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:list id="d275e52">
						<an:intro id="d275e54">
							<an:p>Hanno altresì diritto all'indennizzo di cui al comma 1, in caso di morte della vittima del reato:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d275e56">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e61">
								<an:p>il coniuge non legalmente separato o il convivente da almeno tre anni, o il coniuge separato nel caso in cui al momento del decesso della vittima era titolare di un assegno a titolo di contributo per il mantenimento;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d275e64">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e69">
								<an:p>i figli;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d275e72">
							<an:num>
								<an:i>c)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e77">
								<an:p>
									in mancanza dei soggetti di cui alle lettere 
									<an:i>a)</an:i>
									 e 
									<an:i>b)</an:i>
									, i genitori.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e86">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:list id="d275e87">
						<an:intro id="d275e89">
							<an:p>Nel caso di cui al comma 2:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d275e91">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e96">
								<an:p>se concorrono il coniuge o il convivente e un figlio, l'importo dell'indennizzo è suddiviso in parti uguali tra il coniuge o il convivente e il figlio; qualora il numero dei figli sia superiore a uno, l'importo dell'indennizzo è suddiviso per un terzo in favore del coniuge o del convivente e per i rimanenti due terzi, in parti uguali, in favore dei figli;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d275e99">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e104">
								<an:p>qualora i beneficiari siano soltanto i figli, l'importo dell'indennizzo è suddiviso tra loro in parti uguali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d275e107">
							<an:num>
								<an:i>c)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e112">
								<an:p>qualora i beneficiari siano i genitori, l'importo dell'indennizzo è suddiviso tra loro in parti uguali.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d275e115">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="d275e118">
					<an:i>(Casi di esclusione dell'indennizzo)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e121">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d275e124">
						<an:p>L'indennizzo non spetta quando la vittima o i soggetti di cui all'articolo 1, comma 2, hanno conseguito un risarcimento dal reo o da terzi per il medesimo fatto.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e127">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:list id="d275e128">
						<an:intro id="d275e130">
							<an:p>I soggetti di cui all'articolo 1 sono esclusi dall'indennizzo quando risulta con sentenza definitiva che essi:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d275e132">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e137">
								<an:p>sono autori del reato;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d275e140">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e145">
								<an:p>hanno contribuito con la loro condotta, direttamente o indirettamente, alla commissione del reato o all'aggravamento delle sue conseguenze.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e148">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="d275e151">
						<an:p>Nel caso in cui il beneficiario di cui all'articolo 1 abbia conseguito l'indennizzo e, successivamente, risulti accertata una delle condizioni di cui al comma 2 del presente articolo, egli è tenuto alla restituzione dell'intera somma corrisposta maggiorata degli interessi legali.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d275e154">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="d275e157">
					<an:i>(Cumulabilità dell'indennizzo)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e160">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d275e163">
						<an:p>L'indennizzo è cumulabile con i trattamenti pensionistici previsti dalla legislazione vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d275e166">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="d275e169">
					<an:i>(Importo dell'indennizzo)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e172">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:list id="d275e173">
						<an:intro id="d275e175">
							<an:p>L'importo dell'indennizzo è determinato con le seguenti modalità:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d275e177">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e182">
								<an:p>in caso di invalidità temporanea, l'importo è pari, per ciascun giorno di durata dell'invalidità, al doppio del reddito giornaliero risultante dalla dichiarazione dei redditi delle persone fisiche presentata dalla vittima del reato nell'anno precedente a quello in cui è accaduto il fatto;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d275e185">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:list id="d275e186">
								<an:intro id="d275e190">
									<an:p>in caso di invalidità permanente, l'importo è calcolato sulla base del reddito mensile risultante dalla dichiarazione dei redditi delle persone fisiche presentata dalla vittima del reato nell'anno precedente a quello in cui è accaduto il fatto, con i seguenti criteri:</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="d275e192">
									<an:num>1)</an:num>
									<an:content id="d275e195">
										<an:p> invalidità permanente parziale: da quaranta a sessanta mensilità in proporzione alla gravità dell'invalidità;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="d275e198">
									<an:num>2)</an:num>
									<an:content id="d275e201">
										<an:p> invalidità permanente totale: ottanta mensilità;</an:p>
									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:point>
						<an:point id="d275e204">
							<an:num>
								<an:i>c)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e209">
								<an:p>
									in caso di morte, l'importo è pari a cento mensilità del reddito di cui alla lettera 
									<an:i>b)</an:i>
									.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e215">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="d275e218">
						<an:p>Nel caso in cui la vittima del reato non percepisca alcun reddito al momento del fatto l'importo dell'indennizzo è calcolato sulla base della retribuzione media mensile degli impiegati risultante dalle rilevazioni dell'Istituto nazionale di statistica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e221">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="d275e224">
						<an:p>
							Nel caso dei reati di cui agli articoli 609-
							<an:i>bis</an:i>
							, 609-
							<an:i>quater</an:i>
							 e 609-
							<an:i>octies</an:i>
							 del codice penale che abbiano provocato danni di tipo psichico necessitanti di adeguate terapie, le spese dei relativi trattamenti sono poste a carico dello Stato, fermo restando il diritto all'indennizzo.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e236">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="d275e239">
						<an:p>In caso di morte della vittima in conseguenza del reato, per le spese funebri è erogato un contributo statale nella misura massima di 4.000 euro.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d275e242">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:heading id="d275e245">
					<an:i>(Domanda di indennizzo)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e248">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d275e251">
						<an:p>
							La domanda di indennizzo è presentata dall'avente diritto o da un suo procuratore speciale alla Direzione centrale dei servizi del tesoro del Dipartimento dell’amministrazione generale, del personale e dei servizi del Ministero dell’economia e delle finanze entro due anni dalla data del deposito del decreto o della sentenza indicati al comma 2, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							. Nella domanda sono indicati i dati anagrafici, di residenza e di stato di famiglia della vittima del reato.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e257">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:list id="d275e258">
						<an:intro id="d275e260">
							<an:p>Alla domanda di indennizzo sono allegati:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="d275e262">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e267">
								<an:p>gli eventuali certificati di invalidità o di morte;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d275e270">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e275">
								<an:p>copia del decreto o della sentenza di cui all'articolo 424 del codice di procedura penale ovvero copia del decreto di archiviazione di cui all'articolo 409, comma 1, del medesimo codice;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d275e278">
							<an:num>
								<an:i>c)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e283">
								<an:p>copia della dichiarazione dei redditi della vittima del reato, di cui all'articolo 4, comma 1;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="d275e286">
							<an:num>
								<an:i>d)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="d275e291">
								<an:p>una dichiarazione attestante che non spettano al richiedente, per il medesimo evento, indennizzi derivanti da contratti assicurativi.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e294">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="d275e297">
						<an:p>Il Ministero dell'economia e delle finanze chiede alle autorità di pubblica sicurezza, al pubblico ministero e all'autorità giudiziaria competenti le informazioni necessarie ai fini della concessione dell'indennizzo e può disporre gli accertamenti medico-sanitari necessari per verificare la sussistenza dei presupposti per la concessione dell'indennizzo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e300">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="d275e303">
						<an:p>Il Ministero dell'economia e delle finanze può altresì richiedere alle pubbliche amministrazioni e ad ogni altro soggetto pubblico o privato informazioni sulla professione e sulla situazione finanziaria e fiscale dell'autore del reato e della vittima, a condizione che tali informazioni siano necessarie per la concessione dell'indennizzo ovvero per le eventuali azioni di surrogazione. Le informazioni raccolte sono riservate e il loro uso è ammesso solo per i fini previsti dal presente comma.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e306">
					<an:num>5. </an:num>
					<an:content id="d275e309">
						<an:p>Il Ministero dell'economia e delle finanze decide sul diritto all'indennizzo e ne determina l'importo entro sei mesi dalla data di presentazione della domanda.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d275e312">
				<an:num>Art. 6.</an:num>
				<an:heading id="d275e315">
					<an:i>(Provvisionale)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e318">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d275e321">
						<an:p>Prima della conclusione del procedimento di cui all'articolo 5, la vittima del reato o, in caso di morte di questa, i beneficiari indicati nell'articolo 1, comma 2, qualora si trovino in situazione di documentato disagio economico, possono richiedere l'erogazione di una provvisionale sull'indennizzo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e324">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="d275e327">
						<an:p>Alla domanda di concessione della provvisionale sono allegati l'ultima dichiarazione dei redditi presentata dai soggetti richiedenti la provvisionale ovvero ogni altro documento idoneo a documentare la situazione di disagio economico dei soggetti richiedenti la provvisionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e330">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="d275e333">
						<an:p>L'importo della provvisionale non può superare l'80 per cento dell'importo dell'indennizzo, calcolato ai sensi dell'articolo 4.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d275e336">
				<an:num>Art. 7.</an:num>
				<an:heading id="d275e339">
					<an:i>(Ricorso)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e342">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d275e345">
						<an:p>Contro la decisione del Ministero dell'economia e delle finanze sulla domanda di indennizzo o di erogazione della provvisionale è ammesso ricorso giurisdizionale ai sensi del codice del processo amministrativo, di cui al decreto legislativo 2 luglio 2010, n. 104.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d275e348">
				<an:num>Art. 8.</an:num>
				<an:heading id="d275e351">
					<an:i>(Azione di surrogazione dello Stato)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e354">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d275e357">
						<an:p>Lo Stato è surrogato nei diritti del beneficiario dell'indennizzo relativamente al risarcimento del danno derivante dal reato per il quale è stato erogato l'indennizzo medesimo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d275e360">
				<an:num>Art. 9.</an:num>
				<an:heading id="d275e363">
					<an:i>(Recupero degli importi erogati)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e366">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d275e369">
						<an:p>Il Ministero dell'economia e delle finanze procede al recupero totale o parziale degli importi erogati ai sensi della presente legge, qualora alla conclusione del procedimento penale risulti che il reato non sussiste, o che l'entità delle lesioni subite è inferiore a quanto dichiarato. L'indennizzo è ridotto in proporzione al danno come accertato all'esito del processo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d275e372">
				<an:num>Art. 10.</an:num>
				<an:heading id="d275e375">
					<an:i>(Obblighi di informazione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e378">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d275e381">
						<an:p>L'autorità di pubblica sicurezza e il pubblico ministero che procedono per un delitto contro la persona o commesso mediante violenza alle persone informano la vittima del reato del diritto di chiedere l'indennizzo previsto dalla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d275e384">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="d275e387">
						<an:p>Nei procedimenti per i delitti di cui al comma 1, nell'udienza preliminare e all'inizio del dibattimento, il giudice informa le parti civili del diritto di chiedere l'indennizzo previsto dalla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d275e391">
				<an:num>Art. 11.</an:num>
				<an:heading id="d275e394">
					<an:i>(Estensione del patrocinio a spese dello Stato in favore delle vittime di violenze sessuali all'estero)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e397">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d275e400">
						<an:p>
							All'articolo 76 del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di spese di giustizia, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115, dopo il comma 4-
							<an:i>ter</an:i>
							 è aggiunto il seguente:
						</an:p>
						<an:p>
							«
							<an:i>4</an:i>
							-quater. La disposizione del comma 4-
							<an:i>ter</an:i>
							 si applica anche nel caso in cui i reati ivi indicati siano stati commessi all'estero in danno di un cittadino italiano residente in Italia. In tale caso, l'istanza è presentata al presidente del tribunale competente per il luogo di residenza del richiedente, il quale provvede anche alla liquidazione dell'onorario e delle spese spettanti al difensore. L'istante è ammesso al patrocinio a spese dello Stato qualora tale istituto non sia contemplato dalla legislazione dello Stato in cui si svolge il processo ovvero non sia stato ammesso per carenza di requisiti».
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d275e414">
				<an:num>Art. 12.</an:num>
				<an:heading id="d275e417">
					<an:i>(Regolamento di esecuzione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e420">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d275e423">
						<an:p>Con regolamento del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, sono adottate le disposizioni necessarie per l'esecuzione della presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d275e426">
				<an:num>Art. 13.</an:num>
				<an:heading id="d275e429">
					<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d275e432">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d275e435">
						<an:p>
							La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							 e si applica in relazione ai reati commessi entro i due anni antecedenti alla data della sua entrata in vigore.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2013-04-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="464"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2013-04-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2013-04-10" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@/main/relazione" id="ro2" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-04-10/464/ita@/main" id="mainAnx2" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. -- </an:span>
						Le vicende di cronaca relative a reati commessi con violenza sulle persone, che negli ultimi anni hanno coinvolto anche cittadini italiani all'estero, hanno evidenziato gravi discrasie nell'ordinamento italiano, non colmate dai recenti interventi in tema di violenza sulle donne, nella parte in cui non viene prevista alcuna forma di aiuto alle persone offese dal reato nei casi in cui non sia possibile ottenere dal reo o da terzi alcuna forma di risarcimento.
					</an:p>
					<an:p>Il presente disegno di legge si pone, pertanto, l'obiettivo di concedere un indennizzo alle vittime di reati commessi con violenza sulle persone -- troppo spesso donne -- che abbiano provocato la morte o gravi lesioni personali alla vittima, nei casi in cui non sia possibile, per le persone offese dal reato, ottenere dal reo il risarcimento dei danni subiti.</an:p>
					<an:p>Ciò anche in considerazione del fatto che attualmente lo Stato interviene a sostegno di persone che hanno subìto danni in circostanze anche oggettivamente meno gravi di quelle prese in considerazione nel presente disegno di legge, come ad esempio le vittime della strada, le vittime dell'usura e coloro che hanno subito danni da trasfusioni e somministrazioni di emoderivati.</an:p>
					<an:p>Appare allora quanto mai opportuno prevedere l'erogazione di un indennizzo, che tuttavia, essendo un'elargizione di natura solidaristica, non potrà essere calcolato nella stessa misura del risarcimento che sarebbe astrattamente spettato alle persone offese in relazione alle proprie caratteristiche soggettive, quanto sulla base oggettiva del reddito della vittima del reato. Tale metodo di calcolo coniuga l'esigenza di oggettività nella quantificazione dell'aiuto, solidaristicamente inteso, con le caratteristiche del caso concreto. Con particolare riguardo al fine solidaristico, viene inoltre stabilito che, in assenza di produzione di reddito da parte della vittima, il calcolo sia fatto sulla base della retribuzione media mensile degli impiegati risultante dalle rilevazioni dell'ISTAT. Il sistema così predisposto consentirà, ad avviso dei proponenti, di dare un sostegno effettivo a tutte le persone che, trovandosi vittime incolpevoli di reati gravissimi, siano impossibilitate ad ottenere il ristoro economico che altri si vedono garantito.</an:p>
					<an:p>Il disegno di legge si pone, inoltre, l'obiettivo di estendere l'accesso al patrocinio a spese dello Stato senza limitazione di reddito anche per le spese connesse ad eventuali processi celebrati all'estero per violenze sessuali commesse all'estero ai danni di cittadini italiani, così come già accade per le violenze commesse in Italia.</an:p>
					 
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
