<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-05-21/298-B"/>
					<an:FRBRdate date="2013-05-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href=""/>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="298-B"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-05-21/298-B/ita@2013-05-21/main"/>
					<an:FRBRdate date="2013-05-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href=""/>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-05-21/298-B/ita@2013-05-21/main.xml"/>
					<an:FRBRdate date="2013-05-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:references source="#redattore">
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>298-B</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 25 marzo 2013, n. 24, recante disposizioni urgenti in materia sanitaria</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 22 maggio 2013, ha approvato il seguente disegno di legge d'iniziativa del Governo, già approvato dal Senato e modificato dalla Camera dei deputati:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 25 marzo 2013, n. 24, recante disposizioni urgenti in materia sanitaria">
			<an:article id="w1ab1ab2b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b1b1">
						<an:p>Il decreto-legge 25 marzo 2013, n. 24, recante disposizioni urgenti in materia sanitaria, è convertito in legge con le modificazioni riportate in allegato alla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b2b1">
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:conclusions>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:conclusions>
		<an:attachments>
			<an:doc name="Allegato">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-05-21/298-B"/>
							<an:FRBRdate date="2013-05-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href=""/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="298-B"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-05-21/298-B/ita@2013-05-21/main"/>
							<an:FRBRdate date="2013-05-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href=""/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-05-21/298-B/ita@2013-05-21/main.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2013-05-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">
						MODIFICAZIONI APPORTATE IN SEDE DI CONVERSIONE
						<an:eol/>
						AL DECRETO-LEGGE 25 MARZO 2013, N. 24
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All’articolo 1:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, lettera </an:i>
						c)
						<an:i>, le parole da:</an:i>
						 «e comunque» 
						<an:i>fino alla fine della lettera sono sostituite dalle seguenti: </an:i>
						«, definendo prioritariamente tempi certi e impegni precisi per il superamento degli ospedali psichiatrici giudiziari, prevedendo la dimissione di tutte le persone internate per le quali l’autorità giudiziaria abbia già escluso o escluda la sussistenza della pericolosità sociale, con l’obbligo per le aziende sanitarie locali di presa in carico all’interno di progetti terapeutico-riabilitativi individuali che assicurino il diritto alle cure e al reinserimento sociale, nonché a favorire l’esecuzione di misure di sicurezza alternative al ricovero in ospedale psichiatrico giudiziario o all’assegnazione a casa di cura e custodia»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, dopo la lettera </an:i>
						d)
						<an:i> è inserita la seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«
						<an:i>d-bis) </an:i>
						dopo il comma 8 è inserito il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						&quot;8
						<an:i>-bis. </an:i>
						Entro il 30 novembre 2013 il Ministro della salute e il Ministro della giustizia comunicano alle competenti Commissioni parlamentari lo stato di attuazione dei programmi regionali, di cui al comma 6, relativi al superamento degli ospedali psichiatrici giudiziari e in particolare il grado di effettiva presa in carico dei malati da parte dei dipartimenti di salute mentale e del conseguente avvio dei programmi di cura e di reinserimento sociale&quot;»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>il primo periodo è soppresso;</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al secondo periodo, la parola: </an:i>
						«comunque» 
						<an:i>è soppressa.</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All’articolo 2:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>il comma 1 è soppresso;</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2, la parola:</an:i>
						 «comunque» 
						<an:i>è soppressa e le parole: </an:i>
						«anche se preparati presso laboratori non conformi ai principi delle norme europee di buona fabbricazione dei medicinali e in difformità delle disposizioni del decreto del Ministro della salute 5 dicembre 2006» 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti: </an:i>
						«lavorati in laboratori di strutture pubbliche e secondo procedure idonee alla lavorazione e alla conservazione di cellule e tessuti»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«2-
						<an:i>bis.</an:i>
						 Il Ministero della salute, avvalendosi dell’Agenzia italiana del farmaco e del Centro nazionale trapianti, promuove lo svolgimento di una sperimentazione clinica, coordinata dall’Istituto superiore di sanità, condotta anche in deroga alla normativa vigente e da completarsi entro diciotto mesi a decorrere dal 1º luglio 2013, concernente l’impiego di medicinali per terapie avanzate a base di cellule staminali mesenchimali, utilizzate nell’ambito dei trattamenti di cui al comma 2, a condizione che i predetti medicinali, per quanto attiene alla sicurezza del paziente, siano preparati in conformità alle linee guida di cui all’articolo 5 del regolamento (CE) n. 1394/2007 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 13 novembre 2007. Al fine di garantire la ripetibilità delle terapie di cui al primo periodo, le modalità di preparazione sono rese disponibili all’Agenzia italiana del farmaco e all’Istituto superiore di sanità. L’Istituto superiore di sanità fornisce un servizio di consulenza multidisciplinare di alta specializzazione per i pazienti arruolati. L’Istituto superiore di sanità e l’Agenzia italiana del farmaco curano la valutazione della predetta sperimentazione. Per l’attuazione della sperimentazione di cui al primo periodo, il Comitato interministeriale per la programmazione economica, in attuazione dell’articolo 1, comma 34, della legge 23 dicembre 1996, n. 662, vincola, per un importo fino a 1 milione di euro per l’anno 2013 e a 2 milioni di euro per l’anno 2014, una quota del Fondo sanitario nazionale, su proposta del Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell’economia e delle finanze, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano. Si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni di cui al decreto del Ministro della salute 17 dicembre 2004, pubblicato nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 n. 43 del 22 febbraio 2005. Il Ministro dell’economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio»;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>il comma 4 è sostituito dai seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						«4. Le strutture di cui al comma 2 e quelle che effettuano la sperimentazione ai sensi del comma 2-
						<an:i>bis </an:i>
						assicurano la costante trasmissione all’Agenzia italiana del farmaco, all’Istituto superiore di sanità, al Centro nazionale trapianti ed al Ministero della salute di informazioni dettagliate sulle indicazioni terapeutiche per le quali è stato avviato il trattamento, sullo stato di salute dei pazienti e su ogni altro elemento utile alla valutazione degli esiti e degli eventi avversi, con modalità tali da garantire la riservatezza dell’identità dei pazienti.
					</an:p>
					<an:p>
						4-
						<an:i>bis.</an:i>
						 Il Ministero della salute, almeno con cadenza semestrale, trasmette alle competenti Commissioni parlamentari ed alla Conferenza delle regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano la documentazione di cui al comma 4 ed una relazione sugli esiti dell’attività di controllo, valutazione e monitoraggio svolta ai sensi del presente articolo nonchè sull’utilizzo delle risorse stanziate per la sperimentazione di cui al comma 2-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:p>
					<an:p>
						4-
						<an:i>ter.</an:i>
						 Presso il Ministero della salute è istituito un Osservatorio sulle terapie avanzate con cellule staminali mesenchimali con compiti consultivi e di proposta, di monitoraggio, di garanzia della trasparenza delle informazioni e delle procedure, presieduto dal medesimo Ministro o da un suo delegato e composto da esperti e da rappresentanti di associazioni interessate. Ai componenti dell’Osservatorio non sono corrisposti gettoni, compensi, rimborsi di spese o altri emolumenti comunque denominati. Al funzionamento dell’Osservatorio si provvede nell’ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica».
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
