<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.100"/>
					<an:FRBRdate date="2014-01-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G2.100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-01-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-01-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-01-30"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-01-30" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1214/A/G2.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1214" showAs="DDL 1214"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EZ" href="http://dati.senato.it/senatore/29174" showAs="Santangelo"/>
				<an:TLCPerson id="E5" href="http://dati.senato.it/senatore/29058" showAs="Campanella"/>
				<an:TLCPerson id="EDB" href="http://dati.senato.it/senatore/23035" showAs="Pelino"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1214</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G2.100 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZ" as="#tipoSenatore">Santangelo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5" as="#tipoSenatore">Campanella</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDB" as="#tipoSenatore">Pelino</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto-legge 30 dicembre 2013, n. 150, recante proroga di termini previsti da disposizioni legislative,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 2, comma 1 , proroga al 31 luglio 2014, le disposizioni di cui all'ordinanza del Presidente del Consiglio dei Ministri n. 3998 del 20 gennaio 2012, e successive modificazioni, e le disposizioni di cui all'articolo 2 dell'ordinanza del Presidente del Consiglio dei Ministri n. 4023 del 2012, relative alle operazioni di rimozione del relitto della nave Costa Concordia dal territorio dell'isola del Giglio, nonché i provvedimenti presupposti, conseguenti e connessi alle medesime;</an:p>
				<an:p align="justify">            secondo quanto riportato nella relazione che accompagna il disegno di legge di conversione del decreto-legge in esame, la proroga si rende necessaria in considerazione del fatto che nel corso dell'anno 2014 dovranno essere completati gli interventi affidati dai provvedimenti citati al coordinamento del Capo del Dipartimento della Protezione Civile, in qualità di Commissario delegato. In particolare, sempre secondo la relazione, riguardo alla rimozione del relitto, al momento devono ancora essere ultimate le fasi successive alla rotazione del relitto medesimo, per il definitivo completamento degli interventi previsti nel progetto del Raggruppamento Titan Salvage/Micoperi s.r.l.;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            nel corso di una conferenza stampa a Roma, il ministro dell'Ambiente e della tutela del territorio e del mare, Andrea Orlando, ha affermato che il Governo preferirebbe una destinazione nazionale e ha indicato i quattro i porti italiani che potrebbero ospitare e smantellare il relitto della Concordia. I porti indicati dal Ministro sono: Piombino, Genova, Palermo e Civitavecchia, ossia porti che, comunque, per la loro vicinanza, assicurerebbero un minor rischio ambientale per il trasporto della nave;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'utilizzo della nave-sottomarino Vanguard consentirà di prelevare il relitto, e di spostarlo in sicurezza in qualsiasi porto italiano senza alcun rischio per i cittadini e per l'ambiente. Di conseguenza, la scelta relativa al porto di smantellamento e demolizione della nave non può essere orientata dal criterio della vicinanza, ma piuttosto da quello della capacità della struttura portuale di operare un intervento di tale portata;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            secondo quanto riportato da un articolo del quotidiano La Repubblica.it, pubblicato il 10 gennaio 2013, titolato 
					<an:i>«Costa Concordia da smantellare - il porto di Palermo in pale position»</an:i>
					, il sottosegretario allo Sviluppo economico, on. Simona Vicari, ha dichiarato che: «Palermo è il sito più idoneo, visto che presenta tutte le attrezzature necessarie, ma soprattutto non necessita di alcun intervento di ristrutturazione, così come dichiarato da Fincantieri. Quindi smantellare la Concordia a Palermo si può fare e non comporta spese aggiuntive». Sono convinta che lo smantellamento della Concordia possa avvenire a Palermo. Non solo abbiamo un bacino di carenaggio storico, ma anche le competenze e l'entusiasmo necessari per compiere questa difficile operazione«;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato, inoltre, che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            relativamente all'ipotesi di portare il relitto a Piombino, occorre ricordare che, secondo lo studio elaborato per il Ministero dello sviluppo economico da Fincantieri nel mese di aprile 2013, contenente un'analisi tecnico-economica delle ipotesi di gestione del relitto della Concordia, la tempistica usuale per la realizzazione di un grande bacino e di infrastrutture del tipo di quelle ipotizzate 
					<an:i>ex novo</an:i>
					 per Piombino, incluso un cantiere di demolizione nel sito, si aggira in non meno di 3 anni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            è comunque da tenere presente che Fincantieri - Cantieri navali italiani SpA è uno dei maggiori gruppi industriali, per fatturato e numero di addetti, esistenti in Europa, attivo nel settore della cantieristica crocieristica, militare e mercantile e che rappresenta, pertanto, una delle più importanti realtà produttive del Paese. È il cantiere navale di Palermo che si sta occupando della realizzazione dei cassoni di galleggiamento che serviranno a mettere in equilibrio la nave per spostarla dall'isola del Giglio;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'assegnazione delle operazioni di smaltimento e smantellamento del relitto ai cantieri navali di Palermo comporterebbe quindi oneri inferiori a carico del bilancio dello Stato, perché non si renderebbero necessari lavori di adeguamento, e garantirebbe al contempo il ripristino dei livelli occupazionali,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo a valutare l'opportunità di adottare le opportune iniziative, in coordinamento con la Regione Toscana e le altre autorità coinvolte, al fine di assicurare che la nave Concordia sia trasportata in un luogo idoneo per caratteristiche tecniche ed infrastrutturali a garantirne la demolizione e lo stoccaggio dei relativi rifiuti speciali derivanti dalla demolizione in condizioni ottimali e di massima sicurezza, dal punto di vista sia ambientale che degli operatori addetti.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
