<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/QS1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/QS1"/>
					<an:FRBRdate date="2003-09-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/QS1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QS1"/>
					<an:FRBRname value="Questione sospensiva"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/QS1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/QS1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-09-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/QS1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/QS1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/QS1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-09-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/QS1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2003-09-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2003-09-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1514/A/QS1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/1514" showAs="DDL 1514"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/829" showAs="Del Pennino"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1514</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione sospensiva n. QS1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Del Pennino</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato della Repubblica,</an:p>
				<an:p align="justify">        considerando:</an:p>
				<an:p align="justify">            che, nel suo complesso, il disegno di legge n. 1514, &quot;Norme in materia di procreazione medicalmente assistita&quot;, si pone in contrasto con la lettera e lo spirito di norme di rango costituzionale, stabilendo condizioni e vincoli all'accesso a tecniche di tipo sanitario, in contrasto non solo con l'articolo 32 della Costituzione, ma anche con l'articolo 3 della Costituzione là dove prevede al comma 1 che tutti i cittadini sono eguali davanti alla legge senza distinzioni di condizioni personali, tra le quali si devono ricomprendere le situazioni personali di carattere sanitario;</an:p>
				<an:p align="justify">            che, in particolare, l'articolo 1 e il comma 1 dell'articolo 4, escludendo l'accesso alle coppie fertili, ma portataci di malattie genetiche o cromosomiche trasmissibili al concepito, alle tecniche di concepimento assistito, si pongono in contrasto con gli articoli 3 e 32 della Costituzione, in quanto viene impedito l'accesso ad un trattamento sanitario ad una categoria di persone in base ad una condizione personale: lo stato di fertilità;</an:p>
				<an:p align="justify">            che il terzo comma dell'articolo 6 prevedendo che da parte della coppia che abbia deciso di ricorrere alla procreazione medicalmente assistita (PMA), la decisione non possa essere revocata dopo la fecondazione dell'ovulo, configura un trattamento sanitario obbligatorio che, imponendo la maternità contro la volontà della donna, viola l'articolo 32 comma 3 della Costituzione, che dispone &quot;La legge non può in nessun modo violare i limiti imposti dal rispetto della persona umana&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            che l'articolo 13 e l'articolo 14, nel vietare la ricerca o la sperimentazione terapeutica anche sugli embrioni non vitali o non utilizzabili per l'impianto, appaiono in contrasto con gli articoli 9 e 33 della Costituzione in quanto il limite alla ricerca non viene imposto per la tutela di valori costituzionali di pari livello;</an:p>
				<an:p align="justify">            che il divieto di interventi di clonazione mediante trasferimento di nucleo o di scissione precoce dell'embrione o di ectogenesi, non solo a fini procreativi, ma anche di ricerca, contenuto nel terzo comma lettera c) dell'articolo 13, rischia di rappresentare un blocco al trasferimento nucleare per la produzione di cellule staminali autologhe (TNSA), tecnica raccomandata nelle conclusioni del rapporto della Commissione Dulbecco, in quanto &quot;appare esente da problemi etici&quot; ed &quot;offre la prospettiva di risolvere le esigenze quantitative così come di superare i problemi di compatibilità immunologica&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            che la previsione di limiti sul numero di embrioni formabili in un ciclo di concepimento assistito e la conseguente disposizione che prevede che tutti gli embrioni siano contestualmente trasferiti in utero (articolo 14 commi 2 e 3), appaiono essere in contrasto con la lettera dell'articolo 32, comma 1, della Costituzione, in quanto impongono un trattamento sanitario non ottimale ed in contrasto con la deontologia e l'etica medica,</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera la sospensione della discussione sul disegno di legge n. 1514, e il contestuale rinvio in Commissione Sanità.</an:p>
				<an:p align="justify">________________</an:p>
				<an:p align="justify">(*) Su tale proposta e su quella presentata in forma orale dal senatore Passigli è stata effettuata, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, un'unica votazione.</an:p>
				<an:p align="justify">Separatamente era stata respinta la questione pregiudiziale presentata in forma orale dal senatore Villone.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
