<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2026-06-30/80/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2026-06-30/80"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="80"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2026-06-30/80/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2026-06-30/80/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2026-06-30/80/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2026-06-30/80/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-06-30"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªe2ªriunite/2026-06-30/80/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª e 2ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e51a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22877" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22877" showAs="Giulia Bongiorno"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="Giuseppe De Cristofaro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="Valeria Valente"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32640" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32640" showAs="Felicia Gaudiano"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª e 2ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>80</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per la giustizia Balboni.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BONGIORNO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.80 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					La seduta inizia alle ore 15.
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="ddl 1939  - d-l n. 100/2026 - Giustizia e Patto europeo migrazione e asilo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1939</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 12 giugno 2026, n. 100, recante misure urgenti in materia di giustizia e per l'attuazione del Patto dell'Unione europea sulla migrazione e l'asilo del 14 maggio 2024</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 23 giugno.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22877" as="#d1e51a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							Il  
							<an:ref id="d1e51" href="#p22877">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che il termine per la presentazione degli emendamenti è fissato per giovedì 2 luglio alle ore 15.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara quindi aperta la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e58" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) sottolinea anzitutto che, già nel corso delle audizioni, sono emersi numerosi punti critici sulle diverse parti del provvedimento in titolo. In particolare, le norme contenute nel Capo II non sono un mero adempimento tecnico di recepimento del Patto europeo sulla migrazione e l'asilo ma una scelta squisitamente politica: l'Unione europea, infatti, non ha chiesto allo Stato italiano di scegliere la soluzione più restrittiva, garantendo al contrario agli Stati membri un ampio margine di discrezionalità. Tuttavia, avendo questo Governo fatto dell'immigrazione una bandiera politica, esso ha optato per la strada più restrittiva e di maggiore risalto propagandistico, anziché per una soluzione più equilibrata. Quanto al metodo, sottolinea che, pur disponendo il Governo di due anni di tempo per recepire il Patto, ha scelto invece di arrivare all'ultimo momento, ricorrendo alla decretazione d'urgenza, che ormai è divenuta strumento sistematico di normazione a discapito delle prerogative del Parlamento e su temi riguardanti le libertà e i diritti fondamentali. Si tratta di una questione di metodo che ha riflessi molto rilevanti sotto il profilo costituzionale, che pertanto incide sulla sostanza dei provvedimenti medesimi: è infatti buona norma che i provvedimenti limitativi dei diritti fondamentali seguano il procedimento legislativo ordinario in quanto l'esame parlamentare, non contingentato nei tempi, rappresenta un presidio di legalità di cui il Paese non si dovrebbe privare. Nel merito, esprime forte preoccupazione per alcune disposizioni restrittive della libertà personale, quali quelle sullo 
							<an:i>screening</an:i>
							 di frontiera e il fermo amministrativo disposto in maniera automatica, senza che vi sia una situazione di pericolo o che il migrante si sia sottratto ai controlli. Tali disposizioni, infatti, trasformano la libertà personale in una variabile dipendente dalla condizione giuridica della persona e non dal suo comportamento, in palese contrasto con l'articolo 13 della Costituzione e con l'ordinamento internazionale. Esprime poi una forte censura sull'applicazione delle misure anche ai minori svilendo così le garanzie poste a tutela del loro superiore interesse previste dai trattati internazionali. Si rammarica inoltre che la procedura di valutazione della condizione di vulnerabilità del migrante sia trasformata in un frettoloso adempimento burocratico, anziché in un attento e scrupoloso confronto con specialisti in grado di riconoscere le vulnerabilità. Poiché le procedure accelerate procureranno un vuoto di tutela sottolinea che l'efficienza amministrativa non può prevalere sui diritti né comprimere le garanzie costituzionali, con particolare riferimento al diritto d'asilo di cui all'articolo 10 della Costituzione. Anticipa pertanto che la ferma contrarietà del suo Gruppo a questo provvedimento sarà manifestata in tutte le sedi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e68" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene che il provvedimento presenti forti criticità sotto il profilo della qualità della legislazione: l'accostamento di materie quali immigrazione, notariato, riorganizzazione degli organi giudiziari e le modalità di svolgimento dell'esame di avvocato, infatti, costituisce un precedente molto grave, che amplia a dismisura le maglie della decretazione d'urgenza, nascondendosi dietro un presunto nesso funzionale unitario tra tali misure. Rileva inoltre che l'urgenza del provvedimento è stata in parte creata dallo stesso Governo, rimasto inerte per due anni, fino ad oggi nel recepire il Patto su migrazione e asilo. Segnala la presenza di un errore tecnico, prima che politico, molto grave in tema di responsabilità dei notai, derivante dalla norma di cui all'articolo 9 non sistematica che modifica la decorrenza per l'esercizio dell'azione di responsabilità. Giudica inoltre inopportuna la modifica della disciplina dell'esame di avvocato a ridosso della sua applicazione nella sessione di dicembre, fonte di incertezza per gli studenti e per le scuole forensi a soli pochi mesi dall'esame. Ricorda infine che dietro le procedure per la gestione dell'immigrazione vi sono sempre persone umane, che spesso vivono situazioni drammatiche, e che la compressione dei tempi e la de-procedimentalizzazione di passaggi fondamentali finiscono per impedire di cogliere la condizione di vulnerabilità dei migranti, in particolare minori e vittime di tratta.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e76" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							)  giudica discutibile il metodo adottato dal Governo nell'affrontare temi così delicati tramite decreto-legge, non consentendo ciò un adeguato approfondimento istruttorio né un compiuto dibattito. Con riferimento alla norma sull'esame di avvocato, ricorda che il presidente del Consiglio nazionale forense, in sede di audizione, pur condividendo la scelta di anticipare l'entrata in vigore della nuova disciplina attraverso un decreto-legge, ha segnalato alcune discrasie che devono trovare necessaria correzione in sede di conversione. Richiama, quali profili che presentano maggiori criticità, le procedure e le norme sulle sezioni dei tribunali specializzate in materia di immigrazione, ricordando alcuni dati forniti nel corso delle audizioni. Questi ultimi restituiscono un quadro molto preoccupante sugli organici, suscettibile di aggravarsi per effetto dell'aumento delle competenze, a fronte della mancata allocazione di nuove risorse finanziarie e di personale, con il rischio di una paralisi del sistema giudiziario in ambito di immigrazione. A tale proposito, giudica le misure previste dal provvedimento in titolo meramente palliative, a fronte di una sostanziale triplicazione dei procedimenti. Evidenzia come sia del tutto ingiustificabile l'inerzia del Governo, protratta per anni, rispetto all'attuazione di un Patto europeo in vigore dal 2024, tanto più che, con il provvedimento in esame, se ne attuano solo alcune parti, scelte chirurgicamente, omettendo quelle che offrono garanzie ai destinatari delle procedure, così sostanzialmente svilendo i diritti fondamentali delle persone migranti. Auspica, infine, che gli opportuni correttivi possano essere apportati nei successivi lavori delle Commissioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e84" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel condividere le osservazioni critiche sul provvedimento manifestate dai senatori De Cristofaro e Bazoli, sottolinea che il Governo aveva un margine di discrezionalità nella scelta delle modalità con cui dare attuazione al Patto europeo sulla migrazione e l'asilo. Se è vero che l'Italia aveva l'obbligo, anche se con ritardo, di dare seguito al Patto, occorre sottolineare con fermezza che la maggioranza ed il Governo hanno scelto di intervenire con un provvedimento d'urgenza che traduce normativamente quel margine di discrezionalità in un'unica direzione, ovvero quella di limitare la libertà - in questo caso dei migranti - a discapito delle garanzie. Analogamente a quanto già accaduto con i cosiddetti "decreti-legge sicurezza", anche con questo provvedimento si allargano i poteri amministrativi che incidono sulle libertà personali, a partire dall'istituto del fermo. In proposito, sottolinea come tale allargamento sia in contrasto evidente con l'articolo 13 della Costituzione che, come noto, garantisce una riserva di giurisdizione in relazione ai provvedimenti limitativi della libertà personale. Ad avvalorare l'uso distorto da parte del Governo della discrezionalità in relazione alla trasposizione del Patto europeo, fa presente che nel Regolamento dell'Unione europea non è previsto l'istituto del fermo ma semplicemente viene richiesto che i soggetti debbano rimanere a disposizione: introdurre un provvedimento limitativo di natura amministrativa, che restringe la libertà del fermato oltre le modalità previste dal regolamento europeo, rappresenta un gravissimo 
							<an:i>vulnus</an:i>
							 del decreto-legge, evidenziato da tutti gli auditi. Deve essere inoltre considerato che la procedura di fermo per i migranti opera a prescindere dal comportamento del soggetto fermato, esclusivamente in ragione della propria condizione. Un ulteriore elemento di criticità, che personalmente la preoccupa moltissimo, è rappresentato dall'utilizzo di procedure standardizzate di riconoscimento anche rispetto a categorie particolarmente vulnerabili come minori o donne vittime di violenza o di tratta degli esseri umani. Appare doveroso e necessario, anche alla luce di quanto emerso durante l'esame in Senato dell'Atto del Governo n. 404 in materia di tratta di esseri umani, intervenire sul punto ed assicurare alle vittime di violenza e di tratta procedure da parte di personale specializzato in grado di riconoscere queste vulnerabilità e mettere in campo tutte le garanzie di tutela normativamente previste. Il Governo, in conclusione, ha scelto anche in questo caso di affrontare un problema attraverso la limitazione di garanzie e di libertà, introducendo misure restrittive non previste dal Patto europeo di migrazione e scegliendo invece, deliberatamente, di non attuare quelle disposizioni del Regolamento medesimo che invece consentivano un controllo ed un monitoraggio. Si tratta, ad esempio, della previsione del Regolamento UE/2024/1348 che prevede il monitoraggio da parte di un soggetto terzo delle procedure accelerate di frontiera introdotte. In generale, poi, emergono enormi perplessità sull'impianto complessivo del provvedimento, non solo per quanto riguarda il metodo, discutibile, di emanare un decreto-legge 
							<an:i>omnibus</an:i>
							, ma anche sulle soluzioni frettolose e pasticciate che rischiano di creare molteplici problemi. Anche in relazione al Capo I, concernente disposizioni in materia di giustizia, sono molteplici le perplessità e le criticità anche sotto il profilo della legittimità costituzionale di alcune disposizioni. In questo senso, il margine di intervento del Parlamento è doveroso e deve essere consentito da questa maggioranza: ricorda infatti al Governo che, in occasione dell'esame del secondo decreto-legge sicurezza, le opposizioni avevano più volte indicato profili rilevanti di incostituzionalità di alcune disposizioni. Ebbene, la maggioranza ha preferito non ascoltare il Parlamento ed è stata quindi costretta a rettificare alcune disposizioni - in particolare quella che riguardava il diritto di difesa dei migranti - attraverso un decreto-legge correttivo.  Auspica che questa volta, invece, si proceda con maggiore cautela ed attenzione rispetto ai diritti e alle libertà costituzionalmente garantite.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32640" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32640"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e96" href="#p32640">GAUDIANO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) sottolinea che il decreto-legge in esame è stato presentato dal Governo come atto necessario per dare attuazione al Patto europeo per la migrazione e l'asilo, mentre invece è evidente come il Parlamento sia stato privato della possibilità di esaminare compiutamente le disposizioni del Patto attraverso un disegno di legge ordinario. Al riguardo, ricorda come la Commissione affari costituzionali stesse già esaminando il disegno di legge n. 1869 sulla medesima materia. Peraltro, intervenire con un provvedimento d'urgenza su un tema così delicato e complesso, che incide sulle libertà fondamentali, ma anche sull'organizzazione del sistema di accoglienza e sul funzionamento della giustizia, appare una scelta contestabile sotto il profilo del metodo, in quanto priva il Parlamento dell'indispensabile confronto. Sotto il profilo del merito, invece, sottolinea come la rapidità delle nuove procedure introdotte comprometta i diritti dei richiedenti asilo, ed in particolare delle persone vulnerabili, per le quali sarebbe invece indispensabile la presenza e l'assistenza da parte di personale qualificato e formato. Al riguardo, non solo il decreto-legge assoggetta tutti - indipendentemente dalle singole situazioni - alla medesima procedura, ma non prevede neppure risorse per finanziare personale esperto e qualificato. Infine, sottolinea criticamente la circostanza che questo Governo sia intervenuto normativamente sul tema dell'immigrazione sempre attraverso provvedimenti d'urgenza, basati sulla straordinarietà; le procedure di accoglienza, invece, per loro natura dovrebbero essere stabili e pensate con un criterio di lungo periodo. Anche sotto questo profilo, il gruppo del Movimento 5 Stelle vigilerà affinché in questo provvedimento siano corrette tutte le più gravi distorsioni e violazioni alle libertà fondamentali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,50.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e104" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:50:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
