<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-08/260/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-08/260"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-04-08" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="260"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-08/260/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-08/260/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-04-08" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-08/260/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-08/260/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-04-08" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-04-08"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-08/260/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e231a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p4192" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/4192" showAs="Claudio Fazzone"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33022" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33022" showAs="Manfredi Potenti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1116" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1116" showAs="Antonino Salvatore Germana'"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36424" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36424" showAs="Etelwardo Sigismondi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36401" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36401" showAs="Nicola Irto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29406" showAs="Silvia Fregolent"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36399" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36399" showAs="Aurora Floridia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36410" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36410" showAs="Luigi Nave"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32619" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32619" showAs="Gabriella Di Girolamo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36397" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36397" showAs="Marta Farolfi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29467" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29467" showAs="Simona Flavia Malpezzi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36440" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36440" showAs="Domenico Matera"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36013" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36013" showAs="Clotilde Minasi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36441" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36441" showAs="Salvatore Domenico Antonio Pogliese"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36422" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36422" showAs="Salvatore Sallemi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32779" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32779" showAs="Roberto Rosso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36449" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36449" showAs="Francesca Tubetti"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AMBIENTE, TRANSIZIONE ECOLOGICA, ENERGIA, LAVORI PUBBLICI, COMUNICAZIONI, INNOVAZIONE TECNOLOGICA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>260</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'ambiente e la sicurezza energetica Barbaro.            Interviene, ai sensi dell'articolo 47, comma 1-bis, del Regolamento, il dottor Italo Cucci.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>FAZZONE</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.260 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e19" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="10:55:00"/>
					La seduta inizia alle ore 10,55
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e21" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e21">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e24" name="n. 392 - D.P.C.M. Commissario straordinario Darsena Europa Livorno">
					
               
					<an:heading id="h-d1e24"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 392</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto del Presidente del Consiglio dei ministri recante conferimento dell'incarico di Commissario straordinario per la realizzazione dell'intervento infrastrutturale «Darsena Europa Livorno»</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Sottosegretario di Stato alla Presidenza del Consiglio dei ministri, ai sensi dell'articolo 4, comma 1, del decreto-legge 18 aprile 2019, n. 32, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 giugno 2019, n. 55. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e40" href="#p4192">FAZZONE</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), in sostituzione del relatore 
							<an:ref id="d1e45" href="#p33022">POTENTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), illustra il provvedimento in questione, ricordando preliminarmente che l'articolo 4 del decreto-legge n. 32 del 2019 - il cosiddetto decreto &quot;sblocca cantieri&quot; - ha previsto che, con uno o più decreti del Presidente del Consiglio dei ministri, adottati su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, sentito il Ministro dell'economia e delle finanze, previo parere delle competenti Commissioni parlamentari, fossero individuati gli interventi infrastrutturali caratterizzati da un elevato grado di complessità progettuale, da una particolare difficoltà esecutiva o attuativa, da complessità delle procedure tecnico-amministrative ovvero comportanti un rilevante impatto sul tessuto socio-economico a livello nazionale, regionale o locale, per la cui realizzazione o il cui completamento si rendesse necessaria la nomina di uno o più Commissari straordinari che era disposta con i medesimi decreti. In relazione agli interventi infrastrutturali di rilevanza esclusivamente regionale o locale, i decreti dovevano essere adottati, ai soli fini dell'individuazione di tali interventi, previa intesa con il Presidente della Regione interessata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La suddetta disposizione prevede inoltre che si proceda con le medesime modalità quando, per sopravvenute ragioni soggettive o oggettive, sia necessario provvedere alla sostituzione dei Commissari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con l'atto in esame - che si compone di due articoli - si procede alla nomina, per la durata di tre anni, del Prefetto dottor Giancarlo Dionisi a Commissario straordinario per la realizzazione dell'intervento infrastrutturale &quot;Darsena Europa Livorno&quot;, in sostituzione del dottor Luciano Guerrieri.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dalle premesse allo schema in esame emerge che la nuova nomina è effettuata nelle more dell'adozione del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri con cui, ai sensi dell'articolo 3 del decreto-legge 29 giugno 2024, n. 89, si dovrà adottare un piano di razionalizzazione dei compiti e delle funzioni attribuite ai Commissari straordinari nominati per la realizzazione degli interventi infrastrutturali prioritari.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1, nel disporre la nomina, prevede che al nuovo Commissario straordinario si applichino le disposizioni contenute nel decreto di nomina del suo predecessore, fatta eccezione per la disposizione che prevedeva la gratuità dell'incarico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Al Commissario straordinario sono anche attribuite le funzioni di responsabile della prevenzione della corruzione e della trasparenza.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 prevede che al Commissario straordinario sia attribuito un compenso di 50.000 euro annui lordi, a titolo di parte fissa, e di ulteriori 50.000 euro annui lordi, a titolo di parte variabile. La parte fissa è liquidata mensilmente, mentre la parte variabile è liquidata annualmente in un'unica soluzione, subordinatamente all'invio da parte del Commissario straordinario di opportuna documentazione sull'attività svolta nel periodo di riferimento e alla relativa valutazione da parte del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli oneri sono posti integralmente a carico del quadro economico dell'intervento infrastrutturale in questione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e60" name="n. 393 - Modifica limiti territoriali porto di Catania">
					
               
					<an:heading id="h-d1e60"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 393</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto del Presidente della Repubblica concernente regolamento recante modifica dei limiti territoriali della circoscrizione dell'Autorità di sistema portuale del Mare di Sicilia orientale nel porto di Catania</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 17, comma 2, della legge 23 agosto 1988, n. 400, e dell'articolo 6, comma 15, della legge 28 gennaio 1994, n. 84. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p1116" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1116"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e76" href="#p1116">GERMANA'</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il provvedimento in titolo, ricordando preliminarmente che l'articolo 6, comma 15, della legge &quot;porti&quot; (n. 84 del 1994) prevede che i limiti territoriali delle Autorità di sistema portuale possano essere modificati con decreto del Presidente della Repubblica, su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, ai sensi dell'articolo 17, comma 2, della legge n. 400 del 1988, previo parere della Conferenza unificata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Lo schema di regolamento in esame, che si compone di due articoli, è volto a modificare la circoscrizione dell'Autorità di sistema portuale del Mare di Sicilia orientale nel porto di Catania.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Da quanto riferisce la relazione illustrativa, il 4 ottobre 2023 l'Autorità di sistema portuale in questione ha infatti chiesto al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti di avviare l'
							<an:i>iter</an:i>
							 istruttorio finalizzato ad ampliare, sul lato nord, gli attuali limiti della propria circoscrizione territoriale del porto di Catania, al fine di una più funzionale utilizzazione delle aree portuali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'ampliamento interesserebbe, a terra, aree costituite prevalentemente da scogliera rocciosa, accessibili unicamente tramite un sottopassaggio pedonale della linea ferroviaria che serve la limitrofa stazione di Catania Centrale, con la quale l'area in argomento confina lato nord.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le aree da ricomprendere nella circoscrizione territoriale dell'Autorità contribuirebbero, almeno in parte, a dare attuazione alle previsioni di potenziamento infrastrutturale contenute nella proposta di nuovo piano regolatore portuale, che prevede la realizzazione di una nuova darsena destinata al traffico di grandi imbarcazioni da diporto, localizzata nella zona nord-est del porto, con la realizzazione di nuove banchine turistiche destinate all'ormeggio delle unità da diporto, nonché di una nuova diga di protezione a mare.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 prevede dunque che la circoscrizione territoriale dell'Autorità di sistema portuale del Mare di Sicilia orientale sia integrata dalle aree appartenenti al demanio marittimo e dagli antistanti specchi acquei compresi tra il limite a nord della medesima circoscrizione e i punti individuati dalle coordinate indicate.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 reca la clausola di invarianza finanziaria</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e95" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e95">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e98" name="1857 - d-l 21/2026 - Riduzione costo energia elettrica e gas">
					
               
					<an:heading id="h-d1e98"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1857</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 20 febbraio 2026, n. 21, recante misure urgenti per la riduzione del costo dell'energia elettrica e del gas in favore delle famiglie e delle imprese, per la competitività delle imprese e per la decarbonizzazione delle industrie, nonché disposizioni urgenti in materia di risoluzione della saturazione virtuale delle reti elettriche e di integrazione dei centri di elaborazione dati nel sistema elettrico</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Esame
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36424" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36424"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e115" href="#p36424">SIGISMONDI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il provvedimento in titolo, che - in esito all'esame presso la Camera dei deputati - si compone di 20 articoli, suddivisi in due Capi, relativi, rispettivamente, all'energia elettrica e al gas.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nell'ambito del Capo I, l'articolo 1 reca disposizioni a favore delle famiglie e dei clienti finali domestici.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In particolare, esso riconosce, per il 2026, ai titolari di 
							<an:i>bonus</an:i>
							 sociale per la fornitura di energia elettrica un contributo straordinario del valore di 115 euro, nel limite di spesa di 315 milioni di euro, (commi 1, 4 e 5) e prevede che, per il biennio 2026-2027, i venditori di energia elettrica possano riconoscere ai propri clienti domestici residenti, che non siano titolari del 
							<an:i>bonus</an:i>
							 sociale e con ISEE annuale non superiore a 25.000 euro, un contributo straordinario a copertura di acquisto dell'energia elettrica. Il riconoscimento del contributo non può essere subordinato all'adesione ad altri servizi o a prodotti accessori, né comportare modifiche peggiorative delle condizioni contrattuali (commi 2 e 3).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 5-
							<an:i>bis</an:i>
							 interviene sull'articolo 51 del codice del consumo, in materia di contratti a distanza, vietando l'effettuazione di sollecitazioni commerciali per telefono finalizzate alla proposta o alla conclusione di contratti di fornitura di energia elettrica e gas, ad eccezione dei casi in cui il consumatore abbia effettuato una richiesta direttamente al professionista e dei casi in cui il contratto sia stato effettuato nei confronti di propri clienti d'energia elettrica e gas che abbiano espresso specifico consenso a ricevere proposte commerciali. I contatti telefonici devono essere effettuati da un numero che identifichi univocamente il professionista. In caso di violazione delle suddette prescrizioni, i contratti stipulati sono nulli e il consumatore può avvalersi degli strumenti di risoluzione alternativa delle controversie e del servizio di conciliazione dell'ARERA. Può altresì segnalare i casi di violazione al Garante della 
							<an:i>privacy</an:i>
							 e all'AGCOM. In caso di accertamento della provenienza della chiamata da numeri diversi da quelli assegnati o, su richiesta del Garante, in caso di un numero significativo di chiamate senza previo consenso, l'AGCOM ordina al gestore telefonico l'immediata sospensione dell'utilizzo delle linee.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1-
							<an:i>bis</an:i>
							 riconosce alle famiglie economicamente svantaggiate titolari del 
							<an:i>bonus</an:i>
							 elettrico e ai nuclei familiari con almeno quattro figli a carico con ISEE non superiore a 20.000 euro anche il diritto alla compensazione della spesa per la fornitura del teleriscaldamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1-
							<an:i>ter</an:i>
							 rende obbligatorio per le società di vendita di energia al dettaglio fornire informazioni sulla fatturazione e sulle bollette, che comprendano l'indicazione dell'identità dell'intermediario tramite il quale è stata sottoscritta la fornitura, specificando che tali informazioni sono rese disponibili esclusivamente al venditore che emette la bolletta e al cliente finale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1-
							<an:i>quater</an:i>
							 prevede che gli operatori dei settori dell'energia elettrica, del gas naturale e delle telecomunicazioni che offrono o promuovono contratti di fornitura a clienti finali siano responsabili della correttezza, della trasparenza e dell'adeguatezza delle attività di consulenza e di formulazione della proposta contrattuale svolte direttamente o tramite reti di vendita e che, prima della stipulazione del contratto, debbano acquisire le informazioni necessarie sulle esigenze del cliente e valutare l'adeguatezza della proposta contrattuale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 prevede che l'ARERA definisca, con proprio provvedimento, le modalità e i criteri con cui gli operatori della vendita al dettaglio di energia elettrica e di gas naturale dovranno fornire alla medesima i dati relativi ai margini di profitto, la frequenza della rendicontazione, i soggetti obbligati e le eventuali soglie dimensionali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1-
							<an:i>sexies</an:i>
							 prevede che le informazioni acquisite nell'ambito del processo di cambio fornitore gestito tramite il Sistema informativo integrato, siano utilizzate esclusivamente per le finalità tecniche connesse all'esecuzione del medesimo cambio. È inoltre affidato all'ARERA il compito di istituire un tavolo tecnico finalizzato alla definizione di un accordo quadro per la regolamentazione delle procedure di cambio fornitore, nel rispetto dei princìpi di neutralità, trasparenza e tutela della concorrenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 introduce un meccanismo di rimodulazione degli incentivi al fotovoltaico con la finalità di abbattere gli oneri generali di sistema gravanti sulle bollette elettriche delle imprese.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ai sensi dei commi da 1 a 3, i titolari degli impianti fotovoltaici con potenza nominale incentivata superiore a 20 kW che beneficiano di premi fissi derivanti dal meccanismo del Conto energia con scadenza a decorrere dal 1° gennaio 2029 possono scegliere di ridurre del 15 per cento o 30 per cento i premi tariffari previsti tra il 2026 e il 2027, in cambio di un'estensione della convenzione rispettivamente di 3 o 6 mesi.</an:p>
						
                  
						<an:p>A norma dei commi da 4 a 6, i soggetti suddetti possono optare per l'uscita anticipata dal sistema di incentivazione del Conto energia, a partire dal 2028, in cambio di un corrispettivo la cui erogazione è subordinata all'obbligo di rifacimento integrale degli impianti fotovoltaici. A tal fine, il comma 5 novella il Testo unico FER, inserendo tra gli interventi cui si applica il regime dell'attività libera anche il rifacimento integrale di impianti solari fotovoltaici esistenti, abilitati o autorizzati, che insistano su aree industriali, a condizione che, a seguito dell'intervento medesimo, l'impianto continui a ricadere interamente in area industriale, a prescindere dalla potenza risultante.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 7 prevede che l'ARERA adegui le tempistiche di versamento da parte delle imprese esercenti il servizio di distribuzione dell'energia elettrica alla CSEA del gettito delle componenti tariffarie ASOS e ARIM, allineandole alle tempistiche di versamento delle medesime componenti previste per gli esercenti l'attività di vendita dell'energia elettrica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 8 prevede che l'ARERA determini le modalità con cui riconoscere il beneficio derivante dall'attuazione dei commi 1, 4 e 7 in modo tale da ridurre la componente ASOS applicata all'energia prelevata alle utenze non domestiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 incrementa di due punti percentuali l'aliquota IRAP per i soggetti esercenti, in via prevalente, le attività economiche individuate dai codici ATECO di cui alla tabella 1 allegata al decreto in esame, per i periodi d'imposta 2026 e 2027. Le risorse derivanti sono destinate alla riduzione della componente ASOS in favore di determinate categorie di utenze non domestiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 3-
							<an:i>bis</an:i>
							 proroga al 31 dicembre 2026 l'applicazione del regime delle &quot;cooperative storiche concessionarie&quot; alle cooperative elettriche operanti nelle province autonome di Trento e di Bolzano che connettono alla propria rete anche clienti non soci.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 4 introduce un insieme di misure volte a favorire, soprattutto per le PMI, la stipula di contratti di compravendita di energia elettrica da fonti rinnovabili a lungo termine (PPA e forme analoghe), agendo su: strumenti di incontro domanda/offerta e trasparenza (bacheca PPA) (comma 1); mitigazione del rischio contro il 
							<an:i>default</an:i>
							 di una delle parti contraenti (venditore o acquirente), col GSE come garante di ultima istanza (comma 2) e, in via residuale, con l'attivazione di garanzie SACE (comma 3); possibilità per le imprese di aggregarsi nel formulare domanda di energia (commi 5-6, 10); dati da trasferire al sistema informativo integrato ai fini del monitoraggio dei costi energetici delle imprese (comma 6-
							<an:i>bis</an:i>
							); attività di formazione e divulgazione nei confronti delle imprese sulla contrattazione di lungo termine della produzione di energia da fonti rinnovabili (comma 7); implementazione della normativa europea sulla libertà di scelta del fornitore (comma 8); incentivazione ai consorzi per le aree di sviluppo industriale a individuare superfici da destinare alla realizzazione di impianti FER da contrattualizzare successivamente a lungo termine, anche ai fini dell'autoconsumo di energia (comma 9); modifica al meccanismo del cd. disaccoppiamento del prezzo dell'energia elettrica dal prezzo gas (comma 10); e introduzione di una premialità per gli impianti che abbiano esaurito gli incentivi finora goduti (commi 12-13).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 introduce un nuovo assetto dei meccanismi di sostegno agli impianti a bioliquidi sostenibili, biogas e biomasse.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda gli impianti a bioliquidi, il comma 1 abroga il precedente meccanismo di contrattualizzazione della capacità produttiva alimentata da impianti azionati da bioliquidi sostenibili che rispettano i requisiti di sostenibilità e di riduzione delle emissioni e proroga fino al 31 marzo 2026 l'applicazione dei prezzi minimi garantiti (PMG) per gli impianti alimentati da bioliquidi sostenibili in possesso dei requisiti di sostenibilità. Per il periodo 1° aprile 2026-31 dicembre 2030, l'aggiornamento dei PMG è demandato all'ARERA, che dovrà definire un numero massimo di ore equivalenti su base semestrale differenziato tra impianti asserviti a un processo produttivo e gli altri e prevedere la possibilità per il GSE di ridurre le ore riconosciute qualora la spesa ecceda soglie annue prestabilite.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per gli impianti a biogas e biomasse, il comma 2 amplia la platea degli impianti alimentati a biogas e biomassa che possono beneficiare dei PMG per la produzione di energia elettrica definiti da ARERA e affida a quest'ultima l'aggiornamento, per il periodo 1° aprile 2026-31 dicembre 2037, dei PMG o delle integrazioni dei ricavi. Anche in questo caso il riconoscimento dei PMG è limitato a un numero massimo di ore equivalenti su base semestrale, distinguendo tra impianti asserviti a un processo produttivo e gli altri impianti, per i quali il monte ore è individuato da Terna in base alle esigenze del sistema elettrico. Il GSE effettua una stima semestrale dei costi e, qualora la spesa superi determinati tetti a carico degli oneri di sistema, può ridurre le ore riconosciute, intervenendo in via prioritaria sugli impianti non asserviti. Infine, per gli impianti a biogas di potenza superiore a 300 kW, la permanenza o l'accesso al meccanismo dei PMG è ammessa solo fino al 31 dicembre 2030, al fine di garantire la progressiva riconversione degli impianti a biometano.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5-
							<an:i>bis</an:i>
							 proroga al 2038 la data di cessazione dell'operatività delle centrali a carbone utilizzate per la produzione di energia elettrica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 5-
							<an:i>ter</an:i>
							 specifica che i soci o membri di una comunità energetiche rinnovabile possono essere persone fisiche anche nell'ambito del loro condominio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 reca misure per la riduzione degli oneri del gas naturale prelevato ai fini della produzione di energia elettrica e per il rafforzamento della concorrenzialità dei mercati all'ingrosso dell'energia elettrica, intervenendo principalmente su due fronti: (1) regolazione dei comportamenti di offerta nei mercati all'ingrosso dell'energia elettrica, per prevenire condotte di trattenimento economico di capacità e favorire il corretto trasferimento nei prezzi dei costi delle fonti rinnovabili non programmabili (comma 1); (2) rimborso di specifici oneri gravanti sul gas naturale utilizzato per la produzione di energia elettrica (comma 2), inclusi quelli sostenuti per l'acquisto dei permessi di emissione secondo l'ETS europeo (commi 3 e 6), con contestuale ridistribuzione degli oneri sui prelievi di energia elettrica.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'attuazione delle disposizioni è rimessa all'ARERA, a cui sono attribuiti compiti sia nelle attività di controllo e verifica (comma 4), sia nell'adeguamento delle regole del mercato della capacità (comma 5).</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 6-
							<an:i>bis</an:i>
							 estende le iniziative a cui possono essere destinanti i proventi delle aste ETS nell'ambito della mobilità sostenibile, includendovi quelle volte a incentivare il riequilibrio modale, dal trasporto stradale a quello marittimo e ferroviario (
							<an:i>Sea Modal Shift</an:i>
							 e Ferrobonus).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 affronta il problema della saturazione virtuale della rete elettrica di trasmissione nazionale, introducendo una serie di misure per favorire l'integrazione degli impianti a fonti rinnovabili e dei sistemi di accumulo.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ai sensi dei commi 1 e 2, Terna è tenuta a pubblicare - e ad aggiornare con cadenza trimestrale - la capacità massima addizionale da impianti a fonti rinnovabili e da impianti di accumulo, fatta eccezione per quelli 
							<an:i>off-shore</an:i>
							, che può essere integrata in ciascuna porzione della rete elettrica di trasmissione nazionale, alla luce dei criteri e delle modalità operative stabilite dal MASE.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 3 apporta una serie di modifiche al Testo unico FER. La lettera a) riformula la definizione di &quot;intervento&quot; ed introduce le definizioni di &quot;gestore del sistema di trasmissione nazionale&quot; e di &quot;gestori del sistema di distribuzione&quot;. Le lettere a-
							<an:i>bis</an:i>
							) e a-
							<an:i>ter</an:i>
							) prevedono che il soggetto proponente debba presentare la PAS entro il termine perentorio di 90 giorni dalla data di acquisizione della Vinca o del titolo edilizio. La lettera b) introduce l'articolo 10-
							<an:i>bis</an:i>
							 rubricato &quot;Disciplina delle soluzioni di connessione alla rete elettrica&quot;, che ridisegna il sistema delle connessioni. L'ARERA deve aggiornare le condizioni per le connessioni, prevedendo in particolare che Terna e i distributori possano rilasciare soluzioni di connessione anche oltre la capacità massima di un punto di rete, assegnando poi la capacità effettiva tramite procedure trasparenti e non discriminatorie, riservate a progetti già in possesso di PAS o Autorizzazione unica. Si introduce una disciplina transitoria, la perdita di efficacia delle soluzioni di connessione non ancora validate per progetti non autorizzati, una clausola di salvaguardia per i procedimenti amministrativi già avviati, e un vincolo di accessorietà tra titoli abilitativi e soluzioni di connessione. Le successive lettere c), d) e) e f) apportano modifiche di coordinamento. La lettera c-
							<an:i>bis</an:i>
							) stabilisce che debbano essere inserite nella Gestione delle anagrafiche uniche degli impianti di produzione anche le informazioni relative alla scadenza delle concessioni di derivazione idroelettrica e di coltivazione geotermoelettrica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, il comma 4 stabilisce che con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, da emanarsi entro il 30 aprile di ciascun anno, siano determinati gli indirizzi in materia di sviluppo territoriale, industriale e di tutela energetica di famiglie e imprese a cui devono orientarsi le autorità competenti nelle determinazioni di indirizzo e di valutazione in merito allo sviluppo delle infrastrutture energetiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 8 definisce il procedimento unico per il rilascio delle autorizzazioni per la realizzazione, l'ampliamento e l'esercizio dei 
							<an:i>data center</an:i>
							. Il procedimento unico ha durata non superiore a 10 mesi e i termini per le valutazioni di impatto ambientale sono dimezzati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nell'ambito del Capo II, l'articolo 9 stabilisce che il GSE e SNAM vendano il gas stoccato nel 2022 nell'ambito del servizio di riempimento di ultima istanza, secondo termini e modalità dettate, rispettivamente, dal MASE e dall'ARERA e che, entro il 30 settembre 2026, versino le risorse ricavate dalla vendita alla Cassa per i servizi energetici e ambientali (CSEA). Le risorse versate alla CSEA sono utilizzate per ridurre gli oneri e le ulteriori componenti tariffarie di trasporto e distribuzione del gas naturale, posti a carico di determinate categorie di soggetti ad alto consumo di gas. È demandato ad ARERA il compito di disciplinare, entro il 31 marzo 2026, le modalità tecniche per la riduzione dei costi in bolletta.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 10 prevede che ARERA istituisca un servizio di liquidità, in cui operatori selezionati si impegnano a immettere gas a prezzi allineati all'indice europeo TTF in cambio di un premio regolatorio. Ciò avviene mediante la sottoscrizione di contratti tra SNAM e operatori selezionati attraverso procedure competitive disciplinate da criteri e modalità fissati da ARERA e la definizione, sempre da parte di ARERA, del fabbisogno di gas naturale oggetto degli obblighi di offerta sul mercato a pronti, eventualmente differenziato anche su base infra-annuale. Gli eventuali ricavi della vendita di gas eccedenti il valore del TTF riconosciuti dagli operatori selezionati a SNAM sono destinati alla riduzione degli oneri di trasporto del gas. L'articolo in esame prevede inoltre che ARERA presenti al MASE una proposta per la piena integrazione dei mercati del gas naturale italiano e tedesco attraverso le infrastrutture di trasporto in territorio svizzero.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 11 interviene su tre principali direttrici del settore energetico.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In primo luogo, riforma il meccanismo del cd. 
							<an:i>gas release</an:i>
							 per l'approvvigionamento di gas a prezzi calmierati a favore delle imprese energivore, accentuandone la natura finanziaria, semplificando le procedure autorizzative per le concessioni e rimodulando il sistema delle garanzie.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In secondo luogo, regola e incentiva l'autoconsumo di biometano per le industrie cosiddette 
							<an:i>hard-to-abate</an:i>
							, promuovendo l'aggregazione della domanda.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, demanda all'ARERA la definizione di una disciplina transitoria per l'accesso alle infrastrutture di cattura e stoccaggio del carbonio (CCUS).</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, si differisce dal 30 giugno 2026 al 1° gennaio 2027 l'obbligo, per i nuovi punti di ricarica non accessibili al pubblico, di integrare funzionalità di ricarica intelligente.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 12 disciplina l'entrata in vigore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e231a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e231" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							   domanda se vi siano colleghi interessati a intervenire in discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36401" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36401"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e238" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), intervenendo sull'ordine dei lavori, chiede che venga fornita una rappresentazione ragionevole di quello che potrà essere l'esame in Commissione, considerato che il provvedimento approderà in Aula tra poco più di un'ora.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e231a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e247" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							  osserva che, essendo stati presentati 204 emendamenti e 25 ordini del giorno, pubblicati in allegato, appare inevitabile che all'inizio della seduta dell'Aula prevista per le 12 egli debba comunicare che la Commissione non è stata in grado di concludere l'esame.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36401" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36401"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e254" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							)  ritiene dunque inutile procedere con una discussione generale che appare un adempimento meramente formale, visto che il Senato non potrà incidere sul contenuto di un testo il cui esame nel merito si è svolto unicamente alla Camera dei deputati. Non è certo la prima volta che ciò accade, ma in questo caso appare ancora più grave, alla luce dell'importanza del tema trattato e del momento storico in cui ci si trova. Ciò denota non solo una crisi strutturale del bicameralismo, ma anche una crisi strutturale del rapporto tra Governo Meloni e Parlamento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29406"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e263" href="#p29406">FREGOLENT</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							), pur apprezzando la sincerità della risposta del Presidente, evidenzia la necessità di riaffermare con forza le prerogative della 8ª Commissione, che risultano sacrificate non solo dal fatto di essere stata privata della possibilità di entrare nel merito del provvedimento in esame, ma anche dal fatto che il cosiddetto decreto-legge &quot;carburanti&quot;, che pure tocca profondamente la questione energetica, sia stato assegnato alla Commissione finanze. Auspica quindi per il futuro che l'8ª Commissione abbia più voce in capitolo su analoghi provvedimenti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36399" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36399"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e272" href="#p36399">Aurora FLORIDIA</an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, Cb)</an:i>
							)  esprime forte disappunto per il fatto che l'8ª Commissione debba esaminare tematiche importanti come quelle oggetto del provvedimento in titolo in un tempo così ristretto, mentre si dedica un tempo spropositato all'esame del disegno di legge della maggioranza in materia di caccia, che certo non rientra tra le priorità degli italiani. Il Governo, nonostante l'esito del recente 
							<an:i>referendum</an:i>
							 sulla giustizia, si ostina a non tributare al Parlamento il rispetto che gli è dovuto. Al di là della modalità di esame, anche il contenuto del provvedimento è, a suo avviso, criticabile e inadeguato a fornire una risposta alle richieste dei cittadini e delle imprese, che devono affrontare costi elevatissimi sull'energia. Auspica quindi che il Governo possa modificare la sua politica energetica che finora è stata eccessivamente sbilanciata a favore delle fonti fossili.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36410" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36410"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e283" href="#p36410">NAVE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							)  ritiene che il modo in cui è stato trattato un ramo del Parlamento sia semplicemente avvilente e che le misure messe in campo dal Governo finora siano state del tutto inefficaci.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e231a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi ulteriori richieste di intervento, il 
							<an:ref id="d1e292" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							   ribadisce che, apprezzate le circostanze, non si possa che prendere atto dell'impossibilità della Commissione di concludere l'esame con il conferimento del mandato al relatore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Così resta stabilito.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e298" name="SULLA PUBBLICITÀ DEI LAVORI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e298">SULLA PUBBLICITÀ DEI LAVORI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e301" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e301"/>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e231a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e307" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, ai sensi dell'articolo 33, comma 4, del Regolamento del Senato, è stata richiesta l'attivazione dell'impianto audiovisivo, anche sul canale satellitare e sulla 
							<an:i>web</an:i>
							-TV, per la procedura informativa all'ordine del giorno e che la Presidenza ha fatto preventivamente conoscere il proprio assenso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché non vi sono osservazioni, tale forma di pubblicità è dunque adottata per la procedura informativa che sta per iniziare.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e314" name="PROCEDURE INFORMATIVE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e314">PROCEDURE INFORMATIVE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e317" name="Audizione del dottor Italo Cucci nell'ambito della proposta di nomina n. 116">
					
               
					<an:heading id="h-d1e317">Audizione del dottor Italo Cucci nell'ambito della proposta di nomina a presidente dell'Ente parco nazionale dell'isola di Pantelleria</an:heading>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e231a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e324" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							  rivolge un indirizzo di saluto al dottor Italo Cucci, ringraziandolo per la sua disponibilità e cedendogli contestualmente la parola.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il dottor Italo CUCCI dà conto dell'attività finora svolta in qualità di Commissario straordinario del Parco nazionale dell'isola di Pantelleria - che copre l'80 per cento del territorio dell'isola - a partire dall'accordo raggiunto con l'Agenzia del Demanio per l'attribuzione al Parco del faro abbandonato che si trova nei pressi del museo di Punta Spadillo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo avere ricordato le proprie prese di posizione contro l'edificazione di costruzioni non coerenti con la tradizione locale, si sofferma sugli incontri con gli agricoltori aventi ad oggetto le azioni da intraprendere per evitare che le colture tipiche del cappero e dello zibibbo spariscano, a causa del mancato ricambio generazionale nelle campagne. Ricorda, a tal proposito, che a Pantelleria si utilizza la particolare coltivazione della vite ad alberello, che ha ottenuto un importante riconoscimento da parte dell'UNESCO.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea quindi la necessità di difendere l'attività agricola e a tal fine segnala che è in corso un'interlocuzione con il Ministero dell'interno per l'assegnazione a Pantelleria di migranti specializzati che trovino impiego nella coltivazione dei capperi, con l'auspicio che non si tratti di soluzioni temporanee o precarie, ma che possano giungere nuclei familiari interessati a radicarsi nell'isola. Ciò richiede ovviamente la disponibilità di strutture che possano accogliere questi lavoratori, problema che in passato è stato affrontato con riferimento ai Carabinieri forestali e ai Vigili del fuoco che operano sul territorio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Informa poi che sono in corso di predisposizione il piano e il regolamento del Parco, che per anni sono stati mancanti, e si sofferma sul progetto finalizzato a far conoscere ai bambini le bellezze del territorio nella speranza che non lo abbandonino, una volta divenuti adulti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà quindi conto dei progetti in campo turistico, volti ad estendere la durata della stagione; dell'impatto della condizione di insularità specie in ambito sanitario e del ritorno a Pantelleria di alcuni esemplari dell'asino pantesco, razza originaria dell'isola scampata all'estinzione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e231a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e337" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							  ringrazia il dottor Cucci e dichiara conclusa l'audizione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e341" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e341">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e344" name="n. 116 - Presidente dell'Ente parco nazionale dell'isola di Pantelleria">
					
               
					<an:heading id="h-d1e344"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 116</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Proposta di nomina del dottor Italo Cucci a presidente dell'Ente parco nazionale dell'isola di Pantelleria</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, ai sensi dell'articolo 1 della legge 24 gennaio 1978, n. 14. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 31 marzo.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e361" href="#p4192">FAZZONE</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), in qualità di relatore, formula una proposta di parere favorevole.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, si passa alla votazione a scrutinio segreto della proposta di parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							Prendono parte alla votazione i senatori 
							<an:ref id="d1e372" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e377" href="#p36397">FAROLFI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e382" href="#p4192">FAZZONE</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e388" href="#p29467">MALPEZZI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) (in sostituzione del senatore Fina), 
							<an:ref id="d1e393" href="#p29406">FREGOLENT</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e398" href="#p1116">GERMANA'</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e404" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e409" href="#p36440">MATERA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e414" href="#p36013">MINASI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e420" href="#p36410">NAVE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e425" href="#p36441">POGLIESE</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) (in sostituzione della senatrice Petrucci), 
							<an:ref id="d1e430" href="#p33022">POTENTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e436" href="#p36422">SALLEMI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) (in sostituzione del senatore Rosa), 
							<an:ref id="d1e441" href="#p32779">ROSSO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), 
							<an:ref id="d1e446" href="#p36399">Aurora FLORIDIA</an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, Cb)</an:i>
							) (in sostituzione del senatore Rubbia), 
							<an:ref id="d1e452" href="#p36424">SIGISMONDI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e457" href="#p36449">TUBETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La proposta di parere favorevole sulla nomina del dottor Italo Cucci è approvata con 11 voti favorevoli e 6 voti contrari.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 11,35.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e468" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="11:35:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
