<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-04-29/316/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-04-29/316"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-04-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="316"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-04-29/316/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-04-29/316/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-04-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-04-29/316/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-04-29/316/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-04-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-04-29"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-04-29/316/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e29a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29105" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29105" showAs="Francesco Giacobbe"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30915" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30915" showAs="Paolo Tosato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="Dario Parrini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="Celestino Magni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32658" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32658" showAs="Alessandra Maiorino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32640" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32640" showAs="Felicia Gaudiano"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>316</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Intervengono il ministro per gli affari regionali e le autonomie Calderoli e il vice ministro della giustizia Sisto.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI,TOSATO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.316 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:45:00"/>
					La seduta inizia alle ore 16,45
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e29" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che la Commissione ha richiesto l'attivazione del circuito audiovisivo interno, ai sensi dell'articolo 33, comma 4, del Regolamento, sulla parte di seduta riguardante l'esame dei disegni di legge nn. 1353 e 504 e per tutto il prosieguo del relativo 
							<an:i>iter</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché la Presidenza del Senato ha preventivamente fatto conoscere il proprio assenso, in assenza di obiezioni, dispone quindi l'attivazione di tale forma di pubblicità, per l'intero seguito dell'esame dei predetti disegni di legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e38" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e38">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e41" name="1279">
					
               
					<an:heading id="h-d1e41"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1279</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla legge costituzionale 31 gennaio 1963, n. 1, recante Statuto speciale della Regione Friuli-Venezia Giulia</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato in prima deliberazione dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 25 febbraio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e58" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che si è concluso il ciclo di audizioni e che il provvedimento è stato inserito all'ordine del giorno dell'Assemblea per la settimana dal 20 al 23 maggio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Propone quindi di fissare fin d'ora il termine per eventuali emendamenti e ordini del giorno alle ore 12 di giovedì 8 maggio, rinviando lo svolgimento della discussione generale alla prossima settimana.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e64" name="(1466)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e64"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1466</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 22 aprile 2025, n. 54, recante disposizioni urgenti ai fini dell'organizzazione e della gestione delle esequie del Santo Padre Francesco e della cerimonia per l'inizio del ministero del nuovo Pontefice</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e80" href="#p17542">BALBONI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), facente funzioni di relatore in sostituzione della senatrice Ternullo, dà conto del disegno di legge di conversione del decreto-legge n. 54 del 22 aprile 2025.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'adozione da parte del Consiglio dei ministri del provvedimento in esame trova la sua motivazione nella necessità di assicurare la funzionale organizzazione delle esequie del Santo Padre Francesco - tenutesi lo scorso 26 aprile - e della successiva cerimonia di inizio del nuovo pontificato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nella relazione illustrativa predisposta dal Governo, viene fornita una possibile stima  del flusso di pellegrini nelle giornate previste dall'ostensione della salma al funerale tenutosi, per l'appunto, sabato 26 aprile 2025: al riguardo, vengono assunti come base i dati delle esequie di San Giovanni Paolo II, nell'aprile del 2005, che registrarono la presenza complessiva di 3 milioni di pellegrini nelle omologhe giornate: nello specifico, si registrarono 500.000 presenze in piazza San Pietro e 600.000 nelle zone adiacenti nella sola giornata delle esequie.</an:p>
						
                  
						<an:p>Occorre tenere presente anche che, nelle medesime giornate, dal 25 al 27 aprile, si è tenuto il Giubileo degli adolescenti, contribuendo a determinare un maggiore afflusso di persone nella capitale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Tenuto conto dell'impegno organizzativo richiesto, il decreto-legge, all'articolo 1, comma 1, attribuisce al Capo del Dipartimento della protezione civile della Presidenza del Consiglio dei ministri il compito di individuare, definire e attuare le misure organizzative relative alla mobilità, all'accoglienza e all'assistenza, anche sanitaria, e a quant'altro sia necessario a garantire il funzionale svolgimento delle esequie del Santo Padre e alla successiva celebrazione per l'inizio del ministero del nuovo Pontefice. Spetta sempre al Capo del Dipartimento della protezione civile individuare, definire e attuare le iniziative dirette al conseguimento urgente della disponibilità di beni, forniture e servizi comunque necessari e strumentali per la funzionale organizzazione dei predetti eventi.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 2 prevede che il Capo del Dipartimento della protezione civile operi in stretto raccordo con il prefetto di Roma, il commissario di Governo per il Giubileo della Chiesa cattolica 2025, il presidente della Regione Lazio e il sindaco di Roma Capitale, garantendone il costante coordinamento con le altre amministrazioni, gli enti pubblici e privati e le società di servizi. Il Capo del Dipartimento della protezione civile si avvale delle strutture del Dipartimento stesso, assicurando il concorso delle componenti e delle strutture operative del Servizio nazionale della protezione civile, e, sulla base di convenzioni anche onerose e nei limiti delle risorse disponibili ai sensi dell'articolo 2, può individuare soggetti attuatori per il compimento di specifiche azioni o interventi, ivi comprese società 
							<an:i>in house</an:i>
							 o partecipate dallo Stato o dagli enti territoriali interessati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 3 specifica che, nello svolgimento di tali attività, il Capo del Dipartimento provvede con i poteri e mediante le ordinanze di protezione civile, ai sensi dell'articolo 25 del decreto legislativo n. 1 del 2018, anche in deroga all'articolo 24, comma 1, del medesimo decreto legislativo (ossia la procedura sulla deliberazione dello stato di emergenza di rilievo nazionale), nonché, previa intesa con il Ministero dell'interno, in deroga ad atti di indirizzo che disciplinano l'organizzazione di manifestazioni pubbliche ad alto impatto. Il Capo del Dipartimento della protezione civile può comunque provvedere in applicazione dell'articolo 140 del codice dei contratti pubblici, di cui al decreto legislativo n. 36 del 2023 (che disciplina le procedure in caso di somma urgenza e di protezione civile). Ferma l'esigenza del raccordo previsto al comma 2, sono fatte salve le attribuzioni del prefetto di Roma, nell'ambito della circoscrizione territoriale di competenza, con riguardo al coordinamento delle Forze di polizia, delle Forze armate e del personale del Corpo nazionale dei vigili del fuoco e alla definizione delle relative pianificazioni in materia di ordine e sicurezza pubblica e soccorso pubblico inerenti alle finalità di cui al presente decreto-legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 reca la disposizione di copertura finanziaria. All'attuazione del presente decreto si provvede a valere sulle risorse iscritte sul bilancio della Presidenza del Consiglio dei ministri e assegnate al Dipartimento della Protezione civile, ai sensi del decreto-legge n. 90 del 2005, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 152 del 2005.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 prevede l'entrata in vigore del decreto (alla data del 22 aprile 2025).</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per ulteriori approfondimenti, rinvia al 
							<an:i>dossier</an:i>
							 predisposto dai Servizi studi del Senato e della Camera dei deputati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendoci richieste di intervento in discussione generale, considera conclusa tale fase procedimentale e propone di fissare il termine per la presentazione di eventuali emendamenti e ordini del giorno alle ore 14 di martedì 6 maggio.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e104" name="836">
					
               
					<an:heading id="h-d1e104"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>836</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Istituzione della Giornata nazionale in memoria delle vittime degli stupri di guerra del 1943-1944 e delega al Governo per l'istituzione del Fondo per il ristoro dei danni subiti dalle vittime di tali tragici eventi</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1255</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Istituzione della Giornata in memoria delle vittime degli stupri di guerra del 1943-1944</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seconda seduta pomeridiana del 1° aprile.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e128" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che, alla scadenza del termine, fissato alle ore 12 di giovedì 24 aprile, sono stati presentati dieci emendamenti, pubblicati in allegato, la cui illustrazione avrà luogo la prossima settimana.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e133" name="1184">
					
               
					<an:heading id="h-d1e133"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1184</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la semplificazione e la digitalizzazione dei procedimenti in materia di attività economiche e di servizi a favore dei cittadini e delle imprese</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella seconda seduta pomeridiana del 1° aprile.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e150" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che, alla scadenza del termine, fissato alle ore 12 di mercoledì 23 aprile, sono stati presentati 408 emendamenti e un ordine del giorno, pubblicati in allegato. Comunica altresì il ritiro dell'emendamento 15.2 a firma De Cristofaro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e154" name="1432 (Conversione in legge del decreto-legge 28 marzo 2025, n. 36, recante disposizioni urgenti in materia di cittadinanza)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e154"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1432</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 28 marzo 2025, n. 36, recante disposizioni urgenti in materia di cittadinanza</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella seduta antimeridiana del 23 aprile.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende l'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 1.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29105" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29105"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e172" href="#p29105">GIACOBBE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra complessivamente le proposte emendative del suo Gruppo, volte a correggere gli aspetti più critici del provvedimento in esame, che pone un limite a due generazioni per la trasmissione della cittadinanza, senza prevedere eccezioni per coloro che hanno mantenuto un legame affettivo, culturale o di esercizio dei diritti di cittadinanza con l'Italia.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Pur riconoscendo la necessità di porre un limite al meccanismo finora vigente, che consentiva di risalire anche alla quinta o sesta generazione, ritiene preferibile fissare alcuni criteri, per esempio l'iscrizione nei registri anagrafici e dello stato civile italiani o all'AIRE o la conoscenza della lingua italiana a livello almeno B1.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ritiene infatti opportuno evitare esclusioni indiscriminate, anche perché la trasmissione della cittadinanza è molto importante per mantenere vivo il legame con la madrepatria degli Italiani all'estero, i quali svolgono quella funzione spesso citata di ambasciatori della cultura e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 all'estero.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime in ogni caso perplessità sulla urgenza del provvedimento, non avendo riscontrato, nei Paesi che rientrano nella sua circoscrizione elettorale, numeri significativi di richiedenti la cittadinanza italiana, neanche per motivi sanitari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma in particolare sull'emendamento 1.79, che propone di riaprire per un periodo di due anni i termini fissati dalla legge n. 91 del 1992 per il riacquisto della cittadinanza italiana da parte di quei soggetti naturalizzati che non avevano potuto esercitare tale opzione in passato, per non perdere la cittadinanza del Paese in cui erano emigrati per motivi di lavoro. Si tratta comunque di una platea ristretta di persone, tra l'altro molto anziane, che vorrebbero recuperare la cittadinanza per motivi affettivi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica che vi sia la disponibilità a una collaborazione costruttiva sulle proposte di modifica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e188" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel concordare sulla necessità di intervenire per alleggerire la pressione sugli uffici comunali e consolari nonché sui tribunali, critica la soluzione eccessivamente semplicistica individuata dal Governo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Gli emendamenti del suo Gruppo, pertanto, individuano alcuni criteri per delimitare la possibilità di trasmissione della cittadinanza italiana ai discendenti, per esempio stabilendo la conoscenza della lingua italiana al livello B1. Altri emendamenti, invece, inseriscono lo 
							<an:i>ius scholae</an:i>
							 oppure prevedono che, nell'ambito del cosiddetto &quot;decreto flussi&quot; annuale, sia riservata una quota di ingressi ai cittadini provenienti da Argentina, Brasile, Uruguay e Venezuela, tenuto conto dei legami storici e culturali con tali Paesi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, ulteriori proposte mirano a eliminare la retroattività della norma, in modo da tenere conto dei diritti delle persone che avevano già fissato un appuntamento con gli uffici consolari per l'esame della pratica di richiesta della cittadinanza.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e201" href="#p30915">TOSATO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) sottolinea che il Gruppo della Lega ha presentato il solo emendamento 1.8, al fine di contemperare l'esigenza, da un lato, di ridurre la mole di pratiche burocratiche che ostacola l'attività degli uffici comunali e il contenzioso nei tribunali e, dall'altro, di non recidere il legame con l'Italia anche per quegli Italiani che vivono all'estero e intendono mantenerlo per se stessi e per le future generazioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Pertanto, la proposta mira a eliminare il criterio dei due anni di residenza, consentendo anche ai nonni di trasmettere la cittadinanza, seppure non nati in Italia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi ulteriori richieste di intervento, i restanti emendamenti si intendono illustrati, come anche quelli riferiti all'articolo 2, oltre all'ordine del giorno.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 17,20, riprende alle 17,35.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e213" name="1353 e 504">
					
               
					<an:heading id="h-d1e213"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1353</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>DISEGNO DI LEGGE COSTITUZIONALE. - Norme in materia di ordinamento giurisdizionale e di istituzione della Corte disciplinare</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>approvato, in sede di prima deliberazione, dalla Camera dei deputati</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>504</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifica all'articolo 87 e al titolo IV della parte seconda della Costituzione in materia di separazione delle carriere giudicante e requirente della magistratura</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 98</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>- e petizione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta del 23 aprile.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e243" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che i senatori Giorgis, Parrini e Bazoli hanno aggiunto la propria firma a tutti gli emendamenti presentati dal Gruppo PD.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte quindi che si procederà all'esame e alla votazione degli emendamenti, a partire da quelli riferiti all'articolo 1, su cui, in qualità di relatore, esprime parere contrario.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il vice ministro SISTO invita i proponenti a ritirare gli emendamenti all'articolo 1, in subordine, il parere è contrario.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 1.1.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e252" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che la proposta è volta a sopprimere l'articolo 1, che reca una delle norme a suo avviso più criticabili del provvedimento, in quanto modifica l'articolo 87 della Costituzione, dividendo il Consiglio superiore della magistratura (CSM) in due organi diversi, uno per la magistratura requirente e una per quella giudicante. Rileva che tale previsione avrà un grave effetto sistemico, determinando la formazione di un corpo di autogoverno della magistratura requirente che sarà autoreferenziale e privo della cultura della giurisdizione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica che la maggioranza sia disponibile al confronto su tale aspetto particolarmente importante.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e261" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ribadisce il rischio che i provvedimenti del Governo finiscano per compromettere lo Stato di diritto e smantellare gli equilibri costituzionali. Alla riforma sul premierato, ancora all'esame della Camera dei deputati in prima deliberazione, infatti, si affianca il disegno di legge in titolo, evidentemente per colpire la magistratura ordinaria, impedendole di indagare sulla politica, tra l'altro in violazione del principio di uguaglianza di tutti i cittadini davanti alla legge.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>A suo avviso, si sta sottovalutando il rischio di favorire l'avvento di forme di autoritarismo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del numero legale, l'emendamento 1.1 è posto ai voti e respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 1.2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e272" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) osserva che la proposta, pur essendo simile alla precedente, non ha contenuto ostruzionistico, in quanto reca una modifica sostanziale, volta a scongiurare l'eventualità della duplicazione del CSM, che rischia di determinare un indebolimento dell'autonomia e dell'indipendenza della magistratura. Il rafforzamento della dimensione accusatoria del pubblico ministero, infatti, porterebbe ad accentuare la valutazione del suo operato solo in termini di 
							<an:i>performance</an:i>
							, cioè in base al numero di accuse tramutate in condanne, a scapito della capacità di difesa dell'imputato.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e282" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ravvisa un rischio di indebolimento dello Stato di diritto non solo con la riforma in esame e quella sul premierato, ma anche per l'abuso reiterato della decretazione d'urgenza e il ricorso a disegni di legge particolarmente eterogenei, nonché a leggi delega dai criteri e principi direttivi eccessivamente ampi. Ritiene che sia indispensabile difendere gli equilibri costituzionali, come dimostra anche l'episodio accaduto il 25 aprile scorso ad Ascoli Piceno, dove una fornaia è stata identificata dalle forze dell'ordine solo per aver esposto uno striscione che celebrava l'antifascismo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.2 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione degli emendamenti identici 1.3 e 1.4.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e292" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene necessario sopprimere l'articolo 1, per evitare lo sdoppiamento del CSM in due distinti organi di autogoverno della magistratura. A suo avviso, se vi fosse stata una disponibilità al confronto da parte della maggioranza e del Governo, si sarebbe potuto trovare una soluzione alternativa condivisa, per esempio prevedendo due sezioni nell'ambito del CSM.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Rivendica la scelta delle opposizioni di ricorrere a pratiche ostruzionistiche, in quanto questo è l'unico strumento per impedire l'approvazione in tempi rapidi e senza modifiche del provvedimento presentato dal Governo, con conseguente mortificazione del ruolo del Parlamento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e301" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) annuncia il proprio voto favorevole sugli emendamenti in esame. Considera inattendibile la proposta rivolta alle opposizioni di presentare un ristretto numero di emendamenti per favorirne un esame approfondito. A suo avviso, la maggioranza avrebbe comunque proseguito nel suo intento di approvare il disegno di legge costituzionale in titolo senza apportare alcuna modifica; quindi, alla minoranza non resta che utilizzare tutti i mezzi previsti dal Regolamento per contrastare tale programma.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Critica l'atteggiamento prevaricatore della maggioranza, che punta a modificare in modo incisivo la Costituzione, senza tener conto che questa è posta a garanzia di tutti i cittadini.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e310" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto favorevole a nome del Gruppo M5S, criticando la dichiarazione - più volte ricordata, durante il dibattito - del ministro Nordio, il quale ha auspicato una rapida approvazione della riforma, senza modifiche. In effetti, già presso l'altro ramo del Parlamento non è stato approvato neanche un emendamento e anche in questa sede è facile prevedere che non sarà accolta alcuna proposta di modifica. A suo avviso, ciò mette in pericolo lo Stato di diritto, violando il principio della separazione dei poteri, in contrasto anche con l'articolo 2 del Trattato per il funzionamento dell'Unione europea (TFUE).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sarebbe stato più utile affrontare il problema dell'efficientamento della giustizia civile, invece di perseguire l'obiettivo della separazione delle carriere della magistratura, con la conseguenza che solo i cittadini con maggiori disponibilità economiche potranno garantirsi una difesa adeguata, per difendersi da un pubblico ministero che non sarà più tenuto alla ricerca delle prove anche a favore dell'imputato, come attualmente è previsto dall'articolo 358 del codice di procedura penale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti congiuntamente ai voti, gli emendamenti identici 1.3 e 1.4 sono respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione degli identici emendamenti 1.5 e 1.6.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e321" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole, auspicando che anche i senatori della maggioranza intervengano per formulare le proprie valutazioni sugli emendamenti in esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Stigmatizza poi l'assenza, da parte del Governo e della maggioranza, di un approccio alle riforme costituzionali coerente con lo spirito dell'articolo 138 della Costituzione  .</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il richiamo al 
							<an:i>referendum</an:i>
							 popolare - per suggellare la riforma imposta dall'Esecutivo - rappresenta infatti una sorta di gioco &quot;a somma zero&quot;, in cui una parte vince e l'altra perde, tradendo il carattere compromissorio che dovrebbe invece caratterizzare le riforme costituzionali condivise.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e335" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), annunciando il voto favorevole, evidenzia come l'atteggiamento della maggioranza e del Governo - chiusi ad ogni effettivo intento di dialogo - obblighi, nei fatti, le opposizioni a praticare una condotta ostruzionistica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, critica il fatto che la maggioranza rivendichi una sorta di diritto a decidere arbitrariamente su ogni argomento, sulla base della vittoria alle elezioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Invita il Governo e la maggioranza a quel confronto serio, che rappresenterebbe la base di un sistema democratico.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e345" href="#p32658">MAIORINO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) rileva con profondo rammarico come le prerogative del Parlamento siano calpestate dall'atteggiamento del Governo, finendo per umiliare anche il ruolo dei parlamentari di maggioranza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda, inoltre, come - nella scorsa legislatura - leggi di revisione costituzionale quali quella sulla riduzione del numero dei parlamentari (legge costituzionale n. 1 del 2020) e sulla tutela dell'ambiente (legge costituzionale n. 1 del 2022) siano state approvate a larga maggioranza, in coerenza con lo spirito dell'articolo 138 della Costituzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Risulta quindi beffardo che - con accenti vittimistici - autorevoli esponenti della maggioranza imputino la lentezza nell'
							<an:i>iter</an:i>
							 di esame della riforma alla condotta delle opposizioni, che osano ricorrere all'ostruzionismo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si è in presenza di un ribaltamento della verità da parte di chi vuole colpire i princìpi di autonomia e indipendenza della magistratura sanciti nella Carta scritta dai Padri costituenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con contestuale votazione, la Commissione respinge gli identici emendamenti 1.5 e 1.6.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e360" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  propone di svolgere un'unica dichiarazione di voto sugli emendamenti 1.7 e 1.8 - stante l'ampia corrispondenza di contenuto - fermo restando che saranno poi votati distintamente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e367" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel prendere atto di tale scelta, rileva tuttavia come, a livello di novella costituzionale, la previsione del principio di parità di genere risulta più cogente rispetto al generico richiamo all'equilibrata rappresentanza di donne e uomini.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e375" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel dichiarare il voto favorevole, riepiloga le differenti critiche alla proposta di revisione costituzionale in esame. Da un lato, viene colpita l'autonomia e l'indipendenza della magistratura. Dall'altro, si assiste ad un abbassamento dei livelli di garanzia e ad una grave lesione del sistema di pesi e contrappesi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Quest'ultimo ordine di argomentazioni trova motivazione anche analizzando la riforma in esame, in combinato disposto con il premierato e con il disegno di legge già approvato dalla Camera dei deputati in materia di giustizia contabile e Corte dei conti (A.S. 1457). L'insieme di tali interventi indebolisce il Parlamento e gli organi posti a garanzia dei diritti e della legalità, come il Presidente della Repubblica e la magistratura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli emendamenti presentati dai gruppi di opposizione puntano quanto meno a ridurre i danni e richiamano il Governo e la maggioranza alla necessità di apportare i necessari correttivi.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32640" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32640"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e385" href="#p32640">GAUDIANO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel dichiarare il voto favorevole, ricorda i numerosi emendamenti presentati dal proprio gruppo per correggere una riforma lesiva dell'autonomia e dell'indipendenza della magistratura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti distintamente ai voti, gli emendamenti 1.7 e 1.8 sono respinti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 1.9, interviene in dichiarazione di voto il senatore 
							<an:ref id="d1e394" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), che ricorda come le diverse proposte di revisione costituzionale presentate dal gruppo del PD prevedessero l'istituzione di un'Alta Corte disciplinare quale istanza di appello nei confronti delle delibere del Consiglio superiore della magistratura, ma anche dei consigli superiori delle diverse magistrature speciali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In questo modo, si sarebbe fornita una soluzione al problema delle degenerazioni correntizie. Invece, la riforma presentata dal Governo ha l'unico risultato di svilire il ruolo del CSM, che viene umiliato dal ricorso al meccanismo del sorteggio e privato delle prerogative in materia disciplinare.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e403" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), dopo aver osservato come la presenza delle correnti caratterizza tante realtà politiche e professionali e non risulta essere un'esclusiva della magistratura, rileva come il vero obiettivo della proposta di legge costituzionale in esame sia quello di colpire l'indipendenza del potere giudiziario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Annuncia quindi il voto favorevole sull'emendamento 1.9.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e412" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene che l'insieme delle modifiche costituzionali proposte in questa legislatura dal Governo e dalla maggioranza deturpino l'armonia del quadro costituzionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, la separazione delle carriere finirà per privare il pubblico ministero della cultura del contraddittorio, deludendo ogni aspettativa in senso garantista.</an:p>
						
                  
						<an:p>D'altra parte, la politica criminale perseguita dalla maggioranza e dal Governo è stata improntata finora al giustizialismo forcaiolo verso i meno abbienti e all'accrescimento delle garanzie in favore dei &quot;colletti bianchi&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.9 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e423" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  propone di svolgere un'unica dichiarazione di voto sugli emendamenti da 1.10 a 1.15 - stante l'ampia corrispondenza di contenuto - fermo restando che saranno poi votati distintamente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e430" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole, ribandendo l'illogicità della previsione di un'Alta Corte per la sola magistratura ordinaria, lasciando, per le magistrature speciali, ai rispettivi consigli superiori la competenza in materia disciplinare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Tale scelta tradisce probabilmente l'intenzione di colpire chirurgicamente l'autonomia ed indipendenza della magistratura ordinaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, gli emendamenti 1.10, 1.11, 1.12, 1.13, 1.14 e 1.15 sono respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e438" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e438">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e441" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e441"/>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e447" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che la prossima settimana sarà avviato l'esame dei disegni di legge nn. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=59058">1451</an:a>
							
                     
							<an:i>(Modifiche degli articoli 71 e 72 del TUEL, in materia di elezione del sindaco al primo turno nei comuni con popolazione superiore a 15.000 abitanti)</an:i>
							 e 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=59059">1452</an:a>
							
                     
							<an:i>(Modifiche all'articolo 14 del decreto-legge n. 138 del 2011, in materia di adeguamento del numero di consiglieri e assessori regionali)</an:i>
							. Altresì, si procederà all'avvio dell'esame dei disegni di legge costituzionale nn. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=58548">1246</an:a>
							 e 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=58907">1392</an:a>
							, in materia di decretazione d'urgenza e disegni di legge con voto a data certa, per l'abbinamento con gli Atti Senato nn.  
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=56729">574</an:a>
							 e connessi, già all'esame della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e471" name="SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTI ACQUISITI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e471">SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTI ACQUISITI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e474" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e474"/>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e480" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che, al termine delle audizioni informali che si sono svolte nella riunione odierna dell'Ufficio di Presidenza sul disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=58633">1279</an:a>
							
                     
							<an:i>(Modifiche alla legge costituzionale 31 gennaio 1963, n. 1, recante Statuto speciale della Regione Friuli-Venezia Giulia)</an:i>
							, alcuni dei soggetti intervenuti hanno depositato della documentazione, che sarà resa disponibile per la pubblica consultazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 19,10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e493" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="19:10:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
