<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-21/333/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-21/333"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-21" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="333"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-21/333/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-21/333/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-21" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-21/333/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-21/333/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-21" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-05-21"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-21/333/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e29a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="Valeria Valente"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32640" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32640" showAs="Felicia Gaudiano"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="Giuseppe De Cristofaro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32658" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32658" showAs="Alessandra Maiorino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="Dario Parrini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>333</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il vice ministro della giustizia Sisto.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>TOSATO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.333 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:35:00"/>
					La seduta inizia alle ore 13,35
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e29" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che la Commissione ha richiesto l'attivazione del circuito audiovisivo interno, ai sensi dell'articolo 33, comma 4, del Regolamento, sulla parte di seduta riguardante l'esame dei disegni di legge nn. 1353 e 504 e per tutto il prosieguo del relativo 
							<an:i>iter</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché la Presidenza del Senato ha preventivamente fatto conoscere il proprio assenso, in assenza di obiezioni, dispone quindi l'attivazione di tale forma di pubblicità, per l'intero seguito dell'esame dei predetti disegni di legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e40" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e40">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e43" name="1353 e 504">
					
               
					<an:heading id="h-d1e43"/>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta antimeridiana odierna.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende la votazione degli emendamenti, a partire dal 3.68.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e54" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea ancora una volta la inopportunità di separare le carriere dei magistrati inquirenti da quelli giudicanti, costruendo due percorsi autonomi, poiché in questo modo si sottrae il pubblico ministero all'applicazione dei principi della giurisdizione. Secondo la maggioranza, invece, da questa opzione discende anche l'istituzione di due distinti Consiglio superiore della magistratura (CSM).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento in esame intende sopprimere i commi del nuovo articolo 104 della Costituzione che recano appunto le previsioni suindicate.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32640" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32640"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e64" href="#p32640">GAUDIANO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ribadisce la pericolosità della riforma costituzionale proposta dal Governo, che tende ad ampliare le prerogative dell'Esecutivo, a cui prevedibilmente il pubblico ministero (PM) sarà assoggettato. In questo modo, si lede il principio della separazione dei poteri, modificando in modo incisivo la Costituzione. Tra l'altro, non vi sarebbe neanche la necessità di distinguere le carriere dei magistrati, posto che già attualmente il numero dei passaggi da una funzione all'altra è irrisorio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.68 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.69.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e77" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) sottolinea che le opposizioni, intervenendo in dichiarazione di voto, stanno motivando nel merito le singole proposte di modifica, che quindi non possono essere considerate ostruzionistiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, osserva che nella legislazione europea si sta sempre più affermando la figura di un PM molto differente da quello prefigurato con questa riforma costituzionale. Richiama infatti il Regolamento (UE) 2017/1939, istitutivo della procura europea, nonché lo Statuto di Roma, istitutivo della Corte penale internazionale, che all'articolo 54 disciplina i doveri e poteri del procuratore in caso d'inchiesta, precisando che è tenuto a indagare sia a carico che a discarico dell'imputato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime quindi perplessità su una modifica costituzionale che avvicina l'Italia alla Polonia e all'Ungheria, come spiegato ieri dal senatore Parrini, piuttosto che all'Unione europea.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e88" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) considera fondamentale l'emendamento in esame, perché pone rimedio ad alcuni gravi errori del testo. Infatti, sopprime il secondo comma del nuovo articolo 104, che istituisce due CSM separati, nonché il quarto e il quinto comma, che prevedono l'elezione dei membri tramite sorteggio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ribadisce che il testo contiene molte incongruenze e modifiche ridondanti. Sarebbe stato sufficiente, infatti, prevedere la separazione delle carriere e l'istituzione dell'Alta Corte, rinviando le altre disposizioni alle leggi ordinarie.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude, ricordando l'avviso contrario dell'Associazione nazionale dei magistrati sulla riforma in esame, che ha rilevato il rischio di un ruolo ancillare del PM rispetto all'Esecutivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.69 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.70.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e103" href="#p32658">MAIORINO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) richiama le considerazioni del senatore De Cristofaro a proposito della Corte penale internazionale, alla cui istituzione l'Italia ha contribuito in modo significativo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che il Gruppo di monitoraggio sulla democrazia e lo stato di diritto del Parlamento dell'Unione europea aveva convocato in audizione, la scorsa settimana, i ministri Nordio e Piantedosi, per chiedere spiegazioni sul caso Al-Masri e sullo spionaggio ai danni di giornalisti, attivisti ed esponenti della società civile attraverso uno spyware in uso al Governo italiano. Tuttavia, i Ministri italiani non si sono presentati, temendo forse chissà quale complotto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.70 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.71.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e117" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) annuncia il voto favorevole del Partito democratico sull'emendamento in esame, ribadendo le considerazioni critiche su quanto avvenuto nelle ultime ore in Commissione, con forzature sull'organizzazione dei lavori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Peraltro, il Ministro della giustizia aveva già inviato alle Camere un testo dichiarato inemendabile, a cui invece bisognerebbe apportare numerose correzioni, per esempio in materia di elezione dei membri del CSM tramite sorteggio, anche per la componente laica, oppure sulla separazione delle carriere fin dall'accesso alla professione. In questo modo, a suo avviso, si incide sul principio della separazione dei poteri, che è fondamentale per l'esistenza di una democrazia rappresentativa e liberale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e127" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) sottolinea che, se si inquadra la riforma costituzionale in esame insieme ad altri interventi normativi, in particolare il presidenzialismo e l'introduzione di un elevato premio di maggioranza, si comprende che il progetto del Governo mette a rischio lo Stato di diritto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Osserva che il Movimento 5 Stelle ha presentato solo 50 emendamenti, per apportare correttivi puntuali, che quindi non possono essere definiti come proposte ostruzionistiche. Rinnova le proprie critiche sulla organizzazione dei lavori, che potrebbero essere programmati in modo più disteso. Le difficoltà, infatti, sono determinate dalla presentazione da pare del Governo di un numero elevato di decreti-legge e disegni di legge immodificabili, che intasano i lavori parlamentari, nonostante il ruolo del Parlamento sia sempre più marginale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e137" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) concorda con il senatore Cataldi sulla necessità di considerare in modo complessivo le riforme costituzionali in materia di premierato e ordinamento giurisdizionale, oltre a quella in materia di autonomia differenziata, che comunque incide sul terzo comma dell'articolo 116 della Costituzione. Ne emerge un quadro allarmante, poiché si mettono a rischio i principi fondamentali dello Stato di diritto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.71 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.72.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e151" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ribadisce che la riscrittura dell'articolo 104 della Costituzione è in parte ridondante, essendo già stata precisata all'articolo 1 del disegno di legge la separazione delle carriere, e in parte non condivisibile. Pertanto, è incomprensibile come si possa dichiarare il testo inemendabile.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e160" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che l'emendamento in esame è volto a sopprimere il secondo comma del nuovo articolo 104 della Costituzione, con il quale si prevede che i due organi di autogoverno della magistratura siano entrambi presieduti dal Presidente della Repubblica, nonché il quinto e il sesto, che propongono il sorteggio per l'elezione dei membri del CSM, tra l'altro introducendo una sperequazione tra la componente laica, per la quale vi è un sorteggio ponderato, essendo effettuato in una platea di soggetti scelti dal Parlamento, e quella togata, per la quale si effettua un sorteggio puro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.72 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.73.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32640" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32640"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e173" href="#p32640">GAUDIANO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) evidenzia che la riforma ha un carattere punitivo nei confronti della magistratura, di cui lede autonomia e indipendenza, senza che vi sia alcun giovamento per i cittadini, i quali avrebbero bisogno di una giustizia rapida, trasparente ed efficace.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con gli emendamenti in esame, si intende non solo esprimere la totale contrarietà alle norme in esame, ma anche invitare la maggioranza a una ulteriore riflessione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e183" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) sottolinea che l'Associazione Nazionale Magistrati già dal congresso del 1965 ha rifiutato la logica corporativa, in quanto rappresentativa di magistrati dalle sensibilità culturali differenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Annuncia pertanto il voto favorevole sull'emendamento in esame, richiamandosi alle considerazioni espresse dalle senatrici Valente e Gaudiano.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.73 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.74.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e197" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) chiede se sia possibile organizzare i lavori in modo da non determinare sovrapposizioni con quelli della Commissione giustizia. Essendo Capogruppo del PD in 2
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, tiene comunque a partecipare, in sostituzione del senatore Meloni, alle sedute in cui si esamina il disegno di legge costituzionale in titolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che se si giustifica il ricorso al sorteggio per ovviare al problema delle degenerazioni correntizie, non si comprende per quale motivo si debba poi istituire l'Alta Corte che sottrae ai due CSM la competenza in materia disciplinare. Altrimenti è lecito pensare che il vero obiettivo di questa norma sia quello di indebolire la magistratura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.74 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame dell'emendamento 3.75.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e213" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rivendica la serietà con cui il proprio Gruppo sta cercando di contrastare l'approvazione del disegno di legge costituzionale del Governo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Peraltro, sottolinea gli elementi contraddittori insiti nel ddl del Governo: infatti, se il meccanismo del sorteggio è funzionale a risolvere le degenerazioni del correntismo, non si vede il motivo per cui la competenza in materia disciplinare venga sottratta ai due nuovi CSM, per essere trasferita all'Alta Corte.</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, nel dichiarare il voto favorevole, evidenzia come la sovrapposizione tra la figura del presidente della Commissione e quella di relatore non abbia - per ragioni obiettive, che esulano dalla persona - agevolato il confronto tra la maggioranza e le opposizioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge quindi l'emendamento 3.75.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame degli emendamenti sostanzialmente identici 3.76, 3.77 e 3.78.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e228" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto favorevole, rilevando come la previsione di un unico CSM articolato in due sezioni sia utile a salvaguardare l'unicità della cultura giuridica e a preservare, anche per i pubblici ministeri, la cultura del contraddittorio
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e237" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) osserva come - con gli emendamenti in esame - si tenda ad affermare il principio della distinzione delle funzioni tra magistrati giudicanti e magistrati inquirenti, quale fondamento del vigente sistema giurisdizionale. Al contrario, la separazione delle carriere comporta effetti negativi, senza concreti benefici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti contestualmente in votazione, gli emendamenti sostanzialmente identici 3.76, 3.77 e 3.78 sono respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa quindi all'esame degli emendamenti sostanzialmente identici 3.79 e 3.80.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e250" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), annunciando il voto favorevole, dissente parzialmente dalle considerazioni della senatrice Valente. Infatti, ritiene che la netta distinzione delle funzioni non abbia portato grandi benefici, ingenerando anzi il rischio di un'eccessiva divaricazione, rappresentata per l'appunto dalla separazione delle carriere.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, sarebbe proprio di un legislatore saggio e lungimirante rivedere precedenti scelte legislative che non hanno portato ai risultati preventivati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per esempio, ritiene opportuno prevedere che non possano essere svolte funzioni requirenti prima di avere svolto per un certo numero di anni funzioni giudicanti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32640" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32640"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e261" href="#p32640">GAUDIANO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nell'illustrare la portata normativa degli emendamenti in esame, annuncia il voto favorevole, auspicando che la maggioranza faccia tesoro delle proposte migliorative avanzate dalle opposizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e270" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), nel dichiarare il voto favorevole, svolge alcune considerazioni su un comunicato stampa rilasciato dal presidente Balboni, nel quale si offre una ricostruzione della seduta di ieri sera a suo avviso non pienamente corrispondente alla realtà dei fatti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Infatti, nonostante gli aspri e forti dissensi verbali - dovuti all'intenzione preannunciata dal presidente di utilizzare la cosiddetta &quot;regola del canguro - non c'è mai stato il rischio che lo scontro verbale, pure forte, degenerasse in uno scontro fisico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene che tutti debbano svolgere una riflessione su quanto accaduto e auspica uno sforzo congiunto per riportare la dialettica in Commissione dentro l'alveo del normale confronto politico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con contestuale votazione, gli emendamenti sostanzialmente identici 3.79 e 3.80 sono respinti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 3.81, annuncia il voto favorevole il senatore 
							<an:ref id="d1e284" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), che paventa il rischio che, dalla separazione delle carriere, il pubblico ministero venga a configurarsi come avvocato dell'accusa e che la categoria dei PM venga a costituire un corpo separato ed autoreferenziale, con poteri sempre più forti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per evitare tale rischio, risulta quindi necessaria una gestione comune delle carriere e dei percorsi di formazione professionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.81 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame degli emendamenti sostanzialmente identici 3.82 e 3.83.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e298" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) annuncia il voto favorevole, ricordando che il Portogallo rappresenta l'unico Paese in Europa in cui le carriere dei magistrati sono separate, ma i PM non sono assoggettati al potere esecutivo, in virtù di una formazione professionale unitaria dei magistrati giudicanti e requirenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In assenza di tale condizione, si rischia di assistere ad un potere eccessivo dei PM, arginabile soltanto attraverso una loro subordinazione al Governo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e308" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene che la separazione delle carriere favorirà una torsione in senso giustizialista dei PM, che tenderanno soltanto a ricercare elementi a sostegno dell'impianto accusatorio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Invece, come emerso anche nel corso delle audizioni, la cultura garantista richiederebbe di costituzionalizzare quanto sancito dall'articolo 358 del codice di procedura penale, ossia la previsione per cui il PM deve ricercare anche gli elementi a favore dell'indagato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, il meccanismo del sorteggio minerà la funzione rappresentativa del CSM, favorendone la politicizzazione dei componenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Annuncia quindi il voto favorevole.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e320" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) ritiene che - se la maggioranza ed il Governo vogliono modificare il rapporto gerarchico tra politica e giustizia - dovrebbero avere il coraggio di dichiararlo espressamente, con un atto di trasparenza nei confronti del corpo elettorale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Reputa invece singolare il tentativo da un lato di presentare la riforma come innovativa e, dall'altro, di sminuirne la portata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Respinge infine l'elemento retorico per cui i fautori della separazione delle carriere si ispirerebbero ad una cultura garantista, in quanto la riforma in esame non presenta assolutamente nulla in tal senso.</an:p>
						
                  
						<an:p>Annuncia, pertanto, il voto favorevole.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti contestualmente ai voti, gli emendamenti sostanzialmente identici 3.82 e 3.83 sono respinti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 3.84, il senatore 
							<an:ref id="d1e334" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) annuncia il voto favorevole, osservando come l'articolo 3 del disegno di legge affronti tutti gli aspetti cruciali del provvedimento, quali: il sorteggio per la scelta dei consiglieri &quot;laici&quot; e &quot;togati&quot; dei CSM; la separazione delle carriere e l'organizzazione dei CSM; l'autonomia della funzione requirente; l'unicità della giurisdizione; l'unicità della cultura della giurisdizione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli emendamenti del gruppo PD a questo e agli altri articoli ruotano intorno alle questioni suddette, cercando di correggere le modalità distorsive con cui sono affrontate.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							A titolo esemplificativo, evidenzia come non siano previste le modalità per la compilazione della lista dalla quale saranno sorteggiati i consiglieri dei CSM, sottolineando l'intrinseca incompatibilità tra l'eventuale previsione di un 
							<an:i>quorum</an:i>
							 aggravato per la compilazione della lista e il meccanismo del sorteggio di per sé aleatorio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, viene respinto l'emendamento 3.84.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame dell'emendamento 3.85.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e352" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) annuncia il voto favorevole, ribadendo il rischio di una degenerazione del PM in una sorta di &quot;superpoliziotto&quot; inserito in un ordine dei pubblici ministeri autoreferenziale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Altresì, non si capisce quali siano gli obiettivi concreti che i promotori della riforma vogliono perseguire, in considerazione del fatto che il presunto condizionamento dei giudici da parte dei PM viene smentito dai dati statistici sulla percentuale delle assoluzioni in primo grado, dei proscioglimenti dinanzi al Gup e della revisione delle misure cautelari da parte dei tribunali del riesame.</an:p>
						
                  
						<an:p>Viene quindi da pensare che l'autentico obiettivo della riforma consista in un regolamento di conti tra politica e magistratura.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e363" href="#p32658">MAIORINO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel dichiarare il voto favorevole, fa presente come la finalità degli emendamenti all'articolo 3 sia quella di temperare gli effetti negativi di una separazione delle carriere che finisce inevitabilmente per indebolire l'autonomia e l'indipendenza della magistratura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le proposte emendative delle opposizioni sono quindi rivolte a contenere la furia iconoclasta che il Governo utilizza nei confronti del potere giudiziario.</an:p>
						
                  
						<an:p>Peraltro, l'esperienza dimostra come la separazione delle carriere non giovi alla preparazione dei magistrati, favorendo invece una parcellizzazione delle competenze e la degenerazione del PM in una sorta di superpoliziotto.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge l'emendamento 3.85.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,45</an:i>
							.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e379" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:45:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
