<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-12-19/496/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-12-19/496"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-12-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="496"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-12-19/496/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-12-19/496/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-12-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-12-19/496/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-12-19/496/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-12-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-12-19"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-12-19/496/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e378a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36403" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36403" showAs="Guido Quintino Liris"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32681" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32681" showAs="Stefano Patuanelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32747" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32747" showAs="Dario Damiani"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36396" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36396" showAs="Marco Dreosto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33005" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33005" showAs="Raffaella Paita"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32660" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32660" showAs="Daniele Manca"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36411" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36411" showAs="Antonio Nicita"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1103" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1103" showAs="Maurizio Gasparri"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36391" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36391" showAs="Concetta Damante"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36433" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36433" showAs="Matteo Gelmetti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36382" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36382" showAs="Paola Ambrogio"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32721" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32721" showAs="Elena Testor"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="Celestino Magni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25474" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25474" showAs="Beatrice Lorenzin"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29291" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29291" showAs="Mario Alejandro Borghese"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34485" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34485" showAs="Nicola Calandrini"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>5ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>PROGRAMMAZIONE ECONOMICA, BILANCIO</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>496</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Intervengono i sottosegretari di Stato per l'economia e le finanze Lucia Albano, Freni e Sandra Savino.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>CALANDRINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.496 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:40:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,40
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="1689 - Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2026 e bilancio pluriennale per il triennio 2026-2028">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1689</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2026 e bilancio pluriennale per il triennio 2026-2028</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:b>(Tab.1)</an:b>
						 - Stato di previsione dell'entrata per l'anno finanziario 2026 e per il triennio 2026-2028 
						<an:i>(limitatamente alle parti di competenza)</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:b>(Tab.2) -</an:b>
						 Stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno finanziario 2026 e per il triennio 2026-2028 
						<an:i>(limitatamente alle parti di competenza)</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta antimeridiana di oggi.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36403" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36403"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e49" href="#p36403">LIRIS</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), anche a nome degli altri relatori, precisa che nel testo degli identici emendamenti 69.0.10 (testo 3) e 69.0.12 (testo 4), approvati nella seduta antimeridiana, deve intendersi inserito anche il riferimento alle strutture sanitarie associate dell'ACOP, oltre che all'AIOP e all'ARIS.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il PRESIDENTE, preso atto della precisazione di 
							<an:i>drafting</an:i>
							 relativa al testo approvato degli identici emendamenti 69.0.10 (testo 3) e 69.0.12 (testo 4), propone di riprendere le votazioni dagli emendamenti precedentemente accantonati, a partire dall'emendamento 4.1001 del Governo, e dai relativi subemendamenti.  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32681" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32681"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e62" href="#p32681">PATUANELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ricorda che, alla luce delle votazioni già effettuate, risultano ancora accantonate le votazioni delle riformulazioni degli analoghi emendamenti 6.0.7 e 6.0.8, delle proposte 108.0.30 e 129.0.3 nonché dell'emendamento 42.7. Propone pertanto di esaurire prima le votazioni relative a questi emendamenti, e quindi passare alla proposta 4.1001.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32747" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32747"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e71" href="#p32747">DAMIANI</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) precisa che la riformulazione dell'emendamento 42.7 è analoga alle riformulazioni degli emendamenti 42.2, 42.3 e 42.4, sui temi relativi al comparto sicurezza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario FRENI conferma che risultano accantonati e con il parere favorevole del Governo anche gli emendamenti 60.0.15 (nel testo riformulato) e 63.78 (testo 4), nonché le identiche proposte 110.0.41 (testo 3) e altre, nonché i subemendamenti a questi riferiti, in editoria.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36396" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36396"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e80" href="#p36396">DREOSTO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) interviene per segnalare che risulta accantonato anche l'emendamento 99.47, con una riformulazione proposta dal Governo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33005" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33005"/>
						
                  
						<an:p>
							Alla senatrice 
							<an:ref id="d1e88" href="#p33005">PAITA</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							), che chiede un chiarimento circa l'esito della riformulazione relativa all'emendamento 98.0.67, che introduce un articolo 134-
							<an:i>bis</an:i>
							 in materia di attività di 
							<an:i>design</an:i>
							 e ideazione estetica, risponde il sottosegretario FRENI precisando che la proposta è stata assorbita a seguito dell'approvazione del subemendamento 7.9 (testo 3)/25.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32660" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32660"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e100" href="#p32660">MANCA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) chiede una breve sospensione per poter individuare con esattezza tutti i testi che risultano accantonati e dunque procedere poi al loro esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE sospende la seduta.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 15,05, riprende alle 15,55.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE informa che, come concordato, si procederà all'esame degli emendamenti accantonati nelle rispettive riformulazioni in distribuzione, iniziando dall'emendamento del Governo 4.1001.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32660" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32660"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 4.1001 interviene per dichiarare il suo voto contrario il senatore 
							<an:ref id="d1e112" href="#p32660">MANCA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), evidenziando le numerose criticità di metodo e di merito che hanno caratterizzato il modo di procedere del Governo e della sua maggioranza durante l'esame della legge di bilancio, con particolare riguardo alle misure a favore delle imprese. Ricorda infatti che inizialmente il Governo, nella persona del Ministro per l'economia e le finanze Giorgetti, aveva presentato la proposta 4.1000 che serviva a rispondere a due emergenze segnalate dal mondo degli imprenditori: in primo luogo il futuro del piano Transizione 5.0 e poi il tema dei crediti d'imposta ZES. Alla luce della riformulazione operata queste due emergenze rimangono fuori e chissà se saranno risolte attraverso un decreto-legge: l'emendamento 4.1001 non dà pertanto risposte ed anzi desta molte perplessità in ordine alla politica industriale complessiva di questo Governo che dimostra ancora una volta mancanza di organicità ed approssimazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti con il parere favorevole dei RELATORI, la Commissione approva l'emendamento 4.1001.</an:p>
						
                  
						<an:p>Su richiesta del GOVERNO, che segnala un errore nell'espressione del parere, con il consenso unanime della Commissione, il PRESIDENTE annulla la votazione dell'emendamento 56.4, avvenuta nella seduta 490.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sugli identici emendamenti riformulati 6.0.7 e 6.0.8 interviene per chiedere un chiarimento il senatore BERGESIO, rimarcando come la riformulazione proposta dal Governo escluda una delle motivazioni principali portate avanti dalle proposte su richiesta delle aziende agricole italiane, ovvero il riconoscimento dell'attività ricettiva e di ospitalità svolta all'interno delle aziende faunistiche quale attività connessa venatoria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede quindi al sottosegretario Freni di reintrodurre questa precisazione, che costituisce il corpo centrale della proposta di modifica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e125" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rileva come le proposte 6.0.7 e 6.0.8, oltre ad avere natura ordinamentale, non costituiscano in ogni caso una materia da trattare all'interno di una legge di bilancio in quanto prevedono l'autorizzazione e la regolamentazione delle aziende faunistico-venatorie.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene quindi che la sede propria per una tale regolamentazione sia un disegno di legge autonomo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario FRENI, pur condividendo politicamente le ragioni esposte dal senatore Bergesio, per ragioni di copertura finanziaria conferma il parere favorevole esclusivamente sulla riformulazione degli emendamenti 6.0.7 e 6.0.8.</an:p>
						
                  
						<an:p>I rispettivi presentatori, accogliendo la riformulazione richiesta dal Governo, presentano gli emendamenti 6.0.7 (testo 2) e 6.0.8 (testo 2), pubblicati in allegato.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione approva, quindi, con il parere favorevole dei RELATORI e del GOVERNO, gli identici emendamenti 6.0.7 (testo 2) e 6.0.8 (testo 2).</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa quindi all'esame delle identiche proposte riformulate 42.2 (testo 2), 42.3 (testo 2), 42.4 (testo 3) e 42.7 (testo 2), presentate dai rispettivi presentatori a seguito dell'accettazione della riformulazione richiesta dal GOVERNO quale condizione per il parere favorevole, e pubblicate in allegato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32681" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32681"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e138" href="#p32681">PATUANELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto di astensione del Gruppo Movimento 5 Stelle rimarcando come la riformulazione, pur mitigando in parte i danni fatti dalle previsioni contenute nel testo originario del disegno di legge di bilancio, sia comunque insufficiente: è infatti necessario eliminare del tutto le modifiche 
							<an:i>in peius</an:i>
							 delle finestre pensionistiche del comparto sicurezza, come faceva l'emendamento 42.1 proposto dal suo Gruppo. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1103" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1103"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e148" href="#p1103">GASPARRI</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), in qualità di firmatario dell'emendamento 42.7, chiarisce che la riformulazione proposta dal Governo, attraverso la modifica proposta con la lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							, vanifica il rischio dell'aumento dell'età pensionabile per lavori usuranti come quelli degli operatori del comparto sicurezza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Sottolinea inoltre come la successiva lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							 affidi ai Ministri competenti del comparto l'individuazione delle specifiche professionalità in relazione all'applicazione dell'incremento di cui al comma 1.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime infine apprezzamento per l'aumento delle risorse destinate alla previdenza dedicata delle forze dell'ordine, dichiarandosi certo che nell'anno 2026 il Governo si impegnerà nell'aumento delle spese per la sicurezza in generale e in particolare per il popolo in divisa. Un segnale positivo in questo senso è, ad esempio, il rinnovo del contrato 2026 e 2027 che il Ministro competente Zangrillo ha siglato prima della scadenza.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti congiuntamente ai voti con il parere favorevole dei RELATORI e del GOVERNO, gli identici emendamenti 42.2 (testo 2), 42.3 (testo 2), 42.4 (testo 3) e 42.7 (testo 2) risultano approvati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa quindi all'esame della proposta 60.0.15 nel testo 2, pubblicato in allegato, riformulato su richiesta del Governo e accettata dal presentatore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36391" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36391"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e165" href="#p36391">DAMANTE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), a nome del proprio Gruppo, esprime il voto di astensione su una proposta che, al comma 9, dà soltanto una risposta parziale al tema della stabilizzazione del personale dell'Ufficio per il processo. Infatti l'emendamento 6.0.15 (testo 2) prevede una procedura comparativa che rischia di allungare i tempi e quindi lasciare scoperto questo personale dopo il 1° luglio 2026.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede quindi un chiarimento al Governo in ordine all'apparente contraddizione tra la previsione di una integrale copertura dei posti e la possibilità per altre amministrazioni di utilizzare la graduatoria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario FRENI risponde precisando come la copertura integrale si riferisca ai posti oggetto della procedura, laddove per gli idonei è certamente possibile l'utilizzo della graduatoria da parte delle altre Amministrazioni.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e175" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea di aver presentato un emendamento - pur non segnalato - proprio sul tema della stabilizzazione del personale dell'Ufficio per il processo. Chiede pertanto di poter votare separatamente il comma 9 rispetto al resto della proposta 60.0.15 (testo 2) anticipando che, ove non fosse possibile, il suo Gruppo voterà contro. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE precisa che non è possibile votare separatamente il comma 9 dell'emendamento, anche alla luce della copertura finanziaria dell'emendamento che si riferisce all'insieme delle misure introdotte.</an:p>
						
                  
						<an:p>Pone quindi ai voti, con il parere favorevole dei RELATORI e del GOVERNO, l'emendamento 60.0.15 (testo 2), che risulta approvato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Previo intervento del sottosegretario FRENI, il quale precisa che la riformulazione dell'emendamento 63.78 (testo 4) (pubblicato in allegato) è comprensiva anche del comma 2, la Commissione, con il parere favorevole dei relatori e del Governo, approva la proposta 63.78 (testo 4).</an:p>
						
                  
						<an:p>Con il parere favorevole dei RELATORI e del GOVERNO, la Commissione approva quindi l'emendamento 99.47 (testo 6).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE avverte quindi che è stato presentato un testo 2 della proposta 9.0.8 (pubblicato in allegato al resoconto) che è in distribuzione. Chiede quindi di esprimere il parere sulla riformulazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>I RELATORI esprimono parere favorevole mentre il GOVERNO si rimette alla Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posta ai voti, la proposta 9.0.8 (testo 2) è approvata.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario FRENI esprime quindi il parere favorevole del Governo sulle proposte 97.0.17, 58.13, 133.0.72, 112.0.58 e 40.0.51, a condizione che siano riformulati in un testo di cui dà lettura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa poi presente che nella seduta antimeridiana sono stati approvati - in un testo identico - i tre emendamenti 110.0.59 (testo 2), 104.0.31 e 110.0.60, che tuttavia presentano una copertura per il solo anno 2027.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottopone quindi alla Commissione la proposta di annullare la votazione e procedere alla votazione di una ulteriore riformulazione delle proposte citate, di cui dà lettura, che finanzia l'intervento anche per l'anno 2026.</an:p>
						
                  
						<an:p>I RELATORI esprimono parere conforme su tutti gli emendamenti riformulati nel testo proposto dal Governo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36433" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36433"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e195" href="#p36433">GELMETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) accetta la riformulazione proposta dal Governo e presenta l'emendamento 97.0.17 (testo 2) (pubblicato in allegato). 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con il parere favorevole dei RELATORI e del GOVERNO, la Commissione approva quindi l'emendamento 97.0.17 (testo 2).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36382" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36382"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e204" href="#p36382">AMBROGIO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) accetta la riformulazione proposta dal Governo e presenta l'emendamento 58.13 (testo 2) (pubblicato in allegato). 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti con il parere favorevole dei RELATORI e del GOVERNO, l'emendamento 58.13 (testo 2) risulta approvato. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32721" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32721"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e213" href="#p32721">TESTOR</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) accetta la riformulazione proposta dal Governo e presenta l'emendamento 133.0.72 (testo 3) (pubblicato in allegato). 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32660" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32660"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e221" href="#p32660">MANCA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene per dichiarare che il Gruppo del Partito democratico non parteciperà alla votazione dell'emendamento sul cosiddetto Piano Casa, in quanto la proposta nel testo formulato dal Governo prevede lo stanziamento di pochissimi milioni di euro, rendendo esplicita la differenza tra propaganda e governo del Paese e dei suoi problemi. Il Presidente del Consiglio ha affermato in più occasioni - creando forti aspettative nel Paese reale - che il Governo avrebbe varato un Piano Casa per risolvere finalmente l'emergenza abitativa. Le risorse stanziate con questo emendamento non sono neppure sufficienti a coprire i costi delle pertinenze o degli accessori delle abitazioni, figurarsi a risolvere l'emergenza abitativa: si continua, a suo parere, a prendere in giro il Paese nascondendo il fallimento di una manovra di bilancio del tutto insufficiente a fronteggiare i problemi del Paese.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e229" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) dichiara di condividere le considerazioni del senatore Manca e pertanto annuncia che il suo Gruppo non parteciperà al voto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32681" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32681"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e237" href="#p32681">PATUANELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel far propri i contenuti dell'intervento del senatore Manca sottolinea come questo emendamento rappresenti l'ennesima presa in giro del Governo; d'altronde, l'8 aprile di quest'anno erano stati annunciati 25 miliardi alle imprese per l'emergenza dazi, imprese che ad oggi non hanno ricevuto neppure un euro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara quindi che anche il suo Gruppo non parteciperà alla votazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con il parere favorevole dei RELATORI e del GOVERNO, la Commissione approva quindi l'emendamento 133.0.72 (testo 3).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36396" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36396"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e248" href="#p36396">DREOSTO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) accetta la riformulazione proposta dal Governo e presenta l'emendamento 40.0.51 (testo 3) (pubblicato in allegato), ringraziando il sottosegretario Freni per aver contribuito all'individuazione di risorse dirette alla risoluzione di una questione importante. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32681" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32681"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e256" href="#p32681">PATUANELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ringrazia il senatore Dreosto per essersi occupato di un tema rilevante.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti con il parere favorevole dei RELATORI e del GOVERNO, l'emendamento 40.0.51 (testo 3) è approvato. </an:p>
						
                  
						<an:p>Su proposta del Governo, con il consenso unanime della Commissione, il PRESIDENTE annulla quindi la votazione degli identici emendamenti 110.0.59 (testo 2), 110.0.60 e 104.0.31.</an:p>
						
                  
						<an:p>I presentatori accettano di riformulare in un testo 3 l'emendamento 110.0.59 (testo 2), identico a 110.0.60 e 104.0.31.</an:p>
						
                  
						<an:p>Poste congiuntamente ai voti, con il parere favorevole del GOVERNO e dei RELATORI, sono quindi approvate le proposte 110.0.59 (testo 3), 110.0.60 (testo 2) e 104.0.31 (testo 2), pubblicati in allegato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa quindi all'emendamento 63.60, per il quale il GOVERNO ha condizionato l'espressione di un parere favorevole alla riformulazione in un testo 2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25474" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25474"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e269" href="#p25474">LORENZIN</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), presentatrice dell'emendamento, dichiara di non accettare la riformulazione proposta dal Governo. In proposito, ricorda che grazie alla collaborazione di tutte le forze politiche la legge di bilancio per il 2024 aveva finanziato il Fondo per l'Alzheimer per il triennio 2024-2026. Tale finanziamento ha consentito di realizzare percorsi di cura e traguardi importanti, in particolare per quanto riguarda la predisposizione della targhettizzazione al fine di somministrare un nuovo farmaco autorizzato dall'AIFA per i malati di Alzheimer. Come è stato già sottolineato, la legge di bilancio in esame finanzia il Fondo con ben 100 milioni ma prevede che questi fondi siano utilizzati non per aiutare ed assistere i malati di Alzheimer e altre demenze, bensì per coprire gli ammanchi delle RSA a seguito della sentenza della Corte Costituzionale. L'emendamento 63.60, nel suo testo originario, aveva l'obiettivo di salvaguardare almeno parzialmente quanto di buono fatto con il Fondo per le malattie neurodegenerative, prevedendo che il 5 per cento dell'importo finanziato fosse destinato al Ministero della Salute per continuare l'attività di assistenza e cura per queste patologie, in attesa di creare un Fondo autonomo esterno come per i danneggiati emotrasfusi. La riformulazione proposta dal Governo toglie questo vincolo di destinazione e quindi di fatto vanifica la proposta emendativa. Per queste ragioni non accetta la riformulazione e insiste nella votazione dell'emendamento nel suo testo originario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti con il parere contrario dei RELATORI e del GOVERNO, l'emendamento 63.60 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE sospende brevemente la seduta.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 16,55, riprende alle ore 17,10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il PRESIDENTE propone di procedere alla votazione degli emendamenti per i quali i gruppi di opposizione chiedono una votazione espressa, in ragione della loro rilevanza politica.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e283" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) chiede la votazione espressa degli emendamenti 112.78, 112.0.8 e 112.0.36, per i quali annuncia il voto favorevole del gruppo del Pd.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda come la prima proposta emendativa indicata riguardi problematiche non risolte relative al &quot;sisma bonus&quot;, la seconda proposta abbia attinenza alla mancata applicazione del &quot;bonus 110 per cento&quot; agli immobili danneggiati dal sisma del 2018, mentre la terza proposta prevede il riconoscimento dei rimborsi ai soggetti danneggiati dal sisma del 1990 che, per un difetto di comunicazione, non hanno presentato la domanda nei termini di legge.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29291" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29291"/>
						
                  
						<an:p>
							Previa espressione del parere contrario del relatore 
							<an:ref id="d1e292" href="#p29291">BORGHESE</an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-UDC-NM (NcI, CI, IaC)-MAIE-CP</an:i>
							) e della sottosegretaria ALBANO, la Commissione, con distinte votazioni, respinge gli emendamenti 112.78, 112.0.8 e 112.0.36.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32660" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32660"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e300" href="#p32660">MANCA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole sull'emendamento 02.2 (testo 2), chiedendone la votazione espressa. Ricorda come l'emendamento in oggetto attenga alla restituzione del drenaggio fiscale e sia esemplificativo di come l'indirizzo di politica fiscale del Partito democratico sia alternativo a quello del Governo, che risulta contrario alle esigenze reali dei cittadini e delle imprese. Evidenzia, infatti, come il rilancio economico del Paese non possa prescindere dal recupero del potere di acquisto dei salari e degli stipendi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Previo parere contrario dei RELATORI e della sottosegretaria SAVINO, la Commissione respinge l'emendamento 02.2 (testo 2).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32660" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32660"/>
						
                  
						<an:p>
							Su richiesta del senatore 
							<an:ref id="d1e309" href="#p32660">MANCA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) a nome del gruppo del Pd, previa espressione del parere contrario dei RELATORI e della sottosegretaria SAVINO, sono posti distintamente in votazione e respinti gli emendamenti 2.8, 3.0.8, 4.15, 5.2 (testo 2), 9.0.34, 10.2, 11.9 (testo 2), 18.17 (testo 2) e 23.17.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32660" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32660"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e317" href="#p32660">MANCA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole sull'emendamento 30.12, chiedendone la votazione espressa, ricordando come l'emendamento in oggetto attenga al rinnovo del contratto di lavoro dei dipendenti del settore del trasporto pubblico locale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Osserva infatti che, a fronte di quella che sembrava un'iniziale disponibilità del Governo di giungere ad un accordo con le organizzazioni sindacali di settore per il rinnovo del contratto, l'Esecutivo ha poi scelto di non rifinanziare adeguatamente il fondo per il trasporto pubblico locale, scaricando i problemi sulle regioni. Inoltre, non è stata mantenuta la promessa iniziale di utilizzare il maggior gettito derivante dall'adeguamento delle accise per il rinnovo del contratto di categoria, destinandolo interamente alla riduzione della pressione fiscale e al finanziamento di misure discutibili come i condoni. Di conseguenza, il settore del trasporto pubblico locale si trova in pesante difficoltà, con il rischio di fallimento di aziende che devono erogare un importante servizio in favore dei cittadini.</an:p>
						
                  
						<an:p>Previo parere contrario dei RELATORI e della sottosegretaria SAVINO, la Commissione respinge l'emendamento 30.12.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32660" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32660"/>
						
                  
						<an:p>
							Successivamente, su richiesta del senatore 
							<an:ref id="d1e327" href="#p32660">MANCA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) a nome del gruppo del Pd e previa espressione del parere contrario dei RELATORI e della sottosegretaria SAVINO, sono posti distintamente in votazione e respinti gli emendamenti 33.0.1, 35.0.7, 36.0.58, 39.0.5, 40.0.37, 43.0.18, 44.0.3 (testo 2), 44.0.8 (testo 2), 45.0.37, 45.0.42, 46.16, 53.0.31, 55.0.3, 61.0.21 (testo 2), 65.0.3, 68.16, 94.0.38 (testo 2), 94.0.41, 95.45, 95.0.15, 95.0.17, 95.0.18, 99.42, 99.43, 99.70, 99.76, 99.84, 99.85, 106.0.33, 107.0.112, 109.0.5, 110.0.10, 120.0.38, 129.26 e 132.0.13.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32681" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32681"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e335" href="#p32681">PATUANELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), a nome del gruppo del Movimento 5 Stelle, chiede la votazione espressa dei seguenti emendamenti: 2.3, 2.4, 6.16, 6.41, 7.8 (testo 4), 9.13, 13.3, 19.0.2, 22.0.1, 28.2, 35.11, 38.0.10, 39.23, 42.1, 46.12, 50.3, 50.0.3, 50.0.4 (testo 2), 53.19, 53.0.1 (testo 2), 53.0.26, 53.0.30, 54.0.2 (testo 2), 55.0.4, 56.0.8, 58.0.16, 59.0.20, 59.0.33, 61.0.5 (testo 3), 61.0.49, 62.0.33 (testo 2), 63.46, 63.55, 63.0.2 (testo 2), 65.5, 65.13, 64.8, 68.4, 70.6, 70.13, 71.6, 73.0.9, 90.0.5, 91.4, 90.0.33, 93.1, 94.3 (testo 3), 94.13, 94.25, , 95.3, 95.16, 95.33, 94.4 (testo 2),  97.0.21, 97.0.31, 97.0.46, 98.23, 98.0.101 (testo 2), 99.0.17, 99.0.18, 99.0.171, 99.0.24, 103.9, 103.13, 103.0.3, 105.3, 105.25, 107.0.16, 107.0.22, 107.0.91 (testo 2), 111.0.30, 116.0.1 (testo 2), 112.0.21, 120.0.10, 122.0.23, 126.8, 126.12 e 133.0.24 (testo 2).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel dichiarare il voto favorevole sulle suddette proposte, rammenta l'impegno del proprio gruppo nel dare risposta a problemi urgenti del mondo economico-produttivo, anche a invarianza di risorse.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per esempio, sul fronte degli aiuti alle imprese e della riduzione della pressione fiscale, evidenzia il tentativo di rilanciare &quot;Transizione 5.0&quot; attraverso lo strumento del credito di imposta, in luogo dell'iperammortamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si sofferma, quindi, su ulteriori proposte, come l'incremento dell'assegno unico e una riforma fiscale di sostegno al ceto medio, attraverso l'estensione della 
							<an:i>no tax</an:i>
							 area. Non vanno poi dimenticate le proposte sull'utilizzo degli strumenti digitali ed informatici nelle scuole. Purtroppo, il Governo e la maggioranza non hanno accolto alcuna delle proposte migliorative avanzate dal Movimento 5 Stelle.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Previo parere contrario dei RELATORI e della sottosegretaria SAVINO, la Commissione, con distinte votazioni, respinge gli emendamenti 2.3, 2.4, 6.16, 6.41, 7.8 (testo 4), 9.13, 13.3, 19.0.2, 22.0.1, 28.2, 35.11, 38.0.10, 39.23, 42.1, 46.12, 50.3, 50.0.3, 50.0.4 (testo 2), 53.19, 53.0.1 (testo 2), 53.0.26, 53.0.30, 54.0.2 (testo 2), 55.0.4, 56.0.8, 58.0.16, 59.0.20, 59.0.33, 61.0.5 (testo 3), 61.0.49, 62.0.33 (testo 2), 63.46, 63.55, 63.0.2 (testo 2), 65.5, 65.13, 64.8, 68.4, 70.6, 70.13, 71.6, 73.0.9, 90.0.5, 91.4, 90.0.33, 93.1, 94.3 (testo 3), 94.13, 94.25, 94.0.31, 95.3, 95.16, 95.33, 94.4 (testo 2), 96.0.134, 97.0.21, 97.0.31, 97.0.46, 98.23, 98.0.101 (testo 2), 99.0.17, 99.0.18, 99.0.171, 99.0.24, 103.9, 103.13, 103.0.3, 105.3, 105.25, 107.0.16, 107.0.22, 107.0.91 (testo 2), 111.0.30, 116.0.1 (testo 2), 112.0.21, 120.0.10, 122.0.23, 126.8, 126.12 e 133.0.24 (testo 2).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e358" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), a nome del proprio gruppo, chiede la votazione espressa degli emendamenti 02.3, 10.8, 34.0.5, 34.0.7 (testo 2), 37.0.22 (testo 2), 39.17, 48.1, 53.3 (testo 2), 60.0.21, 66.0.6, 67.5, 106.0.12, 107.0.117, 110.6, 110.0.43, 111.0.27, 111.0.26 (testo 2), 133.1 e 146.TAB.12.2.5 (testo 2).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel dichiarare il voto favorevole sulle suddette proposte, evidenzia come i problemi del Paese siano annosi e non dipendano tutti dall'attuale Governo. Tuttavia, il disegno di legge di bilancio presentato risulta penoso e il ministro Giorgetti - stimabile sul piano personale - dovrebbe presentarsi in Commissione e, alla luce della gestione dell'emendamento governativo 4.1000, rassegnare le dimissioni, come peraltro dovrebbe fare l'intero Governo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma poi sulla pesante situazione socio-economica del Paese, caratterizzata dalla difficoltà della produzione industriale e dall'incremento delle diseguaglianze e delle povertà. L'impostazione di politica economica del proprio Gruppo è radicalmente alternativa a quella della maggioranza e del Governo. Per esempio, andrebbero reperite risorse, chiedendo un sacrificio a quelle centinaia di migliaia di contribuenti titolari di redditi elevatissimi e alle imprese che hanno registrato extra-profitti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le risorse così recuperate potrebbero essere destinate al rilancio dei consumi, attraverso il salario minimo e il recupero della perdita di potere di acquisto di salari e stipendi dovuta all'inflazione, così come a politiche di investimento in favore del contrasto al cambiamento climatico, della transizione ecologica e di quella digitale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, esprime un forte rammarico per il mancato accoglimento di misure in favore dei lavoratori impegnati in mansioni usuranti e dei familiari di persone gravemente disabili.</an:p>
						
                  
						<an:p>Previo parere contrario dei RELATORI e della sottosegretaria SAVINO, la Commissione, con distinte votazioni, respinge gli emendamenti 02.3, 10.8, 34.0.5, 34.0.7 (testo 2), 37.0.22 (testo 2), 39.17, 48.1, 53.3 (teso 2), 60.0.21 (a firma De Cristofaro), 66.0.6, 67.5, 106.0.12, 107.0.117 (a firma De Cristofaro), 110.6, 110.0.43, 111.0.26 (testo 2), 111.0.27, 133.1 e 146.TAB.12.2.5 (testo 2).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e369" name="ANTICIPAZIONE DELL'ODIERNA SEDUTA NOTTURNA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e369">ANTICIPAZIONE DELL'ODIERNA SEDUTA NOTTURNA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e372" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e372"/>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#d1e378a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e378" href="#p34485">PRESIDENTE</an:ref>
							 comunica che l'odierna seduta notturna, già convocata alle ore 21, è anticipata alle ore 18,40.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">La Commissione prende atto.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>La seduta termina alle ore 17,45.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e386" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="17:45:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
