<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422"/>
					<an:FRBRdate date="2016-06-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="2422"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-06-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-06-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-06-26"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2016-06-26" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w1ab1ab1b2aaab1a" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="w1ab1ab1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CORSINI"/>
			</an:references>
			<an:notes source="#redattore">
				<an:note id="w1ab1ab1b2aab1b1">
					<an:p/>
				</an:note>
			</an:notes>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Riforma delle istituzioni scolastiche italiane all'estero e interventi di formazione linguistica e culturale, di formazione continua e di sostegno all'integrazione in favore dei cittadini italiani e dei loro congiunti e discendenti residenti all'estero, nonché per la promozione e la diffusione della lingua italiana nel mondo</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa del senatore 
				<an:docProponent refersTo="#w1ab1ab1b2aaab1" as="#w1ab1ab1b2aaab1a">CORSINI</an:docProponent>
				 
			</an:p>
			<an:p>
				COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 26 MAGGIO 2016
				<an:noteRef href="#w1ab1ab1b2aab1b1" marker="*"/>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:chapter id="w1ab1ab3b1">
				<an:num>I</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab3b1b1">DISPOSIZIONI GENERALI</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab3b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b1b2b1">
						<an:i>(Finalità)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b2b2b1">
							<an:p>La Repubblica italiana promuove la diffusione all'estero della cultura e della lingua italiane, per contribuire allo sviluppo della reciproca conoscenza e della cooperazione culturale fra i popoli, nel quadro dei rapporti dell'Italia con gli altri Stati, riconoscendo nella divulgazione del nostro patrimonio linguistico e culturale una priorità nell'ambito della politica estera del Paese.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b2b3b1">
							<an:p>Considerate la mutata realtà delle collettività italiane nel mondo, la crescente interdipendenza delle politiche nazionali con quelle globali e la necessità di promuovere strategie e azioni che assicurino il mantenimento delle radici linguistico-culturali italiane da parte dei connazionali all'estero e sviluppino azioni integrate a favore della mobilità culturale e professionale da e verso l'Italia, la Repubblica italiana promuove inoltre iniziative di formazione linguistico-culturale, di educazione permanente e di sostegno all'integrazione in favore dei cittadini italiani e degli oriundi italiani, nonché servizi e interventi integrati di orientamento, formazione e perfezionamento professionali, finalizzati a garantire la mobilità culturale e professionale dei lavoratori stranieri che intendono emigrare in Italia.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b2b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b2b4b1">
							<an:p>La Repubblica italiana stipula convenzioni con le autorità di altri Stati, per l'inserimento della lingua e della cultura italiane nei sistemi scolastici dei Paesi di accoglienza, che prevedano iniziative ed interventi aperti a tutti gli alunni delle scuole locali.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b1b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b1b3b1">
						<an:i>(Istituzione del Dipartimento per la promozione della lingua e della cultura italiane all'estero)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab3b1b3b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b1b3b2b1">
								<an:p>È istituito presso la Presidenza del Consiglio dei ministri, con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Dipartimento per la promozione della lingua e della cultura italiane all'estero, di seguito denominato «Dipartimento». Il Dipartimento si avvale della collaborazione di un Comitato consultivo composto da un rappresentante:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b2b2b1">
									<an:p>del Ministero dell’istruzione, dell’università e della ricerca;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b2b3b1">
									<an:p>del Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b2b4b1">
									<an:p>del Ministero del lavoro e delle politiche sociali;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b2b5b1">
									<an:p>del Ministero dell’economia e delle finanze;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b2b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b2b6b1">
									<an:p>del Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab3b1b3b3a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b1b3b3b1">
								<an:p>Fanno inoltre parte del Comitato consultivo:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b3b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b3b2b1">
									<an:p>un rappresentante designato dal Consiglio generale degli italiani all'estero (CGIE);</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b3b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b3b3b1">
									<an:p>un dirigente scolastico che abbia prestato effettivo servizio di ruolo nelle istituzioni scolastiche italiane all'estero per non meno di sette anni;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b3b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b3b4b1">
									<an:p>un docente di scuola primaria che abbia prestato effettivo servizio di ruolo nelle istituzioni scolastiche italiane all'estero per non meno di sette anni;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b3b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b3b5b1">
									<an:p>un docente di scuola secondaria che abbia prestato effettivo servizio di ruolo nelle istituzioni scolastiche italiane all'estero per non meno di sette anni;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b3b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b3b6b1">
									<an:p>un rappresentante degli enti gestori dei corsi;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b3b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b3b7b1">
									<an:p>un rappresentante degli enti gestori delle scuole paritarie.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b3b4b1">
							<an:p>Alla direzione e al coordinamento delle attività del Dipartimento è preposto un Sottosegretario di Stato alla Presidenza del Consiglio dei ministri, coadiuvato da due vice direttori indicati dal Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale e dal Ministero dell'istruzione, dell’università e della ricerca.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b3b5b1">
							<an:p>Il Dipartimento ha compiti di coordinamento, amministrazione e controllo su tutte le istituzioni scolastiche italiane all'estero, statali e paritarie, e per le iniziative di formazione linguistico-culturale a favore dei cittadini italiani e dei soggetti di origine italiana e dei cittadini stranieri che vogliono avvicinarsi alla lingua e cultura italiane o approfondirne la conoscenza.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab3b1b3b6a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b1b3b6b1">
								<an:p>Operano presso il Dipartimento:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b6b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b6b2b1">
									<an:p>il Sottosegretario di Stato alla Presidenza del Consiglio dei ministri e i due vice direttori indicati dal Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale e dal Ministero dell'istruzione, università e ricerca, di cui al comma 3;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b6b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b6b3b1">
									<an:p>un direttore generale individuato dal Presidente del Consiglio dei ministri;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b6b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b6b4b1">
									<an:p>un vice direttore generale, appartenente al personale dirigente generale del Ministero dell’istruzione, dell’università e della ricerca;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b6b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b6b5b1">
									<an:p>un vice direttore, designato dal Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale fra il personale dirigente tecnico-ispettivo e i dirigenti scolastici che abbiano prestato effettivo servizio di ruolo nelle istituzioni scolastiche all'estero;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b6b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b6b6b1">
									<an:p>un dirigente scolastico che abbia prestato effettivo servizio di ruolo nelle istituzioni scolastiche italiane all'estero per non meno di sette anni;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b6b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b6b7b1">
									<an:p>un direttore dei servizi generali e amministrativi che abbia prestato effettivo servizio di ruolo nelle istituzioni scolastiche per non meno di sette anni;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b6b8">
								<an:num>g</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b6b8b1">
									<an:p>due docenti di scuola primaria, di cui uno per la scuola dell'infanzia e uno per la scuola elementare, che abbiano prestato effettivo servizio di ruolo nelle istituzioni scolastiche per non meno di sette anni;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b3b6b9">
								<an:num>h</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b3b6b9b1">
									<an:p>due docenti di scuola secondaria, di cui uno per la scuola media e uno per la scuola superiore, che abbiano prestato effettivo servizio di ruolo nelle istituzioni scolastiche per non meno di sette anni.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3b7">
						<an:num>6</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b3b7b1">
							<an:p>Il Dipartimento è sottoposto ai poteri di vigilanza di un apposito organismo da istituire presso la Presidenza del Consiglio dei ministri.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3b8">
						<an:num>7</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b3b8b1">
							<an:p>Al Dipartimento sono trasferite le risorse disponibili sui capitoli di spesa di pertinenza della Direzione generale per la promozione del sistema Paese e della Direzione generale per gli italiani all'estero e le politiche migratorie del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale, relativi agli interventi scolastici e per la diffusione della lingua italiana all'estero: capitoli 2502, 2503, 2491 e 3152.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3b9">
						<an:num>8</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b3b9b1">
							<an:p>Per l’espletamento delle proprie funzioni di programmazione e di coordinamento, al Dipartimento è preposto sino ad un massimo di 80 unità di personale docente e di 20 unità di personale amministrativo, proveniente dai ruoli del Ministero dell’istruzione, dell’università e della ricerca e selezionato secondo la normativa vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3c10">
						<an:num>9</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b3c10b1">
							<an:p>Il personale di cui ai commi 5 e 8 è collocato fuori ruolo, con provvedimenti adottati dall'Amministrazione di appartenenza, di concerto con i Ministeri degli affari esteri e della cooperazione internazionale, dell’istruzione, dell’università e della ricerca e dell’economia e delle finanze. A tale personale sono affidate mansioni corrispondenti alla qualifica e al profilo professionale di appartenenza. Il servizio prestato ai sensi del presente articolo è valido a tutti gli effetti come servizio di istituto nel ruolo di appartenenza.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b1b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b1b4b1">
						<an:i>(Funzioni del Dipartimento)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab3b1b4b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b1b4b2b1">
								<an:p>Il Dipartimento:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b2b2b1">
									<an:p>persegue le finalità di cui alla presente legge, promuovendo il coordinamento tra le Amministrazioni dello Stato, gli enti e le istituzioni pubbliche, fatta salva l'autonomia delle università e delle altre istituzioni culturali, ai sensi della legislazione vigente in materia;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b2b3b1">
									<an:p>svolge funzioni di orientamento e di assistenza per le iniziative promosse dalle istituzioni scolastiche e culturali italiane all'estero, dalle associazioni e dalle fondazioni nell'ambito delle finalità della presente legge;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b2b4b1">
									<an:p>propone criteri istitutivi e di razionalizzazione delle istituzioni scolastiche italiane all'estero, nei confronti delle quali svolge funzioni di indirizzo e di vigilanza, anche tramite le rappresentanze diplomatiche e gli uffici consolari, in conformità a quanto previsto dalla presente legge e nell'ambito dei rapporti politico-diplomatici tra l'Italia e gli altri Stati;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b2b5b1">
									<an:p> cura la raccolta e la diffusione dei dati relativi alle attività scolastiche e culturali italiane all'estero, avvalendosi anche delle informazioni che le Amministrazioni dello Stato, le istituzioni e gli enti pubblici sono tenuti a trasmettere a tale fine;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b2b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b2b6b1">
									<an:p>determina annualmente il contingente di personale a tempo indeterminato da destinare all'estero nonché l'istituzione o la soppressione di sedi scolastiche, statali e paritarie;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b2b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b2b7b1">
									<an:p>
										cura la formazione iniziale e permanente dei docenti in servizio nelle istituzioni culturali all'estero mediante l'istituzione di corsi in presenza e 
										<an:i>on line</an:i>
										;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b2b8">
								<an:num>g</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b2b8b1">
									<an:p>cura tutti gli aspetti didattici, sperimentali e strumentali dell'insegnamento della lingua italiana nei corsi e nelle scuole di ogni ordine e grado;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b2b9">
								<an:num>h</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b2b9b1">
									<an:p>cura l'istituzione di un albo dei gestori delle istituzioni statali, paritarie e private che si occupano, in modo sistematico e prioritario, dell’insegnamento della lingua e della cultura italiane nel mondo, rispettando parametri di qualità definiti con apposita circolare.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b4b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab3b1b4b3a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b1b4b3b1">
								<an:p>Il Dipartimento, inoltre, provvede:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b3b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b3b2b1">
									<an:p> alle azioni formative e didattiche finalizzate all’insegnamento della lingua italiana ed a facilitare l'integrazione linguistica, culturale e lavorativa dei connazionali, sia nei sistemi scolastici che nel tessuto sociale dei Paesi di accoglienza;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b3b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b3b3b1">
									<an:p>
										alle iniziative e agli interventi che favoriscano e sviluppino la diffusione della lingua e della cultura italiane nel mondo, sia attraverso specifici interventi rivolti a figli, congiunti e discendenti di connazionali in età scolare, sia attraverso iniziative di educazione permanente e di formazione continua rivolta agli adulti, con particolare riguardo all’istituzione di corsi brevi, della durata massima di due anni, certificati in base a 
										<an:i>standard</an:i>
										 definiti con il regolamento di cui all’articolo 4, per l’insegnamento dell'«italiano applicato» ad ambiti riconosciuti come eccellenze del nostro Paese, quali arte, musica e cucina;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b3b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b3b4b1">
									<an:p>agli interventi di sostegno all'integrazione scolastica ispirati al principio del plurilinguismo;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b3b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b3b5b1">
									<an:p>agli interventi di formazione continua, di educazione degli adulti e permanente, tesi, in particolare, allo sviluppo di competenze relazionali, sociali e comunicative e comunque tali da assicurare la più significativa partecipazione della cultura italiana al processo di riconoscimento delle reciprocità tra le diverse culture locali e nazionali nel mondo;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b3b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b3b6b1">
									<an:p>ai servizi e interventi integrati di orientamento, formazione o perfezionamento professionali, a favore delle comunità italiane all'estero e dei cittadini stranieri iscritti nelle apposite anagrafi istituite presso le rappresentanze diplomatiche e gli uffici consolari italiani all'estero;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b3b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b3b7b1">
									<an:p>ai servizi di monitoraggio e di valutazione della qualità e dell'efficacia delle azioni intraprese, allo scopo di assicurare unitarietà di indirizzo, ampia visibilità delle ricadute, rispetto delle specificità di intervento in ragione della nazionalità degli utenti, del carattere regionale degli interventi e della ottimizzazione delle risorse locali attivate;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b3b8">
								<an:num>g</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b3b8b1">
									<an:p>alle azioni di accrescimento e sviluppo delle competenze linguistiche, metodologiche, formative, gestionali e organizzative del personale impegnato nell'attuazione degli interventi di cui al presente comma, attuate anche attraverso l'utilizzo delle tecnologie avanzate di formazione a distanza;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b3b9">
								<an:num>h</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b3b9b1">
									<an:p>ai servizi di certificazione di crediti formativi e di competenze linguistiche, culturali o professionali congruenti con i paralleli sistemi locali di valutazione, certificazione e accreditamento delle competenze;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1b4b3c10">
								<an:num>g</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1b4b3c10b1">
									<an:p>
										alle sperimentazioni finalizzate al rilascio di titoli, riconosciuti dallo Stato italiano, come esito di corsi di lingua e cultura italiana applicata agli ambiti di eccellenza del nostro Paese, di cui alla lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b1b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b1b5b1">
						<an:i>(Regolamento di attuazione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b5b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b5b2b1">
							<an:p>Con regolamento ai sensi dell’articolo 17, comma 1, della legge 23 agosto 1988, n. 400, da emanare entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, su proposta del Sottosegretario di Stato Capo del Dipartimento, sono adottate le disposizioni di attuazione della presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b1b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b1b6b1">
						<an:i>(Piano di sviluppo degli interventi)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b6b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b6b2b1">
							<an:p>Il Dipartimento elabora ogni tre anni, sentito il CGIE, il piano di sviluppo degli interventi per le finalità di cui all'articolo 1, secondo princìpi di ottimizzazione delle risorse disponibili, di incremento degli indici di efficacia delle azioni programmate e di valorizzazione degli obiettivi fissati dalla presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b6b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b6b3b1">
							<an:p>Nell’ambito dei piani triennali di sviluppo, di cui al comma 1, il Dipartimento, in relazione alle caratteristiche storiche, sociali e politiche della presenza e della vocazione delle diverse comunità italiane all'estero, adotta gli interventi previsti secondo criteri di priorità, sulla base di appositi piani predisposti in relazione alle specifiche caratteristiche del Paese interessato, denominati «piani Paese», elaborati presso le sedi diplomatiche tramite consultazione con i Comitati degli italiani residenti all'estero (Comites) e i rappresentanti locali del CGIE, nonché in collaborazione con gli enti gestori di cui all’articolo 6 e, ove possibile, con le autorità locali e tenuto conto dei risultati di apposite analisi di efficacia e valutazioni d'impatto periodiche.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b1b7">
					<an:num>6</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b1b7b1">
						<an:i>(Enti gestori dei corsi e delle scuole e certificazione delle attività e degli interventi di formazione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b7b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b7b2b1">
							<an:p>Allo scopo di qualificare e valorizzare la cooperazione tra soggetti pubblici e soggetti privati, il Dipartimento adotta provvedimenti tesi ad assicurare la gestione delle iniziative, delle attività e dei servizi di cui alla presente legge in conformità alle disposizioni dei commi 2 e 3.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b7b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b7b3b1">
							<an:p>La gestione delle attività, delle iniziative e dei servizi di cui alla presente legge è effettuata in forma di cooperazione con enti e associazioni di diritto privato locale, di seguito denominati «Enti gestori», che presentino garanzie consolidate di struttura, di organizzazione e di amministrazione, con preferenza per quelli che possono stipulare accordi con le strutture educative locali, e documentino, entro il primo triennio di applicazione della presente legge, il possesso dell'avvenuta certificazione di qualità secondo quanto stabilito dal regolamento di attuazione di cui all’articolo 4.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b7b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b7b4b1">
							<an:p>Gli Enti gestori devono essere istituiti nel rispetto delle norme vigenti nei Paesi in cui operano e sono soggetti ai controlli amministrativi e contabili da parte dei competenti organi di controllo locali. Il Dipartimento fornisce consulenza e assistenza agli Enti gestori in relazione alle procedure di miglioramento qualitativo necessarie, anche promuovendo, ove possibile, forme di aggregazione fra Enti.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b7b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b7b5b1">
							<an:p>Agli Enti gestori sono riconosciute parità giuridica con altri enti statali che si occupano di diffusione della cultura italiana all'estero, nonché la piena autonomia organizzativa e didattica. Con il regolamento di cui all’articolo 4 sono definiti i requisiti essenziali per la richiesta della parità ai sensi della legge 10 marzo 2000, n. 62, e le modalità per i relativi controlli periodici.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b1b8">
					<an:num>7</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b1b8b1">
						<an:i>(Finanziamento)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b8b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b8b2b1">
							<an:p>Il Dipartimento eroga finanziamenti agli Enti gestori, sulla base di progetti di attività che si inquadrano nelle priorità e nelle strategie definite dal piano Paese. Tali finanziamenti sono diretti anche al supporto delle iniziative di formazione dei docenti e non sono erogati per le attività che non risultino sottoposte alle procedure di accreditamento e di certificazione definite con il regolamento di cui all'articolo 4. Il Dipartimento concede i finanziamenti anche tenendo conto della compartecipazione finanziaria degli Enti gestori alla realizzazione delle diverse attività.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b8b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b8b3b1">
							<an:p>Il Dipartimento stipula convenzioni triennali con gli Enti gestori solo in presenza di garanzie sufficienti presentate dal contraente, secondo quanto stabilito dal regolamento di cui all’articolo 4.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b1b9">
					<an:num>8</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b1b9b1">
						<an:i>(Contributi degli utenti alle attività)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b9b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1b9b2b1">
							<an:p>La contribuzione degli utenti alle attività di cui alla presente legge avviene nel rispetto della normativa locale in materia di diritto allo studio e in base all’oggetto e alla durata dei corsi e delle scuole.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b1c10">
					<an:num>9</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b1c10b1">
						<an:i>
							(Uffici scolastici nazionali
							<an:eol/>
							e circoscrizionali)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1c10b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1c10b2b1">
							<an:p>Al fine di monitorare efficacemente gli interventi ed eventuali esigenze emerse nel corso della loro attuazione, nonché di rispondere sollecitamente ai problemi del personale, sono istituiti gli Uffici scolastici circoscrizionali (USC), in coordinamento con la locale autorità consolare. Alla direzione dell’USC è preposto un dirigente scolastico, che si avvale della collaborazione di un direttore dei servizi generali e amministrativi e di un docente. Il personale suddetto è nominato dal Dipartimento tra il personale di pari grado, di cui all'articolo 18, comma 1, già presente nella rispettiva circoscrizione consolare. Le funzioni espletate dal personale degli USC rientrano nelle funzioni aggiuntive di cui all'articolo 25.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1c10b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1c10b3b1">
							<an:p>Gli USC costituiscono le articolazioni territoriali degli Uffici scolastici nazionali, di cui al comma 4, e svolgono i compiti attribuiti dalla legge agli Uffici scolastici provinciali nel territorio italiano, in stretta dipendenza dall'Ufficio scolastico nazionale.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1c10b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1c10b4b1">
							<an:p>Nel caso di USC che si trovino ad operare in contesti territoriali di ridotta dimensione, il Dipartimento dispone l'accorpamento di diverse circoscrizioni consolari in un unico USC.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1c10b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1c10b5b1">
							<an:p>È istituito in ogni Paese estero l’Ufficio scolastico nazionale (USN), con funzioni di coordinamento dell’attività degli USC. Gli USN operano in coordinamento con la locale autorità diplomatica, dipendono direttamente dal Dipartimento e svolgono i compiti attribuiti dalla legge agli Uffici scolastici regionali nel territorio italiano.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1c10b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1c10b6b1">
							<an:p>Alla direzione dell’USN è preposto un dirigente tecnico-ispettivo di seconda fascia del Ministero dell’istruzione, dell’università e della ricerca nominato dal dipartimento, che si avvale della collaborazione di un direttore dei servizi generali e amministrativi e di un docente, individuati dal Dipartimento tra il personale degli USC del medesimo Paese. Le funzioni espletate dal personale degli USN rientrano nelle funzioni aggiuntive di cui all'articolo 25.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1c10b7">
						<an:num>6</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b1c10b7b1">
							<an:p>Nei Paesi di ridotta dimensione territoriale, nonché nel caso di attività scolastiche limitate, il Dipartimento può disporre l'accorpamento di diversi Paesi in un unico USN.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1c10b8">
						<an:num>7</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab3b1c10b8a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b1c10b8b1">
								<an:p>Oltre ai compiti indicati ai commi 1 e 2, gli USN e gli USC svolgono le seguenti funzioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b1c10b8b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1c10b8b2b1">
									<an:p>mediazione tra l'utenza e la realtà linguistico-culturale italiana per favorire il mantenimento o la riscoperta delle proprie radici culturali;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1c10b8b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1c10b8b3b1">
									<an:p>mediazione tra l'utenza e la realtà socio-culturale del Paese ospite, in una relazione paritetica di scambio e scoperta reciproca;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1c10b8b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1c10b8b4b1">
									<an:p>mediazione tra l'utenza e le strutture sociali di sostegno, italiane e locali, al fine di evitare l'emarginazione scolastica e sociale.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b1c10b9">
						<an:num>8</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab3b1c10b9a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b1c10b9b1">
								<an:p>Con riferimento alle funzioni di cui al comma 7, gli USN e gli USC, di concerto con le rappresentanze diplomatiche e consolari e sulla base delle disposizioni del Dipartimento, svolgono i seguenti compiti:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b1c10b9b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1c10b9b2b1">
									<an:p>orientare le scelte sul territorio, fissando gli obiettivi sulla base dell'analisi dei bisogni riscontrati;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1c10b9b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1c10b9b3b1">
									<an:p>
										valutare, sulla base delle risultanze dell'attività di cui alla lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, l'efficacia e la validità degli interventi scolastici proposti dagli Enti gestori;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1c10b9b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1c10b9b4b1">
									<an:p>monitorare l'andamento delle attività, valutando la corrispondenza dei risultati agli obiettivi fissati;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b1c10b9b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b1c10b9b5b1">
									<an:p>selezionare e assumere il personale scolastico destinato ad iniziative proposte dagli Enti gestori.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab3b2">
				<an:num>II</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab3b2b1">CORSI DI LINGUA E CULTURA</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab3b2b2">
					<an:num>10</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b2b2b1">
						<an:i>
							(Promozione di un
							<an:eol/>
							sistema formativo integrato)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b2b2b2b1">
							<an:p>Il Dipartimento assicura, attraverso l'articolazione complessiva delle sue attività di programmazione, di indirizzo e di controllo, un'offerta formativa differenziata per livelli di competenza linguistica, compatibile con la percorribilità del sistema curricolare integrato.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab3b2b2b3a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b2b2b3b1">
								<an:p>Il Dipartimento, di concerto con il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale e con il Ministero dell'istruzione, dell’università e della ricerca:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b2b2b3b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b2b2b3b2b1">
									<an:p>predispone un sistema curricolare caratterizzato da esplicite sinergie tra i diversi interventi di formazione linguistica e culturale e di sostegno all'integrazione delle comunità italiane all'estero;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b2b2b3b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b2b2b3b3b1">
									<an:p>concorre alla predisposizione, nell'ambito degli accordi e delle convenzioni stipulati con le autorità locali, di un sistema curricolare di formazione linguistica e culturale a favore di studenti frequentanti scuole del Paese ospitante;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b2b2b3b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b2b2b3b4b1">
									<an:p>provvede alla valutazione dell'efficienza e dell'efficacia del sistema curricolare e promuove l'incremento del suo grado di penetrazione nei sistemi formativi dei contesti regionali o nazionali di riferimento;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b2b2b3b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b2b2b3b5b1">
									<an:p>
										cura l'attuazione di un sistema di crediti formativi che ottemperi alle condizioni e agli obiettivi di cui alle lettere 
										<an:i>a)</an:i>
										 e 
										<an:i>b)</an:i>
										 e che risulti spendibile, nei diversi contesti scolastici o lavorativi di riferimento, dagli interessati;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b2b2b3b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b2b2b3b6b1">
									<an:p>provvede all'identificazione e all'attuazione di un quadro progressivo di certificazione delle attività di formazione linguistico-culturale e di sostegno all'integrazione che risulti compatibile con i differenti sistemi scolastici e lavorativi;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b2b2b3b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b2b2b3b7b1">
									<an:p>individua le realtà scolastiche dei Paesi esteri in cui è possibile incentivare e sviluppare l'inserimento della lingua italiana come seconda lingua d’insegnamento, dalla scuola primaria fino al termine del corso di studi superiori.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b2b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b2b2b4b1">
							<an:p>All'attuazione delle disposizioni di cui al comma 2 si provvede in ambito locale, nel pieno rispetto del sistema educativo del Paese ospitante.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b2b3">
					<an:num>11</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b2b3b1">
						<an:i>(Ordinamenti didattici, programmi, esami e titoli di studio)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b2b3b2b1">
							<an:p>Con decreto del Capo del Dipartimento, di concerto con il Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale e con il Ministero dell'istruzione, dell’università e della ricerca, da adottare entro un anno dalla data di entrata in vigore della presente legge, si provvede a rivedere, aggiornare e integrare, in applicazione dei princìpi di cui all'articolo 10, i programmi e gli ordinamenti didattici dei corsi e degli interventi formativi attivabili anche per l'età prescolare, le procedure d'esame e le modalità di riconoscimento dei titoli di studio.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b2b4">
					<an:num>12</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b2b4b1">
						<an:i>(Studi e ricerche per il monitoraggio degli interventi)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b2b4b2b1">
							<an:p>Il Dipartimento può condurre studi, ricerche e sperimentazioni finalizzati alle attività di monitoraggio e di valutazione degli interventi di cui alla presente legge, d'intesa o in convenzione con università, istituti di ricerca ed enti pubblici e privati, italiani e stranieri.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab3b3">
				<an:num>III</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab3b3b1">SCUOLE STATALI E PARITARIE</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab3b3b2">
					<an:num>13</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b3b2b1">
						<an:i>
							(Ordinamento delle scuole italiane
							<an:eol/>
							all'estero)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b3b2b2b1">
							<an:p>Con provvedimenti adottati di concerto dal Ministro dell'istruzione, dell’università e della ricerca e dal Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale, le scuole italiane all’estero, su proposta del Dipartimento, sono conformate per il loro ordinamento, ai sensi dell'articolo 629 del testo unico di cui al decreto legislativo 16 aprile 1994, n. 297, salvo varianti rese necessarie da particolari esigenze locali, alle corrispondenti scuole statali del territorio nazionale, compresa l’applicazione del regolamento sull'autonomia scolastica, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 8 marzo 1999, n. 275. Ai titoli di studio in esse conseguiti è riconosciuto valore legale.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b3b2b3b1">
							<an:p>I programmi didattici delle scuole di cui al comma 1 sono approvati con decreto del Ministero dell'istruzione, dell’università e della ricerca, di concerto con il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale, sentito il Dipartimento. I programmi didattici che prevedano sperimentazioni sono soggetti a specifica autorizzazione.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b3b3">
					<an:num>14</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b3b3b1">
						<an:i>(Scuole paritarie)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b3b3b2b1">
							<an:p>Con decreto del Ministero dell’istruzione, dell’università e della ricerca di concerto con il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale, sentito il Dipartimento, le scuole italiane all'estero che dipendano da Enti gestori e siano sostanzialmente conformi alle corrispondenti scuole italiane statali all'estero possono essere riconosciute come paritarie, sulla base delle norme per la parità scolastica, di cui alla legge 10 marzo 2000, n. 62.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b3b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b3b3b3b1">
							<an:p>Al fine di verificare il permanere dei requisiti previsti dalla legge e dalle vigenti disposizioni in materia didattica ed organizzativa, il Dipartimento predispone periodiche ispezioni presso le istituzioni scolastiche alle quali è stata riconosciuta la parità. Alle scuole che all’esito dell’attività ispettiva risultino inottemperanti ai suddetti requisiti è revocato il riconoscimento della parità.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b3b4">
					<an:num>15</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b3b4b1">
						<an:i>(Vigilanza)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b3b4b2b1">
							<an:p>Le scuole italiane statali e paritarie all’estero, nel rispetto dell'autonomia scolastica, sono sottoposte alla vigilanza dell'USN e dell'USC competenti per territorio.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b3b5">
					<an:num>16</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b3b5b1">
						<an:i>(Programmi, esami, titoli di studio)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b5b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b3b5b2b1">
							<an:p>I programmi di insegnamento, le norme per lo svolgimento degli esami e per il rilascio dei titoli di studio dei corsi e delle scuole di cui all'articolo 14 e ogni altra disposizione per l'applicazione del medesimo articolo sono stabiliti con decreto del Ministero dell’istruzione, dell’università e della ricerca, di concerto con il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab3b4">
				<an:num>IV</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab3b4b1">RISORSE UMANE</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b2">
					<an:num>17</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b2b1">
						<an:i>(Personale)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab3b4b2b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b4b2b2b1">
								<an:p>Il personale addetto alle attività di cui alla presente legge è costituito da:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b4b2b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b4b2b2b2b1">
									<an:p>personale della scuola a tempo indeterminato nominato dal Dipartimento attraverso le procedure di mobilità professionale previste dalle vigenti norme del contratto collettivo nazionale di lavoro del comparto scuola;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b4b2b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b4b2b2b3b1">
									<an:p>
										personale assunto 
										<an:i>in loco</an:i>
										;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b4b2b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b4b2b2b4b1">
									<an:p>personale a tempo indeterminato residente all’estero.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b3">
					<an:num>18</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b3b1">
						<an:i>
							(Contingente di personale
							<an:eol/>
							da destinare all'estero)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b3b2b1">
							<an:p>Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale, con il Ministro dell'economia e delle finanze e con i Ministri rispettivamente competenti per le categorie di personale da destinare all'estero, sono definiti, su proposta del Dipartimento, i contingenti quadriennali del personale scolastico di ruolo, dirigente, docente e amministrativo, tecnico e ausiliario (ATA), da assegnare alle iniziative e alle istituzioni scolastiche italiane all'estero, alle scuole europee e alle istituzioni scolastiche ed universitarie estere, tenendo conto delle indicazioni fornite dagli USC, anche in riferimento ad osservazioni e proposte delle rappresentanze sindacali unitarie in analogia a quanto disposto dalle norme vigenti in Italia. Con il medesimo decreto è stabilito altresì il limite massimo di spesa.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b3b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b3b3b1">
							<an:p>I contingenti di cui al comma 1 sono soggetti a revisione biennale.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b3b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b3b4b1">
							<an:p>Il personale docente di ruolo in servizio all'estero in qualità di lettore presso le università straniere, ai sensi dell'articolo 639 del testo unico di cui al decreto legislativo 16 aprile 1994, n. 297, può transitare, a domanda, alla data di entrata in vigore della presente legge, nelle qualifiche funzionali dell'Area della promozione culturale (APC) del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b3b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b3b5b1">
							<an:p>L'inquadramento del personale di cui al comma 3 è effettuato mediante le procedure di mobilità intercompartimentale, previste dalle vigenti norme legislative e contrattuali.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b3b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b3b6b1">
							<an:p>Il personale di cui al comma 4, che non presenta la domanda di mobilità, è mantenuto in servizio all'estero fino al termine massimo previsto dalle vigenti norme contrattuali, ed è successivamente restituito ai ruoli statali di provenienza o di appartenenza.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b4">
					<an:num>19</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b4b1">
						<an:i>(Procedure di destinazione all'estero del personale a tempo indeterminato)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b4b2b1">
							<an:p>Il personale dipendente dalle Amministrazioni dello Stato da assegnare alle istituzioni scolastiche italiane all'estero, comprese quelle di cui all'articolo 636 del citato decreto legislativo n. 297 del 1994, alle scuole europee e alle istituzioni scolastiche ed universitarie estere è scelto esclusivamente tra il personale a tempo indeterminato che abbia superato il periodo di straordinariato o di prova nel ruolo di appartenenza e che abbia conoscenza della lingua del Paese a cui è destinato.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b4b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b4b3b1">
							<an:p>Alla destinazione alle istituzioni di cui alla presente legge si provvede secondo le disposizioni in materia di mobilità professinale contenute nel contratto collettivo nazionale di lavoro del comparto scuola. La mobilità è disposta, nei limiti dei contingenti stabiliti ai sensi dell'articolo 18, comma 1, secondo piani quadriennali definiti in relazione alle esigenze delle istituzioni medesime.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b5">
					<an:num>20</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b5b1">
						<an:i>(Assegnazione della sede e collocamento fuori ruolo)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b5b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b5b2b1">
							<an:p>L'assegnazione alla sede di servizio è stabilita con decreto del Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale, previo nulla osta del Ministero dell'istruzione, dell’università e della ricerca.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b5b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b5b3b1">
							<an:p>Il personale destinato all'estero è assegnato alla sede di servizio dopo il superamento del corso di formazione organizzato dal Dipartimento, nel rispetto delle vigenti disposizioni legislative e contrattuali sulle attività di formazione in servizio del personale della scuola.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b5b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b5b4b1">
							<an:p>Il personale di cui al comma 2 è collocato fuori ruolo per il periodo durante il quale esercita le funzioni, con provvedimento dell'Amministrazione di appartenenza di concerto con i Ministeri degli affari esteri e della cooperazione internazionale e dell'economia e delle finanze.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b5b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b5b5b1">
							<an:p>Il personale collocato fuori ruolo mantiene la titolarità nella scuola di provenienza per tutto il periodo di permanenza all'estero e continua a maturare il punteggio di continuità del servizio nella scuola di provenienza.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b6">
					<an:num>21</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b6b1">
						<an:i>(Durata massima di permanenza all'estero)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b6b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b6b2b1">
							<an:p>Il servizio presso le istituzioni scolastiche italiane all'estero, comprese quelle di cui all'articolo 636 del citato decreto legislativo n. 297 del 1994, le scuole europee e le istituzioni scolastiche ed universitarie estere non può essere di durata superiore a complessivi nove anni scolastici.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b6b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b6b3b1">
							<an:p>È fatta salva la possibilità di un ulteriore impiego presso le istituzioni scolastiche di cui al comma 1, previo nuovo superamento delle procedure di selezione previste dalle vigenti norme del contratto collettivo nazionale di lavoro.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b6b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b6b4b1">
							<an:p>Al personale da destinare alle scuole europee si applicano le norme dello statuto del personale docente di dette scuole.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b7">
					<an:num>22</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b7b1">
						<an:i>(Periodi minimi di permanenza all'estero e rimpatri)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b7b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b7b2b1">
							<an:p>Il personale destinato all'estero assume l'obbligo di risiedere nel Paese di destinazione per una durata non inferiore a quattro anni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b7b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b7b3b1">
							<an:p>In caso di rimpatrio, su domanda, prima della scadenza del primo quadriennio di servizio all'estero, le spese di rimpatrio sono a carico dell'interessato, salvo che la domanda sia determinata da gravi motivi di carattere personale o familiare.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b7b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b7b4b1">
							<an:p>La destinazione da una ad altra sede all'estero non può aver luogo prima di quattro anni di servizio nella stessa sede, salvo il caso di gravi motivi o di ragioni di servizio.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b8">
					<an:num>23</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b8b1">
						<an:i>(Norme applicabili al personale ATA)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b8b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b8b2b1">
							<an:p>Al personale ATA con contratto a tempo indeterminato si applicano le disposizioni recate dal presente capo per il personale docente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4b9">
					<an:num>24</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4b9b1">
						<an:i>(Trattamento giuridico ed economico)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b9b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b9b2b1">
							<an:p>Le spese per il trattamento economico del personale direttivo, docente e ATA di ruolo delle scuole di ogni ordine e grado, in servizio presso le istituzioni scolastiche all'estero, comprese le scuole europee, le scuole private e sussidiate, rimangono a carico dell'amministrazione di appartenenza.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b9b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4b9b3b1">
							<an:p>Al personale di ruolo in servizio nelle istituzioni scolastiche all'estero, oltre allo stipendio e agli assegni di carattere fisso e continuativo previsti per il servizio sul territorio nazionale, salvo che sia diversamente disposto, compete, dal giorno dell’assunzione giuridica fino a quello di cessazione dalle funzioni presso la sede estera, uno speciale assegno di sede, non avente carattere retributivo, per sopperire agli oneri derivanti dal servizio all'estero. Tale assegno è calcolato sulla base dei criteri previsti dal capo I del decreto legislativo 27 febbraio 1998, n. 62, in analogia a quanto previsto per il trattamento del personale dell'Amministrazione degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4c10">
					<an:num>25</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4c10b1">
						<an:i>(Funzioni aggiuntive alla funzione docente)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c10b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab3b4c10b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab3b4c10b2b1">
								<an:p>Il personale della scuola a tempo indeterminato destinato all'estero, in considerazione della specifica preparazione professionale di cui è dotato, oltre agli obblighi derivanti dalla funzione docente previsti dalle vigenti norme contrattuali nel territorio italiano è tenuto a svolgere le seguenti funzioni, ai sensi del comma 5 dell'articolo 45 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab3b4c10b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b4c10b2b2b1">
									<an:p>
										tutoraggio nei corsi di formazione del personale assunto 
										<an:i>in loco</an:i>
										;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b4c10b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b4c10b2b3b1">
									<an:p>direzione di progetti mirati al miglioramento dell'offerta formativa deliberati dagli USN, dagli USC o da organi collegiali dei docenti;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab3b4c10b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab3b4c10b2b4b1">
									<an:p>direzione o docenza nei corsi di aggiornamento per il personale a tempo indeterminato della scuola, per il personale a contratto locale e per il personale a tempo indeterminato residente all’estero.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c10b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c10b3b1">
							<an:p>Il personale di cui al presente articolo può essere nominato dagli USN e dagli USC per lo svolgimento dei corsi di abilitazione di cui all’articolo 29.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c10b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c10b4b1">
							<an:p>L'espletamento delle funzioni aggiuntive di cui al presente articolo non dà diritto a compensi accessori.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4c11">
					<an:num>26</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4c11b1">
						<an:i>(Personale docente assunto </an:i>
						in loco)
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c11b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c11b2b1">
							<an:p>
								Al fine di soddisfare le esigenze didattiche nei corsi e nelle scuole, gli Enti gestori assumono 
								<an:i>in loco, </an:i>
								con contratto di diritto privato, personale idoneo a svolgere le funzioni di insegnamento.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c11b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c11b3b1">
							<an:p>Il personale di cui al comma 1 deve essere fornito di idoneo titolo di studio, equivalente o equipollente a quello richiesto al personale a tempo indeterminato, e deve possedere l'abilitazione specifica all'insegnamento prevista per la docenza nelle scuole italiane. Tale abilitazione può essere rilasciata anche dagli USN, sulla base di accordi stipulati tra il Dipartimento e il Ministero dell'istruzione, dell’università e della ricerca.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4c12">
					<an:num>27</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4c12b1">
						<an:i>(Procedure di selezione del personale)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c12b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c12b2b1">
							<an:p>
								Il personale assunto 
								<an:i>in loco </an:i>
								dagli Enti gestori per ricoprire incarichi di insegnamento nei corsi e nelle scuole deve essere attinto da graduatorie permanenti, valide in tutto il territorio di competenza dell'USC.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c12b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c12b3b1">
							<an:p>In sede di prima applicazione della presente legge, e solo in caso di indisponibilità di personale nelle graduatorie degli abilitati, l'Ente gestore può far ricorso a personale non abilitato.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4c13">
					<an:num>28</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4c13b1">
						<an:i>(Formazione delle graduatorie)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c13b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c13b2b1">
							<an:p>Le graduatorie permanenti di cui all'articolo 27 sono formate secondo gli stessi criteri per la formazione delle graduatorie permanenti per la docenza nelle scuole italiane, salvo quanto diversamente previsto dalla presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c13b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c13b3b1">
							<an:p>Le graduatorie sono aggiornate ogni due anni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c13b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c13b4b1">
							<an:p>L'anno di servizio è computato in ragione di un dodicesimo per ogni mese di servizio.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c13b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c13b5b1">
							<an:p>Il Dipartimento, avvalendosi degli USN e degli USC, vigila sulla corretta applicazione delle disposizioni del presente articolo da parte degli Enti gestori.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c13b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c13b6b1">
							<an:p>Il punteggio maturato in una graduatoria è valido per ogni altra graduatoria della medesima classe di concorso in altri USC. La domanda di inserimento in graduatoria è indirizzata ad un solo USC.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c13b7">
						<an:num>6</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c13b7b1">
							<an:p>Il punteggio maturato in una graduatoria è valido anche per le graduatorie per la docenza nella scuola italiana, qualora il soggetto interessato richieda l’inserimento in graduatoria ad un Ufficio scolastico provinciale.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4c14">
					<an:num>29</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4c14b1">
						<an:i>(Corsi di abilitazione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c14b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c14b2b1">
							<an:p>Gli USN predispongono, con cadenza biennale, ai sensi del decreto-legge 7 aprile 2004, n. 97, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 giugno 2004, n. 143, corsi abilitanti all'insegnamento secondo le diverse tipologie e classi di concorso. Per la relativa organizzazione gli USN si avvalgono del personale docente a tempo indeterminato, di cui all'articolo 25 della presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c14b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c14b3b1">
							<an:p>Il Dipartimento definisce i programmi, le modalità di svolgimento e le prove finali dei corsi di cui al comma 1.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4c15">
					<an:num>30</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4c15b1">
						<an:i>(Corsi di formazione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c15b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c15b2b1">
							<an:p>
								Il Dipartimento predispone, tramite gli USN e gli USC, un piano triennale di formazione e di aggiornamento dei docenti assunti 
								<an:i>in loco </an:i>
								ai sensi dell’articolo 26, che è adeguato annualmente in base alle specifiche esigenze locali. Tale piano è attuato con la collaborazione delle università e degli istituti di formazione, italiani e stranieri. Ciascun docente partecipa almeno a un intervento formativo nell'arco del triennio.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4c16">
					<an:num>31</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4c16b1">
						<an:i>(Personale a tempo indeterminato residente all’estero)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c16b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c16b2b1">
							<an:p>Tenuto conto della professionalità acquisita, il personale a tempo indeterminato che cessa il servizio all'estero all'interno del contingente di cui all’articolo 18 può chiedere di essere collocato in aspettativa senza assegni, ai sensi delle vigenti disposizioni del contratto collettivo nazionale di lavoro del comparto scuola, e, a domanda, può svolgere attività di insegnamento nel territorio di competenza di un USN.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c16b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c16b3b1">
							<an:p>Il personale eventualmente impiegato ai sensi del comma 1 non è in alcun modo sostitutivo del personale a tempo indeterminato previsto nel relativo contingente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c16b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c16b4b1">
							<an:p>Il personale a tempo indeterminato residente all’estero perde la titolarità della sede di appartenenza in Italia.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b4c17">
					<an:num>32</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b4c17b1">
						<an:i>(Nomina)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b4c17b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b4c17b2b1">
							<an:p>Il personale di cui all'articolo 31 è nominato in base alle graduatorie permanenti di cui all'articolo 28.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab3b5">
				<an:num>V</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab3b5b1">DISPOSIZIONI FINALI</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab3b5b2">
					<an:num>33</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b5b2b1">
						<an:i>(Norma di abrogazione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b5b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b5b2b2b1">
							<an:p>Sono abrogate tutte le disposizioni incompatibili con la presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab3b5b3">
					<an:num>34</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab3b5b3b1">
						<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab3b5b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab3b5b3b2b1">
							<an:p>
								La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale.</an:i>
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2016-06-26" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="2422"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2016-06-26" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2016-06-26" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-06-26/2422/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. -- </an:span>
						Il presente disegno di legge ha come oggetto la riforma dei corsi di lingua e di cultura italiana rivolti agli italiani all'estero, attualmente previsti dalla legge 3 marzo 1971, n. 153, ormai datata e non in grado di venire incontro ai cambiamenti socio-culturali sopraggiunti nel quadro geopolitico mondiale. Inoltre, si propone di riformare l'assetto delle scuole italiane all'estero. Il disegno di legge va nella direzione di un intervento organico, che preveda un efficace coordinamento tra i Ministri interessati (Ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale, Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, Ministro del lavoro e delle politiche sociali, Ministro dell'economia e delle finanze, Ministro per la semplificazione e la pubblica amministrazione), al fine di garantire una capillare diffusione della lingua e della cultura italiane, sia mediante i corsi di lingua e di cultura sia mediante le scuole italiane all'estero.
					</an:p>
					<an:p>Se consideriamo che le condizioni dell'emigrazione italiana all'estero sono cambiate e che vi è una globalizzazione culturale, oltre che economica, che necessita di una rinnovata offerta formativa in grado di inserirsi nei contesti sociali in maniera efficace ed efficiente, dobbiamo ammettere che la riforma ha il carattere dell'urgenza.</an:p>
					<an:p>I corsi di lingua e le scuole italiane all'estero vanno inseriti all'interno di una dinamica virtuosa che promuova strategie e azioni che assicurino il mantenimento delle radici linguistico-culturali e dei legami con l'Italia da parte dei connazionali all'estero, e che, insieme, sviluppi azioni integrate in favore della mobilità culturale e professionale da e verso l'Italia.</an:p>
					<an:p>L'insegnamento della lingua italiana all'estero è una priorità delle nostre comunità emigrate: attraverso la lingua infatti esse conservano la loro identità e il legame con il loro retroterra culturale; inoltre, parlando l'italiano, gli emigrati portano la nostra cultura nel mondo, cultura di cui la lingua di Dante è viva espressione.</an:p>
					<an:p>
						Come ricordava il Presidente Ciampi: «Gli italiani nel mondo costituiscono parte integrante di questa Nazione. Sono una cosa sola con l'Italia». Italiani a tutti gli effetti ai quali vanno riconosciuti tutti i diritti, compresi quelli linguistici e culturali, da inserire in un contesto di accoglienza e, molte volte, di simpatia per la bella lingua italiana. Oggi questi italiani all'estero ai quali ci rivolgiamo sono sempre più persone nate, cresciute e integrate nei Paesi di accoglienza, per cui la riforma che qui viene presentata intende operare un passaggio da un sistema assistenzialistico a un impegno di promozione e, in alcuni casi, di rivalutazione della lingua e della cultura italiane. Sollecitati dai cambiamenti avvenuti dobbiamo superare la fase dell'assistenzialismo in campo linguistico e culturale con una riforma in grado di coordinare i corsi di lingua e le scuole italiane. Vi è una richiesta di lingua italiana nel mondo che deriva dal fascino che esercita il nostro patrimonio culturale ed è anche a questa domanda che siamo chiamati a rispondere se vogliamo affrontare la sfida di un’Italia capace di diplomazia culturale, detentrice di un 
						<an:i>soft power </an:i>
						che ci può aiutare ad affrontare le sfide in un mondo globale. Per questa ragione è urgente una legge organica che affronti sistematicamente tutti gli aspetti dell'intervento formativo e scolastico all'estero e che risponda alle richieste di formazione qualificata da parte dei nostri connazionali che non trovano risposte adeguate con l'attuale quadro normativo di riferimento. È necessaria una nuova 
						<an:i>governance </an:i>
						in grado di assicurare al sistema di promozione scolastica e linguistica efficacia ed efficienza ponendo in essere adeguati interventi di qualità in un quadro integrato pubblico-privato, che garantisca la riconoscibilità e spendibilità dei titoli conseguiti, adeguati ai contesti geografici di riferimento. Fino ad oggi abbiamo assistito ad una eccessiva frammentazione degli interventi culturali all'estero ed è per tale ragione che in questo disegno di legge si individua un Dipartimento 
						<an:i>ad hoc, </an:i>
						da istituire presso la Presidenza del Consiglio dei ministri, quale strumento unitario in grado di costruire quelle sinergie necessarie ad ottimizzare le risorse e a finalizzare efficacemente i diversi interventi.
					</an:p>
					 
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
