<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/161, 1157, 1510, 2125/C/6.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/161, 1157, 1510, 2125/C/6.2"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/161, 1157, 1510, 2125/C/6.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/161, 1157, 1510, 2125/C/6.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/161, 1157, 1510, 2125/C/6.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/161, 1157, 1510, 2125/C/6.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/161, 1157, 1510, 2125/C/6.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/161, 1157, 1510, 2125/C/6.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/161, 1157, 1510, 2125/C/6.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-06-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-06-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/161, 1157, 1510, 2125/C/6.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Emendamento/16/161, 1157, 1510, 2125" id="ar1" showAs="Emendamento 161, 1157, 1510, 2125"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/4" id="commissione" showAs="Difesa"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25234" id="EAB" showAs="Del Vecchio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2207" id="EFB" showAs="Scanu"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22706" id="EKB" showAs="Amati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17559" id="EPB" showAs="Gasbarri"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1685" id="EUB" showAs="Negri"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22767" id="EZB" showAs="Pegorer"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17750" id="E5B" showAs="Pinotti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4562" id="EDC" showAs="Serra"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emendamento 161, 1157, 1510, 2125</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Del Vecchio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Scanu</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Amati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Gasbarri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Negri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Pegorer</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Pinotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">Serra</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 6. - 
					<an:i>(Organi dalla rappresentanza a livello di base)</an:i>
					 - 1. Nell'ambito di ciascuna Forza armate e Corpo armato sono istituiti i Consigli di base della rappresentanza militare ''Cobar'', collocati a livello regionale o interregionale, fatto salvo quanto previsto al successivo comma 5.
				</an:p>
				<an:p>        2. Sono altresì istituiti a livello regionale o interregionale i Comitati regionali/interregionali interforze (CIR) formati dai delegati allo scopo eletti dai Cobar insistenti sul territorio, allo scopo di curare i rapporti con le autorità amministrative locali sino a livello regionale in ordine alle seguenti materie:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 edilizia residenziale;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 trasporti;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 prestazioni sanitarie;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 formazione e aggiornamento culturale, anche orientato all'inserimento nel mondo del lavoro dei volontari congedati;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 utilizzo agevolato di strutture culturali, sportive e ricettive;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 attività assistenziali, culturali e ricreative;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 promozione del benessere del personale e dei familiari.
				</an:p>
				<an:p>        3. Le modalità istitutive e operative dei CIR sono descritte nel dettaglio con il regolamento di cui all'articolo 20, comma 1.</an:p>
				<an:p>        4. I comandi presso i quali istituire i CIR sono individuati con decreto del Ministro della difesa, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze.</an:p>
				<an:p>        5. I COBAR sono consultati, al fine di acquisire un parere obbligatorio ma non vincolante dalle singole sezioni del Cocer di Forza armata, durante l'attività negoziale prevista dalla legge e formulano pareri e proposte sulle materie attinenti alla condizione e al trattamento del personale militare, alla sua tutela giuridica, economica, sanitaria, previdenziale, alla qualificazione del personale, alla sicurezza e alla prevenzione degli infortuni nel luoghi di lavoro. In ordine a tali materie i COBAR comunicano con le corrispondenti sezioni Cocer per formulare proposte, chiedere chiarimenti e prospettare problemi e suggerimenti di carattere generale. A livello di base, i COBAR possono formulare pareri e proposte riguardo a:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 qualità degli alimenti e degli alloggi, funzionalità delle strutture dedicate alla protezione sociale;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 salute e sicurezza nei luoghi di lavoro;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 attività assistenziali, culturali, ricreative e di promozione sociale, anche a favore dei familiari;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 promozione dei benessere del personale rappresentato e dei familiari.
				</an:p>
				<an:p>        6. Le regioni presso le quali istituire i singoli COBAR, i CIR e le relative autorità militari corrispondenti, sono individuati dal Capo di Stato maggiore della Difesa, dal Segretario generale della Difesa, dai Capi di Stato maggiore di Forza armata, dal Comandante generale dell'Arma dei carabinieri, dal Comandante generale del Corpo della Guardia di finanza, secondo le rispettive competenze e, relativamente al COBAR dei Corpo delle Capitanerie di porto, con determinazione del Capo di Stato maggiore della Marina militare su proposta del Comandante generale del corpo.</an:p>
				<an:p>        7. Presso gli istituti e i reparti che svolgono corsi di istruzione a carattere formativo può essere istituito un COBAR speciale per i frequentatori, definito COBAR allievi. I COBAR allievi s'intendono costituiti in aggiunta al COBAR a cui fa capo il personale del quadro permanente degli istituti e reparti interessati ed operano in ambito limitato al livello di base. Il Capo di Stato maggiore della Difesa, i Capi di stato maggiore di Forza armata e i Comandanti generali dell'Arma del carabinieri e della Guardia di finanza, definiscono presso quali istituti e reparti di propria competenza sono istituiti i COBAR allievi.</an:p>
				<an:p>        8. Presso le rappresentanze militari italiane permanenti nei comandi NATO all'estero, possono essere istituiti, con determinazione del Capo di Stato maggiore della Difesa, COBAR speciali interforze in ambito limitato al livello di base. Il personale dei COBAR speciali all'estero è eleggibile purché debba rimanere in servizio all'estero per almeno sei mesi dalla data delle elezioni. Il mandato dei delegati eletti in detto COBAR ha durata pari alla loro permanenza presso la rappresentanza e non può comunque superare il periodo di quattro anni.</an:p>
				<an:p>        9. Ai Cobar e ai Cir viene garantita una reale capacità operativa e funzionai e attraverso la previsione di risorse umane e materiali da individuare mediante il regolamento di cui all'art. 20 comma 1.</an:p>
				<an:p>        10. Articolazione e modalità operative dei COBAR sono descritte nel regolamento di cui all'articolo 20, comma 1».</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>all'articolo 7, comma 1, sostituire le parole:</an:i>
					 «di concerto con i COIR e con» 
					<an:i>con le parole:</an:i>
					 «consultati»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>all'articolo 8, comma 4, sostituire la parola:</an:i>
					 «COIR» 
					<an:i>con la parola:</an:i>
					 «COBAR» 
					<an:i>all'articolo 8, comma 5, dopo le parole:</an:i>
					 «le sezioni COCER» 
					<an:i>inserire le parole:</an:i>
					 «rispettivamente con i CIR e con i COBAR»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>all'articolo 9, comma 1, lettera</an:i>
					 a)
					<an:i>, sostituire le parole:</an:i>
					 «COIR competente» 
					<an:i>con le parole:</an:i>
					 «sezioni Cocer di Forza armata o Corpo armato»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>all'articolo 12, il comma 5 è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «5. L'elezione dei rappresentanti presso il COCER di ciascuna sezione di Forza armata o Corpo armato, è effettuata mediante consultazione di un corpo elettorale formato dai delegati eletti nei COBAR. L'elezione dei rappresentanti ai CIR viene effettuata mediante successiva consultazione cui partecipano i delegati eletti nei Cobar relativi all'ambito territoriale e organizzativo dei CIR».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
