<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/78/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/78/5"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/78/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2464/78/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/78/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/78/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/78/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/78/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/78/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/78/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-12-07"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-12-07" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/78/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2464" showAs="DDL 2464"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/25235" showAs="Ranucci"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/22740" showAs="Filippi"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/23267" showAs="Donaggio"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/17849" showAs="Fistarol"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/17597" showAs="Magistrelli"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/12613" showAs="Morri"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/22167" showAs="Papania"/>
				<an:TLCPerson id="EDC" href="http://dati.senato.it/senatore/23072" showAs="Sircana"/>
				<an:TLCPerson id="EIC" href="http://dati.senato.it/senatore/23259" showAs="Vimercati"/>
				<an:TLCPerson id="ENC" href="http://dati.senato.it/senatore/22725" showAs="Carloni"/>
				<an:TLCPerson id="ESC" href="http://dati.senato.it/senatore/22761" showAs="Mercatali"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2464</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2464/78/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Ranucci</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Filippi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Donaggio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Fistarol</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Magistrelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Morri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Papania</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDC" as="#tipoSenatore">Sircana</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EIC" as="#tipoSenatore">Vimercati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ENC" as="#tipoSenatore">Carloni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ESC" as="#tipoSenatore">Mercatali</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La 5 Commissione permanente del Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame dell'AS 2464 recante disposizioni per la formazione del bilancio annuale pluriennale dello Stato (legge di stabilità 2011);</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            la situazione economica e finanziaria del nostro Paese è molto preoccupante e le iniziative finora assunte dal Governo hanno rappresentato una risposta debole e del tutto inadeguata alle aspettative dell'intero tessuto sociale e produttivo del Paese;</an:p>
				<an:p>
					            gli indicatori macro e microeconomici evidenziano, per il nostro Paese, un andamento negativo in rapporto al resto dei Paesi maggiormente sviluppati. Dal punto di vista della crescita economica, i nostri principali 
					<an:i>competitors</an:i>
					 internazionali durante la crisi hanno registrato una minore riduzione percentuale del PIL e ora nella fase di ripresa economica registrano tassi di crescita molto superiori al nostro. La crescita mondiale è prevista al 4,4% ed è prevista attestarsi al 4% nel 2011. La Germania nel 2010 cresce del 3,4% e le stime per il 2011 prevedono una crescita del 2%. Gli Stati Uniti crescono del 2,9% e per il 2011 le previsioni sono del 2,5%. Il Giappone cresce del 2,7 % e le stime per il 2011 prevedono una crescita del 2,5%. La Francia cresce del 1,6% e per il 2011 le previsioni sono del 2,5%. Per l'area euro la crescita del 2010 è pari in media al 1,6%, mentre per il 20 Il si prevede una crescita del 1,8%. L'Italia è ferma, purtroppo ad un 1,2% nel 2010 e ad un 1,3% per il 2011 e tali dati, tra l'altro, come più volte affermato dalla stessa Banca d'Italia appaiono estremamente ottimistici;
				</an:p>
				<an:p>            l'analisi del quadro macroeconomico attuale segnala una perdita strutturale di capacità competitiva del Paese, non interpretabile soltanto come un fatto cic1ico ma al contrario come un deterioramento progressivo del capitale fisico imprese, del capitale sociale, dell'adeguatezza delle infrastrutture, del fattore lavoro e della mobilità sociale;</an:p>
				<an:p>            in parallelo all'andamento certamente non positivo dei fondamentali macroeconomici, la situazione della finanza pubblica è forse ancora più preoccupante di quella economica;</an:p>
				<an:p>        rilevato che:</an:p>
				<an:p>            le previsioni triennali per tutti i programmi della missione 13 «Diritto alla mobilità» sono destinati a diminuire tra il 2010 e il 2013; le spese relative agli Investimenti ammontano a 46,1milioni di euro, con una riduzione di 6 milioni di euro rispetto all'assestamento 2010;</an:p>
				<an:p>            i tagli di spesa colpiscono vari settori e sono chiaramente riportati nelle varie tabelle di Bilancio. In particolare, gli stanziamenti relativi al programma 13.8 «Sostegno alla sviluppo del trasporto» dove sono presenti i capitoli relativi all'ANAS SpA, che insistono anche sullo stato di previsione del Ministero delle Infrastrutture e Trasporti per il 2010 (Tabella 10), sono stati drasticamente ridotti;</an:p>
				<an:p>            il capitolo 1870 «Somme da erogare all'ANAS a titolo di corrispettivi dovuti per le attività ed i servizi resi, disciplinati dal contratto di programma», contenuto nel programma 13.8 «Sostegno allo sviluppo del trasporto» registra l'azzeramento della dotazione di competenza, in seguito ad una riduzione di 308,8 milioni di euro rispetto al dato assestato 2010;</an:p>
				<an:p>            tale riduzione viene operata in virtù dell'art. 15, comma 4, del D.L. 78/2010; questa norma prevede l'applicazione, entro il30 aprile 2011, del pedaggiamento sulle autostrade e sui raccordi autostradali in gestione diretta di ANAS S.p.A. e, in particolare, il comma 5 dispone che i pagamenti dovuti ad ANAS S.p.A. a titolo di corrispettivo del contratto di programma-parte servizi sono ridotti in misura corrispondente alle maggiori entrate derivanti dall1pplicazione del citato pedaggiamento;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a provvedere alle opportune modifiche, dell'articolo 15 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, sui criteri e le modalità per l'applicazione del pedaggio sulle autostrade e sui raccordi autostradali in gestione diretta di ANAS S.p.A., al fine di intervenire a favore dei pendolari, escludendo determinati tratti di autostrade e raccordi autostradali interessati da traffico prevalentemente urbano e con caratteristiche pendolari, prevedendo forme di esenzione, anche diversificate per tali utenti;</an:p>
				<an:p>            ad individuare provvedimenti legislativi affinché le entrate derivanti dall'attuazione dei commi 1 e 2 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78 siano utilizzate da ANAS SpA per investimenti relativi a opere e interventi di manutenzione straordinaria, anche in corso di esecuzione, direttamente sui medesimi territori interessati dai nuovi pedaggiamenti; nonché ad adottare provvedimenti di controllo e monitoraggio sulla corretta applicazione delle suddette norme.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
