<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/97/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/97/5"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/97/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2464/97/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/97/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/97/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/97/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/97/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/97/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/97/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-12-07"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-12-07" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/97/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2464" showAs="DDL 2464"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/4583" showAs="Vita"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/25216" showAs="Nerozzi"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25297" showAs="Di Giovan Paolo"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/25200" showAs="Della Seta"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/22803" showAs="Ferrante"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2464</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2464/97/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Vita</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Nerozzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Di Giovan Paolo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Della Seta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Ferrante</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La 5 Commissione permanente del Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge di stabilità per l'anno 2011,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            nel bilancio della Difesa per il 2011 figurano 471,8 milioni di euro per lo sviluppo del velivolo Joint Strike Fighter JSF, meglio noto come il caccia bombardiere F-35. Si tratta di un jet progettato per la Guerra fredda, considerato poco adatto per le attuali esigenze italiane. Per lo sviluppo di questo aereo, nel bilancio della Difesa vengono stanziati le risorse più consistenti dei programmi di investimento dell'area interforze, pur rappresentando solo una parte del costo complessivo finale;</an:p>
				<an:p>            il contratto con Ia produttrice Lockheed-Maltin non è ancora stato firmato, ma il progetto va avanti nonostante i dubbi dagli esperti del settore. All'inizio l'F-35 sarebbe dovuto costare attorno ai 60 milioni di euro: ora la cifra finale sembra essere lievitata fino a raddoppiare. Il costo «a regime» sarebbe attorno ai duecento milioni di euro per esemplare;</an:p>
				<an:p>            tale aumento dei costi ha spaventato tutte le Nazioni Nato che avevano deciso di dotarsi dell'F35: Olanda, Norvegia e Germania hanno fermato il programma per ridiscuterlo, la Gran Bretagna ha falcidiato le previsioni di spesa (ne doveva comprare circa 130, oggi ne vuole 20); persino il Congresso Usa sta valutando l'annullamento della versione «B», a decollo corto e atterraggio verticale, che interessava la Marina italiana ma che è in forte ritardo di realizzazione: l'F-35 B doveva sostituire l'Harrier sui ponti della Garibaldi e della Cavour, laddove per le portaerei americane più grandi è già prevista un'altra versione;</an:p>
				<an:p>            l'Italia aveva progettato l'acquisto di 131 aerei «caccia», divisi fra la versione da portaerei e quella «normale», in dotazione all'Aeronautica Militare italiana. Gli addetti ai lavori danno per scontato che in tempi di crisi e di tagli, con finanziamenti che non coprano l'addestramento dei soldati, il piano verrà ridimensionato. Tanto più che all'Italia va una quota minima di produzione: parte dell'ala affidata ad Alenia aeronautica;</an:p>
				<an:p>            restano quindi forti dubbi sulla necessità di questa tipologia di jet per il nostro Paese e sulle attuali esigenze strategiche delle nostre Forze Armate; conseguentemente si teme che il coinvolgimento finanziario italiano nello sviluppo, nella produzione e nell'acquisto dell'F-35, possa rivelarsi un inutile spreco di risorse pubbliche;</an:p>
				<an:p>        tutto ciò premesso impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a valutare, nell'ambito del nuovo modello di difesa, coerentemente con la mozione G1 approvata dal Senato nella seduta 466 pomeridiana del 24 novembre 2010. quali investimenti sui programmi d'armamento mantenere, quali cancellare, sospendere, o rinviare, con particolare riguardo agli investimenti relativi all'F-35 sui quali pesano forti dubbi di effettiva utilità;</an:p>
				<an:p>            a sospendere il coinvolgimento dell'Italia e i corrispondenti finanziamenti per lo sviluppo, la produzione, il supporto logistico e l'aggiornamento di tale velivolo da combattimento ed ad utilizzare tali risorse nei settori della tutela del patrimonio artistico e culturale del nostro Paese, nonché della ricerca scientifica e tecnologica a scopi civili, settori che, come è noto, oggi patiscono una cronica penuria di risorse finanziarie.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
