<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.191/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.191"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.191/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.191"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.191/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.191/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.191/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.191/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.191/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.191/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-12-02"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-12-02" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.191/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2464" showAs="DDL 2464"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/4639" showAs="Esposito"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/25250" showAs="Sarro"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25265" showAs="Latronico"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2464</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.191</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Esposito</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Sarro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Latronico</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 51 inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «51-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nelle regioni di cui al comma 51 possono essere istituiti, con provvedimenti regionali, organismi pubblici per l'estinzione dei debiti del servizio sanitario regionale che succedono integralmente a far data dalla loro istituzione, nella titolarità di tutti i debiti e i crediti maturati fino alla data del 31 dicembre 2010 dalle aziende sanitarie locali (AASSLL), delle aziende ospedaliere (AAOO) e degli istituti di ricovero e cura a carattere scientifico (lIRCCS) operanti nel rispettivo territorio.
				</an:p>
				<an:p>
					        51-
					<an:i>ter</an:i>
					. Gli organismi pubblici di cui al comma 51-
					<an:i>bis</an:i>
					 provvedono, anche sulla base degli accertamenti e dei piani di cui all'articolo 11, comma 2 del decreto-legge n. 78 del 2010, convertito con modificazioni dalla legge n.122 del 2010 alla ricognizione dei debiti e dei crediti suddetti, adottando un piano di rilevazione degli stessi, e un piano di estinzione dei debiti in questione. Il piano di estinzione dei debiti è adottato entro 12 mesi dall'insediamento.
				</an:p>
				<an:p>
					        51-
					<an:i>quater.</an:i>
					 I piani di rilevazione e i piani di estinzione sono approvati dai Commissari 
					<an:i>ad acta</an:i>
					 per l'attuazione dei piani di rientro dai disavanzi sanitari. I piani suddetti che divengono esecutivi contestualmente all'approvazione, entro dieci giorni dalla stessa sono notificati ai creditori delle aziende e degli istituti; dell'avvio delle relative procedure è altresì dato avviso, mediante affissione, all'albo pretorio del Comune ove ha sede l'organismo pubblico ed anche a mezzo stampa. Si applica l'articolo 254, comma 2, secondo periodo, del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267.
				</an:p>
				<an:p>
					        51-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 Decorsi i termini previsti dall'articolo 254, comma 2 secondo periodo, del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267 , non sono ammesse domande per l'inserimento nel piano di rilevazione, di cui al comma 51-
					<an:i>quater</an:i>
					 e nel successivo piano di estinzione, dei debiti delle AASSLL, delle AAOO e degli IIRCCS al 31 dicembre 2010.
				</an:p>
				<an:p>
					        51-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 Il piano di estinzione è approvato previa valutazione della correttezza della formazione della massa passiva e della coerenza con i provvedimenti adottati in attuazione del piano di rientro dal disavanzo sanitario.
				</an:p>
				<an:p>
					        51-
					<an:i>septies</an:i>
					. I crediti delle Aziende e degli Istituiti di cui al comma 51-
					<an:i>bis</an:i>
					 maturati fino alla data 31 dicembre 2010, sono indicati in una separata sezione del piano di rilevazione dei debiti e dei crediti e del piano di estinzione dei debiti.
				</an:p>
				<an:p>
					        51-
					<an:i>octies</an:i>
					. Dalla data di entrata in vigore dei provvedimenti regionali istitutivi degli organismi pubblici di cui al comma 51-
					<an:i>bis</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 i procedimenti di cognizione, nonché i procedimenti speciali di cui al libro IV del codice procedura civile, aventi ad oggetto i debiti e i crediti di cui al comma 51-
					<an:i>bis</an:i>
					, nonché i procedimenti esecutivi relativi ai crediti di cui al comma predetto, pendenti in tutti i gradi di giudizio, in cui siano parti le AASSLL, le AAOO, IIRCCS ivi indicati, proseguono esclusivamente nei confronti degli organismi pubblici per l'estinzione dei debiti del servizio sanitario regionale istituiti nelle rispettive regioni e i provvedimenti in essi pronunciati non producono effetti nei confronti delle AASSLL, delle AAOO, e degli IIRCCS che ne erano parti originarie, i quali sono automaticamente estromessi dai procedimenti suddetti;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 non possono essere intraprese o proseguite azioni, esecutive, aventi ad oggetto i debiti di cui al comma 51-
					<an:i>bis</an:i>
					, delle AASSLL, delle AAOO e degli IIRCCS ivi indicati;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 le procedure esecutive pendenti, relative ai debiti di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 nelle quali sono scaduti i termini per l'opposizione giudiziale da parte delle AASSLL, delle AAOO o degli IIRCCS ovvero la stessa, benchè proposta, è stata rigettata, sono dichiarate estinte di ufficio dal giudice con inserimento nel piano di rilevazione dell'importo dovuto a titolo di capitale, accessori e spese;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 i pignoramenti eventualmente eseguiti dopo la data di entrata in vigore dei provvedimenti regionali, relativamente ai debiti di cui al coma 51-
					<an:i>bis</an:i>
					, non vincolano le AASSLL, le AAOO, gli IIRCCS e i loro tesorieri, che possono disporre delle somme per i fini delle AASSLL, delle AAOO o degli I1RCCS e le finalità di legge e le relative procedure esecutive sono dichiarate estinte dal giudice;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 i debiti di cui al comma 51-
					<an:i>bis</an:i>
					, ivi compresi quelli insoluti a tale data, non producono più interessi né sono soggetti a rivalutazione monetaria;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 nei confronti dei crediti delle AASSLL, delle AAOO e degli IIRCCS al 31 dicembre 2010, non sono ammessi sequestri o procedure esecutive; le procedure esecutive eventualmente intraprese non determinano vincoli sulle somme.
				</an:p>
				<an:p>
					        51-
					<an:i>nonies</an:i>
					. Al fine della formazione del piano di rilevazione, gli organismi pubblici di cui al comma 51-
					<an:i>bis</an:i>
					, in particolare:
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>a)</an:i>
					 acquisiscono dalle AASSLL, dalle AAOO e dagli IIRCCS, ove ritenuto necessario, l'attestazione dei dirigenti responsabili degli uffici competenti che le prestazioni costituenti titolo dei relativi debiti richiesti in pagamento sono state effettivamente rese nell'ambito dei servizi debitamente autorizzati dalle medesime AASSLL, dalle AAOO o IIRCCS e che non è avvenuto, nemmeno parzialmente, il pagamento del corrispettivo e che il debito non è caduto in prescrizione;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 sono autorizzati a definire transattivamente le domande inserite nei piani di rilevazione, previa acquisizione della attestazione di cui alla lettera 
					<an:i>a),</an:i>
					 nel rispetto, in particolare, dell'articolo 258, commi 3, 4, e 6, del decreto legislativo n. 267 del 2000;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 previa attestazione di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, sono autorizzati a transigere vertenze giudizi ali e stragiudiziali relative a debiti formatisi nei confronti delle AASSLL, delle AAOO e degli IIRCCS entro il 31 dicembre 2010. Il debito risultante dall'atto di transazione è inserito nel piano di rilevazione;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 entro quindici giorni dall'insediamento richiedono ai direttori generali delle AASSLL, delle AAOO e degli IIRCCS, o ai rispettivi commissari straordinari ove nominati, l'individuazione dei crediti al 31 dicembre 2010 connotati da certezza, liquidità ed esigibilità e di quelli alla stessa data vantati. Nei trenta giorni successivi alla richiesta, i direttori generali delle Aziende e degli Istituti trasmettono la documentazione inerente alla titolarità dei diritti di credito certi, liquidi ed esigibili e inerente alla titolarità di quelli vantati, nonché la documentazione relativa ai ruoli pregressi emessi dalle Aziende o dagli Istituti e non ancora riscossi, totalmente o parzialmente, e quella relativa ai crediti accertati o derivanti da entrate per le sanzioni irrogate per le quali le Aziende o Istituti hanno omesso la predisposizione dei ruoli o del titolo di entrata previsto dalla legge.
				</an:p>
				<an:p>
					        51-
					<an:i>decies</an:i>
					. Ad avvenuta approvazione del piano di estinzione dei debiti, gli organismi pubblici a ciò deputati provvedono al pagamento di acconti in misura proporzionale uguale per tutte le passività inserite nel piano di rilevazione con soddisfazione prioritaria dei crediti assistiti da privilegio, pegno, ipoteca o da altre cause di prelazione stabilite dalla legge.
				</an:p>
				<an:p>
					        51-
					<an:i>undecies.</an:i>
					 I debiti delle AASSLL, delle AAOO e degli IIRCCS previsti nei piani di rilevazione e di estinzione, di cui al comma da 51-
					<an:i>ter</an:i>
					 sono liquidati nei limiti delle disponibilità finanziarie derivanti dai trasferimenti dello Stato, degli enti o società dallo stesso partecipati, o delle Regioni, per il conseguimento degli obiettivi dei piani di rientro dai disavanzi sanitari negli anni 2006, 2007, 2008, 2009, 2010, sottoscritti ai sensi dell'articolo 1, comma 180, della legge 30 dicembre 2004, n. 311. Fanno eccezione i debiti relativi alle retribuzioni per prestazioni di lavoro subordinato alle dipendenze delle AASSLL, delle AAOO o degli IIRCCS che sono liquidati per intero.
				</an:p>
				<an:p>
					        51-
					<an:i>duodecies.</an:i>
					 Per le parti non espressamente disciplinate dai commi da 51-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 51-
					<an:i>undecies</an:i>
					 si applicano, per quanto compatibili, le disposizioni in materia di enti locali dissestati o deficitari di cui agli articoli da 248 a 258 del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, e le correlate disposizioni di cui al decreto del Presidente della Repubblica 24 agosto 1993, n. 378».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
