<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/88/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/88/5"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/88/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2464/88/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/88/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/88/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/88/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/88/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/88/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/88/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-12-07" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-12-07" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/G/2464/88/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2464" id="ar1" showAs="DDL 2464"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17685" id="EAB" showAs="D'Alia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1919" id="EFB" showAs="Poli Bortone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17846" id="EKB" showAs="Bianchi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22792" id="EPB" showAs="Giai"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25223" id="EUB" showAs="Gustavino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2194" id="EZB" showAs="Sbarbati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4562" id="E5B" showAs="Serra"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22771" id="EDC" showAs="Pinzger"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17624" id="EIC" showAs="Peterlini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2464</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2464/88/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Poli Bortone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Bianchi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Giai</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Gustavino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Sbarbati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Serra</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">Pinzger</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EIC">Peterlini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La 5 Commissione permanente del Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge di stabilità 2011,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            in considerazione della crisi economica internazionale, il decreto-legge 185/2008, articolo 18, ha disposto - in linea con il precedente decreto-legge n. 112/2008 con il quale è stata attuata la manovra finanziaria per il triennio 2009-2011 - la riprogrammazione e la concentrazione delle risorse nazionali disponibili destinate allo sviluppo delle aree sottoutilizzate nel periodo 2007-2013 iscritte sul Fondo FAS su obiettivi considerati prioritari per il rilancio dell'economia italiana;</an:p>
				<an:p>            per il periodo di programmazione 2007-2013, il Fondo per le aree sottoutilizzate è stato rifinanziato per un importo complessivo pari a 64,4 miliardi di euro, ai sensi dell'articolo 1, comma 863, della legge finanziaria per il 2007 (legge n. 296/2006). In tale importo è ricompreso anche il finanziamento delle annualità 2014 e 2015. Rispetto alla dotazione autorizzata dalla legge finanziaria per il 2007, sono intervenuti diversi provvedimenti di urgenza che hanno utilizzato le risorse FAS a copertura di oneri o, come nel caso del decreto-legge n. 112 del 2008, a copertura della manovra di bilancio 2009-2011. Pertanto, il CIPE, nel dicembre 2008, ha effettuato una ricognizione delle risorse disponibili, che venivano indicate in complessivi 52,7 miliardi di euro (delibera CIPE n. 112/2008);</an:p>
				<an:p>            per le annualità 2011-2015, le dotazioni del FAS a legislazione vigente, esposte nella Tabella E del disegno di legge di stabilità per il 2011 (A.C. 3778), risultano complessivamente pari a oltre 44,9 miliardi di euro. Esse risultano ridotte rispetto a quanto indicato dalla legge finanziaria dello scorso anno (che esponeva, in Tabella F, 9 miliardi nel 2011, 4,6 miliardi nel 2012 e 36,3 miliardi nel 2013 e anni successivi, per un totale di 49,9 miliardi), in quanto le risorse del FAS sono state utilizzate a copertura di oneri recati da provvedimenti di urgenza intervenuti in corso d'anno. Ciò ha consentito di pagare anche i cassaintegrati, che sono concentrati soprattutto al nord, sostenendo l'economia per cercare di resistere alla crisi;</an:p>
				<an:p>            il disegno di legge di stabilità per il 2011 espone in Tabella E la dotazione finanziaria del Fondo per le aree sottoutilizzate a legislazione vigente, con riferimento agli anni 2011, 2012, 2013 riportando altresì la quota complessivamente riferita agli anni 2014-2015. Rispetto agli importi a legislazione vigente, pari complessivamente a 44,9 miliardi di euro, il disegno di legge di stabilità effettua una rimodulazione delle risorse FAS in Tabella E;</an:p>
				<an:p>            il grande senso di solidarietà dimostrato dal Mezzogiorno d'Italia nei confronti del resto del Paese si evidenzia sol che si ricordi:</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>a)</an:i>
					 che il fondo per le aree sottoutilizzate ha solo finalità di riequilibrio economico e sociale tra i territori; l'uso «prospettico» degli interventi (la valutazione del loro impatto, per comprendere meglio «cosa funziona» e «cosa non funziona»), auspicato dal rapporto Barca alla Commissione europea, non può certo discendere da questa forma di utilizzo «a pioggia». Nessun effetto disciplinatorio della spesa - nella definizione degli obiettivi e dei criteri di selezione dei beneficiari - può discendere da questo tipo di modalità di impiego;
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>b)</an:i>
					 che l'Unione europea richiede agli Stati membri di salvaguardare il principio di addizionalità dei fondi comunitari, attraverso un esplicito legame con il Patto di stabilità e crescita. All'opposto, negli ultimi due anni li si è utilizzati come cassaforte di denaro liquido a cui attingere per le più varie esigenze, che - a dispetto della conclamata responsabilizzazione degli attori sociali - si sono tradotte in una forma di finanziamento degli ammortizzatori sociali per i ceti colpiti dalla crisi industriale al Nord;
				</an:p>
				<an:p>            al contrario, nessuna consapevolezza di tale sacrificio del Mezzogiorno è stata dimostrata dalla politica economica nazionale, come dimostra il Piano delle infrastrutture strategiche. Il valore complessivo del PIS è attualmente pari a 358 miliardi di euro, di cui il 61 per cento per opere che interessano le regioni del Centro-Nord e il 39 per cento per opere del Mezzogiorno, a fronte di una superficie pari, rispettivamente, al 59,2 e al 40,8, con una popolazione pari al 65,3 e al 34,7 (Fonte: elaborazione CRESME Europa Servizi su dati CIPE, Ministero Infrastrutture, ANAS Spa, Ferrovie dello Stato Spa, altri soggetti competenti),</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            per la prima volta dal 2004, il numero delle opere di interesse del Centro Nord ha superato quelle relative al Mezzogiorno: 174 contro 167, a seguito delle integrazioni intervenute nell'ultimo anno. Se si considerano le sole opere oggetto di deliberazioni da parte del CIPE, la distribuzione relativa al valore accentua la differenza, in quanto le regioni del Centro-Nord recano opere per un valore pari al 70% del totale rispetto al 30 per cento del Mezzogiorno;</an:p>
				<an:p>            il dato relativo allo stato di avanzamento del Programma, sulla base del rapporto tra opere deliberate e non, consente di completare il confronto tra le due macro aree. Alla fine di aprile 2010 la percentuale del PIS oggetto di deliberazioni CIPE di interesse del Centro-Nord è pari al 42 per cento, contro un 28 per cento per quanto riguarda le opere relative al Mezzogiorno;</an:p>
				<an:p>            nell'ambito delle opere deliberate dal CIPE, la disponibilità delle risorse risulta pari al 60 per cento, con un fabbisogno residuo che ammonta al 40 per cento del totale dei costi previsti. Se si trasferisce questa analisi al territorio, si osserva che il Centro-Nord, a fronte di opere per un valore complessivo di oltre 91 miliardi, registra una disponibilità pari al 50,4 per cento (di cui il 550 per cento di risorse pubbliche e 45 per cento di risorse private), mentre il Mezzogiorno, con opere per un valore pari a circa 39 miliardi, reca una disponibilità finanziaria accertata pari all'88 per cento (di cui il 79 per cento di risorse pubbliche e 21 per cento di risorse private). Ne consegue che la composizione attuale delle disponibilità riguarda per il 58,3 per cento il Centro-Nord e per poco meno del 41 per cento il Sud, con uno 0,8 per cento di quota non ripartibile;</an:p>
				<an:p>            isolando le due principali voci di finanziamento pubblico, emerge come la destinazione della maggior parte delle risorse attualmente messe a disposizione attraverso la Legge Obiettivo riguardi opere del Centro-Nord: 65,8 per cento, a fronte del 32,8 per cento nel Mezzogiorno,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            ad operare il necessario riequilibrio territoriale nell'impiego delle risorse di cui all'obiettivo 14 della Tabella E allegata al disegno di legge di stabilità (programma opere strategiche, edilizia statale ed interventi speciali e per pubbliche calamità, voci riferite aIla legge n. 296 del 2006, articolo 1 comma 977), secondo i seguenti criteri direttivi:</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>a)</an:i>
					 privilegiare il completamento delle opere a basso fabbisogno residuo, nella consapevolezza che complessivamente, per la citata fonte CRESME Europa Servizi, le opere localizzate nelle regioni del Centro-Nord registrano un fabbisogno residuo pari a11'87,2 per cento, mentre quelle del Mezzogiorno recano un fabbisogno pari al 12,7 per cento;
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>b)</an:i>
					 privilegiare i programmi di spesa nei quali vi è minore incidenza del contributo privato, nella consapevolezza che, secondo la citata fonte, la realizzazione delle opere relative al Centro-Nord appare caratterizzata da una più elevata incidenza del contributo privato, pari a quasi 21 miliardi su 27 miliardi e 487 milioni (si tratta del 75,2 per cento di questo tipo di finanziamento, contro un 24 per cento destinato ad opere del Mezzogiorno, corrispondenti a 6 miliardi e 637 milioni).
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
