<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.270/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.270"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.270/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.270"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.270/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.270/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.270/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.270/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.270/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.270/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-12-02" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-12-02" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/C/1.270/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2464" id="ar1" showAs="DDL 2464"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22750" id="EAB" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25240" id="EFB" showAs="Mascitelli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2464</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.270</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 118, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «118-
					<an:i>bis</an:i>
					. le pubbliche amministrazioni di cui all'articolo l, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, sono autorizzate a internalizzare, entro il 30 giugno 2011, i servizi erogati attraverso aziende possedute in misura totalitaria. Il personale delle aziende interessate dal processo di Internalizzazione deve essere assunto a tempo indeterminato dalla pubblica amministrazione che ha adottato i provvedimenti di internalizzazione dei servizi. Nelle more della definizione del processo di internalizzazione e della consequenziale assunzione del personale, le aziende e le pubbliche amministrazioni sono autorizzate ad adottare i provvedimenti per distaccare il personale presso le pubbliche amministrazioni che detengono la proprietà totale dell'aziende. Contestualmente all'adozione dei provvedimenti di distacco del personale, l'azienda e la pubblica amministrazione devono adeguare i contratti di servizio riducendo i relativi corrispettivi in funzione del costo globale del personale distaccato. Le dotazioni organiche delle amministrazioni pubbliche di cui all'articolo l, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, interessate dalle assunzioni di cui al presente comma sono Incrementate di un numero pari alle unità assunte. le superiori assunzioni e i richiamati distacchi sono autorizzati anche in deroga ai vincoli legislatiVi in materia di assunzioni, di spesa annuale di cui all'articolo 557 della legge 27 dicembre 2006, n. 296, di contenimento della spesa del personale secondo i rispettivi regimi limitativi, al patto di stabilità al vincoli che disciplinano il rapporto dipendenti/popolazione e alle disposizioni di cui al decreto legislativo 27 ottobre 2009, n. 150 con particolare riferimento agii art. 24 e 62. le amministrazioni pubbliche che provvedono alle procedure di assunzione e distacco a seguito di internalizzazione, sono autorizzate, al fini della determinazione degli obbiettivi stabiliti in tema di patto di stabilità interno, ad escludere dal calcolo le somme connesse alle richiamate procedure di assunzione e distacco. È concessa alle amministrazioni pubbliche che provvedono nel periodo 2011-2015 alle assunzioni e ai distacchi a seguito di internalizzazione la sospensione per mesi sessanta della liquidazione e del pagamento degli oneri riflessi, relativi al costo del lavoro del personale. L'importo complessivo relativo agli oneri sospesi di cui al periodo precedente deve essere regolarizzato dagli enti beneficiari entro i sessanta mesi successivi al periodo di sospensione. Fatti salvi i trasferimenti autorizzati dalla vigente normativa, gli eventuali oneri aggiuntivi dovuti all'applicazione delle misure disciplinate dal presente articolo sono posti a carico dei bilanci annuali e pluriennali delle amministrazioni che procedono alla loro definizione, e in alcun modo dall'applicazione del presente articolo potranno derivare nuovi oneri a carico del bilancio dello Stato.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente. dopo il comma 164, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «164-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'onere derivante dall'attuazione delle disposizioni di cui al comma 118-
					<an:i>bis</an:i>
					, si provvede mediante utilizzo dell'incremento di gettito derivante dalle disposizioni di cui ai commi da 164-
					<an:i>ter</an:i>
					 a 164-
					<an:i>septies</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        164-
					<an:i>ter</an:i>
					.L'aliquota dell'addizionale di cui al comma 16 dell'articolo 81 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, è aumentata di 1 punto percentuale. In deroga all'articolo 3 della legge 27 luglio 2000, n. 212, la disposizione di cui al primo periodo si applica a decorrere dal periodo d'imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2009. All'aumento dell'aliquota di cui al primo periodo si applicano le disposizioni di cui al comma 18 del citato articolo 81 relative al divieto di traslazione dell'onere sui prezzi al consumo.
				</an:p>
				<an:p>
					        164-
					<an:i>quater</an:i>
					. All'articolo 96, comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, primo periodo, del testo unico delle imposte sui redditi approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, le parole: ''nei limiti del 96 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''nei limiti del 95 per cento''.
				</an:p>
				<an:p>
					        164-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Al decreto legislativo 15 dicembre 1997, n, 446, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 8, le parole: ''nella misura del 96 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''nella misura del 95 per cento'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 9, le parole: ''nella misura del 96 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''nella misura del 95 per cento'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 7, comma 2, le parole: ''nella misura del 96 per cento'' sono sostituite dalle seguenti: ''nella misura del 95 per cento''.
				</an:p>
				<an:p>
					        164-
					<an:i>sexies</an:i>
					. In deroga all'articolo 3 della legge 27 luglio 2000, n. 212, le modifiche di cui al comma 164-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 si applicano a decorrere dal periodo d'imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2009.
				</an:p>
				<an:p>
					        164-
					<an:i>seplies</an:i>
					. All'articolo 106, comma 3, del testo unico delle imposte dirette approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, le parole: ''0,30 per cento'' ovunque ricorrano sono sostituite dalle seguenti: ''0,15 per cento''. In deroga all'articolo 3 della legge 27 luglio 2000, n. 212, la modifica di cui al primo periodo si applica a decorrere dal periodo d'imposta successivo a quello in corso al 31 dicembre 2009.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
