<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/899/C/G/899/2/6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/899/C/G/899/2/6"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/899/C/G/899/2/6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/899/2/6"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/899/C/G/899/2/6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/899/C/G/899/2/6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/899/C/G/899/2/6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/899/C/G/899/2/6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/899/C/G/899/2/6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/899/C/G/899/2/6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-11-07"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-11-07" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/899/C/G/899/2/6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/899" showAs="Ddl 899"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/36449" showAs="Francesca Tubetti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 899</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/899/2/6 (già em. 1.8)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Tubetti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto-legge 29 settembre 2023, n. 132, recante disposizioni urgenti in materia di proroga di termini normativi e versamenti fiscali (A.S. 899);</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     il disegno di legge in esame, all'articolo 1, titolato &quot;Termini in materia di agevolazioni per l'acquisto della casa di abitazione&quot;, prevede una proroga al 31 dicembre 2023 del termine di cui all'articolo 64, comma 3, primo e secondo periodo, del decreto-legge 25 maggio 2021, n. 73, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 luglio 2021, n. 106 in materia di agevolazioni per l'acquisto della casa di abitazione;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     considerato che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     la ratio del suddetto articolo risiede nella volontà da parte dello Stato di supportare nell'acquisto della casa di abitazione il cittadino avente diritto, tramite agevolazioni di natura fiscale, specialmente considerando il difficile contesto macroeconomico attuale;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          agevolazioni di simile natura per l'acquisto della casa di abitazione, essendo tale obiettivo considerato di primaria importanza per lo Stato, sono previste anche da ulteriore normativa, ed in particolare amministrate da enti tra i quali l'Agenzia delle Entrate e l'Istituto Nazionale della Previdenza Sociale;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          l'articolo 43, comma 1, del Testo Unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, prevede che &quot;[l]e amministrazioni pubbliche e i gestori di pubblici servizi sono tenuti ad acquisire d'ufficio le informazioni oggetto delle dichiarazioni sostitutive di cui agli articoli 46 e 47, nonché tutti i dati e i documenti che siano in possesso delle pubbliche amministrazioni, previa indicazione, da parte dell'interessato, degli elementi indispensabili per il reperimento delle informazioni o dei dati richiesti, ovvero ad accettare la dichiarazione sostitutiva prodotta dall'interessato&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          l'articolo 46, comma 1, lettera o) del Testo Unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, include fra gli atti di cui all'articolo 43 del medesimo testo legislativo quelli riguardanti la &quot;situazione reddituale o economica anche ai fini della concessione dei benefici di qualsiasi tipo previsti da leggi speciali&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          dal combinato disposto degli articoli sopramenzionati è ricavabile che, nella presentazione delle domande per le quali il termine viene prorogato dal disegno di legge in esame, il soggetto pubblico finanziatore è interdetto, nell'eventualità in cui altre amministrazioni pubbliche di già possiedano le informazioni necessarie, dal domandare tali informazioni al cittadino richiedente l'agevolazione, incluse quelle inerenti la situazione reddituale od economica dello stesso;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     a valutare l'opportunità di verificare che tutti i soggetti finanziatori, inclusi l'Agenzia delle Entrate e l'Istituto Nazionale della Previdenza Sociale, con riguardo alle agevolazioni per l'acquisto della casa di abitazione di cui non solo all'articolo 1 del disegno di legge in esame ma previste anche in ulteriore normativa, adempiano correttamente, in quanto amministrazioni pubbliche e/o gestori di pubblici servizi, agli obblighi giuridici previsti dalle vigenti norme, ed in particolare dal Testo Unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di documentazione amministrativa.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
