<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733-B/C/G/733-B/4/1 e 2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733-B/C/G/733-B/4/1 e 2"/>
					<an:FRBRdate date="2009-06-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733-B/C/G/733-B/4/1 e 2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/733-B/4/1 e 2"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733-B/C/G/733-B/4/1 e 2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733-B/C/G/733-B/4/1 e 2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-06-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733-B/C/G/733-B/4/1 e 2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733-B/C/G/733-B/4/1 e 2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733-B/C/G/733-B/4/1 e 2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-06-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733-B/C/G/733-B/4/1 e 2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-06-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-06-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/733-B/C/G/733-B/4/1 e 2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/733-B" id="ar1" showAs="DDL 733-B"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 2° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17685" id="EBB" showAs="D'Alia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 733-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/733-B/4/1 e 2 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EBB">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            la Camera dei deputati durante l'esame in Commissione in sede referente ha soppresso l'articolo 60 del disegno di legge in materia di sicurezza pubblica recante disposizioni per la repressione di attività di apologia o incitamento di associazioni criminose o di attività illecite compiuta a mezzo 
					<an:i>internet</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>            non risultano dai resoconti parlamentari le motivazioni per le quali le misure approvate dal Senato sono state giudicate dalla Commissione sproporzionate o non praticabili e non sono state introdotte misure alternative;</an:p>
				<an:p>            risulta invece estremamente urgente intervenire in una materia tanto delicata che rischia di compromettere o quanto meno ridurre l'utilizzazione di questo straordinario strumento di comunicazione per la crescita culturale, sociale ed economica e per l'integrazione culturale anche alla luce della normativa frammentaria e disorganica attualmente vigente e alle istanze emerse a livello internazionale e dell'Unione europea;</an:p>
				<an:p>
					            nella Comunicazione della Commissione al Parlamento europeo e al Consiglio COM (2009) 277 del 18 giugno 2009 dal titolo «
					<an:i>Governance</an:i>
					 di 
					<an:i>internet</an:i>
					: le prossime tappe» in particolare si afferma che 
					<an:i>internet</an:i>
					 è ormai una risorsa critica e gravi perturbazioni del suo funzionamento potrebbero avere effetti catastrofici sulla società e l'economia.
				</an:p>
				<an:p>            L'Unione europea ha da tempo avviato attività per intervenire nel settore della sicurezza delle reti con l'approvazione di atti e azioni da parte delle diverse istituzioni tra i quali si ricordano:</an:p>
				<an:p>                il regolamento (CE) n. 460 del 2004 che istituisce l'Agenzia europea per la sicurezza delle reti e dell'informazione;</an:p>
				<an:p>
					                la comunicazione «Verso una politica generale di lotta contro la cibercriminalità» (COM(2007) 267) presentata dalla Commissione europea il 5 maggio 2007 che affronta il tema dello sviluppo di sistemi investigativi relativi alla «cibercriminalità» intendendo con tale termine «gli atti criminali commessi contro reti di comunicazioni elettroniche e sistemi di informazione o avvalendosi di tali reti e sistemi». La Comunicazione sottolinea tra l'altro la circostanza che si registra un aumento in Europa del numero di siti 
					<an:i>internet</an:i>
					 che diffondono materiale pedopornografico, incitano ad atti terroristici ed esaltano la violenza, il terrorismo, il razzismo e la xenofobia; osserva che la lotta contro tale fenomeno è estremamente difficile, poiché spesso i proprietari e i gestori dei siti si trovano in paesi diversi da quello considerato, in molti casi al di fuori dell'Unione europea; inoltre, i siti possono essere spostati molto velocemente, anche all'esterno dell'UE, e la definizione di illegalità varia notevolmente da uno Stato all'altro;
				</an:p>
				<an:p>                le conclusioni del Consiglio giustizia e affari interni del 24 ottobre 2008 in materia di cibercriminalità nelle quali, tra le altre cose, si invita Europol ad istituire ed ospitare una piattaforma europea di lotta alla criminalità in rete che costituisca il punto di convergenza delle varie piattaforme nazionali al fine di un più efficace scambio di informazioni in materia;</an:p>
				<an:p>                la strategia di lavoro adottata dal Consiglio giustizia e affari interni del 27 novembre 2008 per la lotta alla cibercriminalità nella quale si individuano le misure a breve e medio termine che la Commissione europea e gli Stati membri dovranno adottare in materia, con il coinvolgimento del settore privato;</an:p>
				<an:p>
					                la proposta di raccomandazione approvata il 17 febbraio 2009 dalla Commissione libertà civili giustizia e affari interni del Parlamento europeo sul rafforzamento della sicurezza e delle libertà fondamentali su 
					<an:i>internet</an:i>
					 per sollecitare la ricerca di un equilibrio tra la lotta alla cibercriminalità e i diritti dei fruitori di 
					<an:i>internet</an:i>
					: libertà di associazione ed espressione, non discriminazione. Per quanto riguarda il tema della lotta alla cibercriminalità. Il documento, partendo dalla considerazione che 
					<an:i>internet</an:i>
					, grazie alla libertà che offre, è stato anche utilizzato come piattaforma per lanciare messaggi violenti e antidemocratici, incitando ad esempio a compiere attacchi terroristici, e che più in generale le minacce della cibercriminalità sono aumentate a livello mondiale e mettono in pericolo gli individui (bambini compresi) e le reti, sottolinea la necessità che tali crimini siano combattuti con efficacia e determinazione, senza alterare la natura fondamentalmente libera ed aperta di 
					<an:i>internet</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>            in Italia oltre alle disposizioni generali applicabili alla attività sulla rete che possono essere utilizzate per impedire o contrastare le fattispecie legate alla cibercriminalità sono stati introdotti norme specifiche per impedire l'accesso a contenuti illeciti ed in particolare:</an:p>
				<an:p>
					                l'articolo 17 del decreto legislativo 9 aprile 2003, n. 70 di attuazione della direttiva sul commercio elettronico prevede esplicitamente che in capo al prestatore dei servizi di rete (tra cui l'
					<an:i>Access Provider</an:i>
					 ovvero il fornitore di connettività ad 
					<an:i>internet</an:i>
					) non sussiste un obbligo generale di sorveglianza sulle informazioni che trasmette o memorizza, né obbligo generale di ricercare attivamente fatti o circostanze che indichino la presenza di attività illecite. Il prestatore è tuttavia tenuto: 
					<an:i>a)</an:i>
					 ad informare senza indugio l'autorità giudiziaria o quella amministrativa avente funzioni di vigilanza, qualora sia a conoscenza di presunte attività o informazioni illecite riguardanti un suo destinatario del servizio della società dell'informazione; 
					<an:i>b)</an:i>
					 a fornire senza indugio, a richiesta delle autorità competenti, le informazioni in suo possesso che consentano l'identificazione del destinatario dei suoi servizi con cui ha accordi di memorizzazione dei dati, al fine di individuare e prevenire attività illecite. Il 
					<an:i>provider</an:i>
					 è civilmente responsabile del contenuto di tali servizi nel caso in cui, richiesto dall'autorità giudiziaria o amministrativa avente funzioni di vigilanza, non ha agito prontamente per impedire l'accesso a detto contenuto, ovvero se, avendo avuto conoscenza del carattere illecito o pregiudizievole per un terzo del contenuto di un servizio al quale assicura l'accesso, non ha provveduto ad informarne l'autorità competente;
				</an:p>
				<an:p>
					                l'articolo 14-
					<an:i>quater</an:i>
					 della legge 3 agosto 1998, n. 269 come modificato dalla legge 6 febbraio 2006, n. 38 che ha introdotto l'obbligo di oscuramento e di filtraggio dei siti che pubblicano materiale pedopornografico in cui requisiti tecnici sono stati definiti dall'articolo 5 del decreto di attuazione D.M. 8 gennaio 2007 emanato con il concorso degli 
					<an:i>internet access provider.</an:i>
					 In particolare in base a tale ultima disposizione la funzione di inibizione del sistema di filtraggio (che si basa sul blocco delle richieste di accesso) deve avere le seguenti caratteristiche: 
					<an:i>a)</an:i>
					 garantire l'impossibilità di accedere e di apportare modifiche non autorizzate all'elenco dei siti inibiti; 
					<an:i>b)</an:i>
					 permettere l'inibizione dei siti segnalati indipendentemente dalla codifica dei caratteri utilizzata; 
					<an:i>c)</an:i>
					 escludere che i fornitori di connettività alla rete 
					<an:i>internet</an:i>
					 siano autorizzati al trattamento dei dati relativi agli accessi effettuati dai singoli utenti;
				</an:p>
				<an:p>
					                il decreto della Direzione Generale dell'Amministrazione autonoma dei monopoli di Stato (AAMS) del 15 marzo 2006 che, in attuazione delle disposizioni contenute nell'articolo 1 - commi da 535 a 538 - della legge finanziaria 2006 - ha imposto obblighi ai 
					<an:i>providers</an:i>
					 per impedire l'accesso ai cosiddetti casinò 
					<an:i>on line</an:i>
					 ed ai siti di scommesse non autorizzati in territorio italiano;
				</an:p>
				<an:p>
					            appare importante avvalersi del contributo del settore privato, della comunità scientifica e delle organizzazioni che provvedono al coordinamento delle risorse nella rete 
					<an:i>internet</an:i>
					 nel quadro della cooperazione internazionale e nell'Unione europea. Appare opportuno altresì implementare un coordinamento costante con l'Agenzia europea per la sicurezza delle reti e dell'informazione approfondire e implementare la normativa;
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo a valutare l'opportunità di:</an:p>
				<an:p>
					            avviare un tavolo tecnico per l'esame e la valutazione degli strumenti tecnologici volti ad assicurare una maggiore sicurezza della rete internet in collaborazione con le istituzioni dell'Unione europea, con la partecipazione di università, enti di ricerca, con il Registro italiano del ccTLD.it, con organismi che collaborano a livello internazionale per il coordinamento delle risorse di 
					<an:i>internet</an:i>
					 e con associazioni di categoria dei prestatori dei servizi della società dell'informazione;
				</an:p>
				<an:p>            implementare le forme di collaborazione con istituzioni e organismi dell'Unione europea ed in particolare con l'Agenzia europea per la sicurezza delle reti e dell'informazione;</an:p>
				<an:p>            monitorare la corretta applicazione delle normative richiamate promuovendo, ove se ne ravvisi la necessità, le modificazioni o integrazioni ritenute opportune ai fini di una maggiore efficacia delle stesse.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
