<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1342/A/G103/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1342/A/G103"/>
					<an:FRBRdate date="2009-02-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1342/A/G103/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G103"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1342/A/G103/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1342/A/G103/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-02-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1342/A/G103/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1342/A/G103/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1342/A/G103/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-02-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1342/A/G103/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-02-17" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-02-17" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1342/A/G103/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1342" id="ar1" showAs="DDL 1342"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17685" id="EY" showAs="D'Alia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/26176" id="E4" showAs="Cintola"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1342</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G103</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Cintola</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il decreto-legge n. 200 del 2008 intende accelerare e portare a conclusione, in tempi utili ad evitare la perdita dei suoi rilevanti stanziamenti, il programma di informatizzazione della normativa vigente avviato con l'articolo 107 della legge finanziaria per l'anno 2001;</an:p>
				<an:p align="justify">            la norma prevede un apposito fondo di bilancio destinato al finanziamento di iniziative volte a promuovere l'informatizzazione e la classificazione della normativa vigente al fine di facilitarne la ricerca e la consultazione gratuita;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'Istituto Poligrafico e Zecca dello Stato, come si deduce chiaramente dalla descrizione dei servizi telematici disponibile sul sito 
					<an:i>Internet</an:i>
					 www.ipzs.it. oltre alla diffusione telematica del testo integrale, compresa la patte grafica, delle Gazzette ufficiali (serie generale e serie speciali) pubblicate dal lº gennaio 1988, dei provvedimenti normativi pubblicati nel loro testo originario (sempre dal 1º gennaio 1988) e nel loro testo aggiornato, offerto in tutte le varie versioni succedutesi nel tempo (dal lº gennaio 1990); rende disponibili tutti i provvedimenti normativi pubblicati nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 della Repubblica Italiana dal 1º gennaio 1948 al 31 dicembre 1987 nel testo originario e, in parte, nella versione aggiornata.
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il sistema ItalgiureWeb distribuito dal CED della Suprema Corte di Cassazione distribuisce a pagamento via internet oltre quaranta archivi con la Giurisprudenza in testo integrale e sotto forma di massime nonché tutta la normativa primaria e secondaria dal 1904 ad oggi, i titoli della legislazione statale dal 1861 la normativa regionale e il diritto comunitario. Gli archivi sono completi di un sofisticato sistema di riferimenti che consente il coordinamento;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            dei richiamati servizi l'unico gratuito per il cittadino è l'accesso agli ultimi sessanta giorni di 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            negli ultimi anni la diffusione delle norme ha visto una funzione suppletiva da parte dei privati agevolata dagli ostacoli (abbonamento/costo) posti alla consultazione della Gazzetta Ufficiale e del Centro elettronico di documentazione della Corte di Cassazione;</an:p>
				<an:p align="justify">            a livello comunitario l'Ufficio EUROP, struttura della Commissione europea preposta alla stampa e alla diffusione della Gazzetta Ufficiale, rende disponibili gratuitamente tutte le serie di Gazzette Ufficiali in oltre venti lingue diverse;</an:p>
				<an:p align="justify">            tutti i servizi informativi contenenti i testi dei trattati, diritto derivato (coordinato e con riferimenti), giurisprudenza e lavori preparatori (interistituzionali) sono accessibili gratuitamente con modalità semplificate o avanzate in tutte le lingue;</an:p>
				<an:p align="justify">            pertanto l'esperienza europea evidenzia come tale situazione abbia consentito di iniziare ad eliminare completamente anche la stampa di alcune serie della Gazzetta come è accaduto per la serie GUCE «S» relativa agli appalti che è oggi esclusivamente informatica,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a consentire nel più breve tempo possibile l'accesso gratuito dei cittadini ai servizi ItalgiureWeb e GURlTEL;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            ad assicurare nel più breve tempo possibile la diffusione gratuita telematica via 
					<an:i>Internet</an:i>
					 della 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 telematica in tempo reale e senza restrizioni temporali.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
