<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G6.101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G6.101"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G6.101/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G6.101"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G6.101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G6.101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G6.101/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G6.101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G6.101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-02-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G6.101/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-02-19" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-02-19" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1733/A/G6.101/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1733" id="ar1" showAs="DDL 1733"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29065" id="EY" showAs="Castaldi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29161" id="E4" showAs="Petrocelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29108" id="ECB" showAs="Girotto"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1733</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G6.101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Castaldi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Petrocelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Girotto</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame del disegno di legge di «Conversione in legge del decreto-legge 5 gennaio 2015, n. 1, recante disposizioni urgenti per l'esercizio di imprese di interesse strategico nazionale in crisi e per lo sviluppo della città e dell'area di Taranto»,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il provvedimento in esame reca diverse misure, a medio e lungo termine, in materia di interventi per l'attuazione delle prescrizioni previste nel Piano di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri 14 marzo 2014 relativo allo stabilimento ILVA SpA, nonché per la bonifica, e l'ambientalizzazione dell'area di Taranto, al fine di pervenire ad un adeguato livello di sicurezza per le persone e per l'ambiente;</an:p>
				<an:p align="justify">            risale al 19 dicembre 2014 l'ultima diffida nei confronti dell'Ilva SpA proposta dall'ISPRA al ministero dell'Ambiente e della tutela del territorio e del mare, a seguito dei controlli effettuati dai tecnici ISPRA ed ARPA Puglia nelle giornate del 14 e 15 ottobre 2014, quando è stata effettuata la terza visita ispettiva ordinaria trimestrale presso lo stabilimento siderurgico;</an:p>
				<an:p align="justify">            la visita ispettiva ha riguardato la verifica degli auto controlli e della documentazione inerente gli adempimenti alle prescrizioni autorizzative ed ha comportato sopralluoghi su alcune aree dello stabilimento. Inoltre, sono state effettuate, a cura di ARPA Puglia, attività di campionamento ed analisi. Ad esito delle attività svolte il 14 e 15 ottobre 2014, l'ISPRA ha riscontrato la violazione di diverse prescrizioni;</an:p>
				<an:p align="justify">            come risulta dall'articolo pubblicato sul sito «inchiostroverde.it», il 23 gennaio 2015, la prima violazione riguarda: «l'inadeguata modalità per la prevenzione di eventi incidentali, in occasione dell'evento del 18/09/2014 di sversamento reflui oleosi dall'impianto di trattamento delle acque del reparto TNA2 (Treno Nastri), riscontrato nella pratica operativa standard risultata priva dell'indicazione dei provvedimenti che l'operatore addetto all'impianto deve eseguire in caso di attivazione degli allarmi (al fine di ottemperare a quanto prescritto dai terzo capoverso § 9.9 del Parere Istruttorio Conclusivo (PIC pag. 967) parte integrante decreto AIA n. DVA-DEC-450 del 04/08/2011)»;</an:p>
				<an:p align="justify">            la seconda violazione riguarda invece la «mancata attivazione, dal 01/07/2014 al 11/07/2014, sul punto di emissione in atmosfera E314 depolverazione secondaria linea D, di misure sostitutive ai sistemi di monitoraggio in continuo alle emissioni in atmosfera in caso di blocco della strumentazione superiore a 72 ore (in osservanza a quanto previsto dal § 9.2 del PMC (pag. 165) parte. integrante del decreto AIA n. DVA-DEC-450 del 04/08/2011 e dalle relative modalità di attuazione dei PMC, indicate da ISPRA a tutti i gestori di AIA statali con nota prot. 18712 del 01/06/2011 punto F), che prevedono l'esecuzione di almeno 2 misure discontinue al giorno, della durata di almeno 120 minuti, anche per i parametri di normalizzazione quali ossigeno, temperatura, pressione e vapore d'acqua, dopo le prime 48 ore di blocco, estendibili a 72 ore in caso di comprovati problemi di natura logistica e/o organizzativa». In pratica, per 10 giorni vi è stato un vuoto nella misurazione delle emissioni inquinanti;</an:p>
				<an:p align="justify">            la terza violazione riguarda invece «il superamento del valore limite emissivo (VLE) in acqua sul punto di scarico autorizzato del Secondo Canale SF2, (rispetto al VLE indicato per il parametro fluoruri nell'Allegato 5 della parte terza, Tab. 3 del decreto legislativo 152/06, riferito a scarico in acque superficiali, come prescritto al § 9.4 Emissioni in acqua § 9.4.2. Prescrizioni generali (pag. 924) del PIC nonché in tabella 114 del PMC (pag. 110), parti integranti del decreto AIA prot. DVA-DEC-2011-450 del 04/08/2011)»;</an:p>
				<an:p align="justify">            la quarta sottolinea la «mancata adozione di idonee procedure e relative pratiche operative finalizzate a limitare/evitare impatti sull'ambiente durante il periodo transitorio nell'area IRF fino alla conclusione degli interventi prevista per il mese di luglio 2016, in violazione del § 9.6.1. Gestione dei rifiuti prodotti (PIC pag. 944) che prevede &quot;che la gestione dei rifiuti in ogni fase (raccolta, trasporto, deposito, stoccaggio, smaltimento) avvenga secondo lo stato dell'arte e conformemente alla normativa sui rifiuti, e conseguenti necessarie autorizzazioni, al fine di limitare/evitare impatti sull'ambiente&quot;, come ad esempio l'adozione di idonee pratiche di regimazione e di gestione delle acque, (previste dal § 9.4.13.1 (PIC pago 939, parte integrante del decreto AIA n. DVA-DEC-450 del 04/08/2011), relativamente all'impiego di acqua per il raffreddamento e l'inumidimento dei cumuli di scorie depositate nelle aree IRF»;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'ultima violazione evidenzia la gestione «non autorizzata di rifiuti relativamente all'attività di deferrizzazione della scoria eseguite presso l'IRF, in assenza di completamento, anche per fasi o aree successive, degli interventi previsti per gli &quot;Interventi di adeguamento&quot;»;</an:p>
				<an:p align="justify">            per tutte queste violazioni, ISPRA ed ARPA Puglia hanno chiesto all'Ilva di rimediare con specifici interventi,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a porre in essere urgentemente ogni opportuna iniziativa volta a garantire che si adottino le misure indicate dall'Ispra e dall'Arpa Puglia per porre rimedio alle violazioni accertate e descritte in premessa;</an:p>
				<an:p align="justify">            a garantire, anche per il futuro, che i risultati dei controlli'effettuati congiuntamente dai tecnici ISPRA e ARPA Puglia all'interno dello stabilimento Ilva e finalizzati alla verifica dello stato di attuazione degli interventi strutturali e gestionali previsti dal riesame dell'AIA dell'ottobre del 2012, comportino, nell'immediato, l'adozione di misure volte ad ovviare alle eventuali violazioni riscontrate.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
