<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B/A/QP1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B/A/QP1"/>
					<an:FRBRdate date="2003-12-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B/A/QP1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP1"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B/A/QP1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B/A/QP1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-12-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B/A/QP1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B/A/QP1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B/A/QP1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-12-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B/A/QP1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2003-12-02"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2003-12-02" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175-B/A/QP1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/2175-B" showAs="DDL 2175-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/20658" showAs="Zanda"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/3932" showAs="Veraldi"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/17548" showAs="Battisti"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/758" showAs="D'Andrea"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/17636" showAs="Scalera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2175-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Zanda</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Veraldi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Battisti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">D'Andrea</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Scalera</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di avvio dell'esame dell'A.S. 2175-B, recante norme di principio in materia di riassetto del sistema radiotelevisivo,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il disegno di legge in esame ambisce ad assicurare una disciplina organica e stabile ad una materia dalle rilevantissime implicazioni costituzionali;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            in particolare, il disegno di legge in esame contiene una disciplina delle infrastrutture serventi il sistema radiotelevisivo, che richiama espressamente in più punti (articolo 5, comma 1, lettera 
					<an:i>l)</an:i>
					; articolo 23, comma 14; articolo 24, comma 3) le disposizioni del decreto legislativo 4 settembre 2002, n. 198 (Disposizioni volte ad accelerare la realizzazione delle infrastrutture di telecomunicazioni strategiche per la modernizzazione e lo sviluppo del Paese, a norma dell'articolo 1, comma 2, della legge 21 dicembre 2001, n. 443);
				</an:p>
				<an:p align="justify">            con sentenza 1º ottobre 2003, n. 303, la Corte Costituzionale ha dichiarato la illegittimità costituzionale del citato decreto legislativo n. 198 del 2002, espungendo l'intero provvedimento dall'ordinamento vigente;</an:p>
				<an:p align="justify">            per effetto di tale sentenza della Corte Costituzionale, i richiami al decreto legislativo n. 198 del 2002 contenuti nell'A.S. 2175-B devono essere considerati come riferiti a norme ormai espunte per incostituzionalità dall'ordinamento e, pertanto, caratterizzati dalla più evidente irragionevolezza;</an:p>
				<an:p align="justify">            il 22 ottobre 2003, in sede di audizione presso la Commissione VIII della Camera a margine della sentenza n. 303/2003 della Corte Costituzionale, il Ministro delle comunicazioni - secondo quanto riportato nel resoconto sommario della citata seduta - avrebbe affermato che «il decreto legislativo n. 198, nato in un momento di emergenza, è stato tuttavia superato da altri provvedimenti legislativi nel frattempo intervenuti, che rendono superfluo un nuovo intervento normativo;</an:p>
				<an:p align="justify">            in quell'occasione, il ministro Gasparri ha anche spiegato che l'adozione del «Codice delle telecomunicazioni» (decreto legislativo n. 259 del 2003) in recepimento delle direttive comunitarie in materia del 7 marzo 2002, avrebbe il pregio di «colmare una lacuna che, altrimenti, si sarebbe determinata per effetto della sentenza della Corte Costituzionale;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            tali affermazioni del ministro Gasparri costituiscono l'esplicita ammissione non solo della sussistenza nel suo disegno di legge di un 
					<an:i>vulnus</an:i>
					 costituzionale, ma anche dell'approssimazione e della superficialità con le quali si è proceduto alla definizione degli strumenti legislativi per il riordino di un settore tecnologico cruciale per l'equilibrio democratico e il pieno sviluppo economico di una società avanzata, che vede nella concorrenza e nel pluralismo dell'informazione un presupposto essenziale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            con riferimento all'A.S. 2175-B, ferma restando l'insanabilità assoluta del richiamo interno a norme ormai espunte dall'ordinamento, si rileva come manchi anche la supposta coincidenza di contenuti - comunque ininfluente ai nostri fini - tra il decreto dichiarato incostituzionale e il nuovo «Codice delle comunicazioni»; coincidenza che - secondo il ministro Gasparri - basterebbe a sanare l'illegittimità delle norme, attraverso un mero coordinamento formale;</an:p>
				<an:p align="justify">            in particolare, si segnala che l'articolo 23, comma 14, del disegno di legge in esame, nel disciplinare la fase di avvio delle trasmissioni televisive in tecnica digitale, prescrive espressamente che alla realizzazione di reti terrestri si applichino fino al 31 dicembre 2006 le disposizioni del decreto legislativo n. 198 del 2002 in materia di qualificazione e realizzazione delle infrastrutture di telecomunicazioni, nonché di procedure autorizzatorie e opere civili connesse;</an:p>
				<an:p align="justify">            in effetti, le disposizioni sulle stesse materie contenute nel «Codice delle telecomunicazioni» sono solo parzialmente sovrapponibili a quelle del decreto legislativo n. 198 del 2002, mancando - per esempio - nel «Codice delle telecomunicazioni» il riferimento all'interesse nazionale per le opere di infrastrutturazione individuate come strategiche della cosiddetta «legge obiettivo» (legge n. 443 del 2001), nonché ogni disposizione derogatoria alla legge n. 36 del 2001, in materia di competenze delle regioni, delle provincie e dei comuni in materia di protezione dai campi elettromagnetici;</an:p>
				<an:p align="justify">            a differenza del decreto dichiarato incostituzionale, inoltre, il «Codice delle telecomunicazioni» non prevede che gli impianti radioelettrici siano «compatibili con qualsiasi destinazione urbanistica e realizzabili in ogni parte del territorio, anche in deroga agli strumenti urbanistici e ad ogni altra disposizione di legge o di regolamento» (articolo 3, comma 2, decreto legislativo n. 198 del 2002);</an:p>
				<an:p align="justify">            come è evidente, dunque, la declaratoria di incostituzionalità del decreto legislativo n. 198 del 2002, non comporta soltanto problemi, peraltro ineludibili, di mero coordinamento formale con il nuovo «Codice delle telecomunicazioni» di cui al decreto legislativo n. 259 del 2003 (che comunque lascerebbero impregiudicata l'illegittimità delle disposizioni che rinviano a tale decreto), ma incide sostanzialmente sull'impianto complessivo dell'A.S. 2175-B, anche per aspetti cruciali quali il rapporto con gli enti territoriali;</an:p>
				<an:p align="justify">            in definitiva, le disposizioni del disegno di legge in esame, in quanto «monche» per effetto della declaratoria di incostituzionalità del decreto legislativo n. 198 del 2002 e ormai indisponibili a modifiche che possano sanare il vizio di legittimità delle norme richiamate, configurano nel complesso un intervento legislativo manifestamente lesivo del principio di ragionevolezza, come tutelato dall'articolo 3 della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            inoltre, tale sopravvenuta «menomazione» della disciplina in esame aggrava i profili di incostituzionalità già rilevati nelle precedenti letture del provvedimento, in ordine alla violazione del giudicato costituzionale;</an:p>
				<an:p align="justify">            infatti, con la sentenza n. 466 del 2002 la Corte Costituzionale aveva dichiarato illegittimo il protrarsi, senza un termine finale certo, del regime transitorio ed aveva indicato il 31 dicembre 2003 quale data improrogabile entro la quale pervenire ad una disciplina organica a regime non lesiva dei principi del pluralismo e della concorrenza, ovvero - in mancanza - quale data a decorrere dalla quale trasmettere esclusivamente via satellite o via cavo i programmi irradiati dalle reti eccedenti i limiti fissati;</an:p>
				<an:p align="justify">            il vincolo prescritto dalla Corte Costituzionale attraverso la sentenza n. 466/2002, già manifestamente eluso attraverso la riproposizione di un nuovo regime transitorio, deve ritenersi più estesamente violato dall'approvazione di una disciplina già in origine «monca» e inapplicabile per alcuni aspetti sostanziali; configurando dunque anche una violazione dell'articolo 136 della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera:</an:p>
				<an:p align="justify">            di non procedere all'esame dell'A.S. 2175 per manifesta incostituzionalità del provvedimento.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
