<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/31.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/31.1"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/31.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="31.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/31.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/31.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/31.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/31.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/31.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/31.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-11-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-11-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/31.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1082" showAs="DDL 1082"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 2° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/3946" showAs="Centaro"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1082</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 31.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Centaro</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 31.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. L'articolo 669-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del codice di procedura civile è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 669-
					<an:i>sexies. - (Procedimento). -</an:i>
					 Il giudice, sentite le parti, omessa ogni formalità non essenziale all'instaurazione rituale del contraddittorio, procede agli atti di istruzione richiesti dalle parti ed a tutti quelli che ritiene più opportuni, in relazione ai presupposti ed ai fini del provvedimento richiesto, e provvede definitivamente con ordinanza provvisoriamente esecutiva all'accoglimento o al rigetto della domanda. Quando la convocazione della controparte potrebbe pregiudicare l'attuazione del provvedimento, provvede con decreto motivato assunte ove occorra sommarie informazioni. In tal caso fissa, con lo stesso decreto, l'udienza di comparizione delle parti davanti a sé entro un termine non superiore a quindici giorni assegnando all'istante un termine perentorio non superiore a otto giorni per la notificazione del ricorso e del decreto.
				</an:p>
				<an:p>        A tale udienza il giudice conferma, modifica o revoca i provvedimenti emanati con decreto e procede ai fini dell'accoglimento o del rigetto della domanda ai sensi del primo comma.</an:p>
				<an:p>        Nel caso in cui la notificazione debba effettuarsi all'estero, i termini di cui al comma precedente sono triplicati.</an:p>
				<an:p>        Con l'ordinanza che accoglie o rigetta la domanda il giudice provvede definitivamente anche sulle spese''.</an:p>
				<an:p>
					        2. All'articolo 669-
					<an:i>septies</an:i>
					 del codice di procedura civile sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il secondo comma è sostituito dal seguente: ''Con l'ordinanza di incompetenza il giudice provvede definitivamente sulle spese del procedimento.'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 3 è soppresso.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Gli articoli 669-
					<an:i>octies</an:i>
					, 669-
					<an:i>novies</an:i>
					 e 669-
					<an:i>decies</an:i>
					 sono abrogati.
				</an:p>
				<an:p>
					        4. All'articolo 669-
					<an:i>duodecies</an:i>
					, primo comma del codice di procedura civile, l'ultimo periodo, è soppresso.
				</an:p>
				<an:p>
					        5. L'articolo 669-
					<an:i>terdecies</an:i>
					 del codice di procedura civile è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 669-
					<an:i>terdecies</an:i>
					 - 
					<an:i>(Impugnazione contro i provvedimenti cautelari)</an:i>
					. - Contro l'ordinanza che definisce il procedimento ai sensi degli articoli 669-sexies e 669-
					<an:i>septies</an:i>
					 è ammesso appello nei termini di cui agli articoli 325 e 326 e nei modi di cui agli articoli 339 e seguenti. Si applicano le disposizioni del Capo II del Titolo III del Libro II.
				</an:p>
				<an:p>        Contro l'ordinanza con la quale, nel corso della causa di merito, sia stato concesso un provvedimento cautelare è ammesso reclamo nei termini previsti dall'articolo 739, secondo comma.</an:p>
				<an:p>        Il reclamo contro i provvedimenti del giudice singolo del tribunale si propone al collegio, del quale non può far parte il giudice che ha emanato il provvedimento reclamato. Quando il provvedimento cautelare è stato emesso dalla corte d'appello, il reclamo si propone ad altra sezione della stessa corte o, in mancanza, alla corte d'appello più vicina.</an:p>
				<an:p>        Il procedimento è disciplinato dagli articoli 737 e 738.</an:p>
				<an:p>        Il collegio, convocate le parti, pronuncia, non oltre i venti giorni dal deposito del ricorso, ordinanza non impugnabile con la quale conferma, modifica o revoca il provvedimento cautelare.</an:p>
				<an:p>        Il reclamo non sospende l'esecuzione del provvedimento; tuttavia il presidente del tribunale o della corte investiti del reclamo, quando per motivi sopravvenuti il provvedimento arrechi grave danno, può disporre con ordinanza non impugnabile la sospensione dell'esecuzione o subordinarla alla prestazione di congrua cauzione''.</an:p>
				<an:p>
					        6. All'articolo 669-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					 del codice di procedura civile sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al primo comma, le parole: ''II'' sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al primo comma, dopo le parole: ''di questo capo.'', 
					<an:i>sono aggiunte, in fine, le seguenti: '',nonché del capo IV''.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        7. Dopo l'articolo 671 del codice di procedura civile è aggiunto il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        «671-
					<an:i>bis - (Procedimento). -</an:i>
					 Ai fini dell'emissione dei provvedimenti di cui agli articoli 670 e 671 si applicano le disposizioni di cui agli articoli da 669-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 669-
					<an:i>septies</an:i>
					».
				</an:p>
				<an:p>        8. All'articolo 675 del codice di procedura civile, dopo il primo comma, è aggiunto il seguente: ''Il provvedimento che autorizza il sequestro perde, altresì, la sua efficacia se il procedimento di merito non è iniziato nel termine perentorio di trenta giorni dalla sua esecuzione, ovvero se successivamente al suo inizio si estingue''.</an:p>
				<an:p>
					        9. All'articolo 339, primo comma, del codice di procedura civile sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: ''nonché le ordinanze emesse ai sensi degli articoli 669-
					<an:i>sexies</an:i>
					, 669-
					<an:i>septies</an:i>
					 e 669-
					<an:i>octies</an:i>
					, comma 1''.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
