<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/Coord. 4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/Coord. 4"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/Coord. 4/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="Coord. 4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/Coord. 4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/Coord. 4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/Coord. 4/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/Coord. 4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/Coord. 4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/Coord. 4/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-03-12" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-03-12" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/C/Coord. 4/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1082" id="ar1" showAs="DDL 1082"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 2° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1407" id="EAB" showAs="Malan"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1082</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. Coord. 4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Malan</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo 3-bis, inserito dall'emendamento 3.0.1 (testo 2), con il seguente:</an:p>
				<an:p>
					«Art. 3-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Semplificazione della legislazione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 14 della legge 28 novembre 2005, n. 246, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 14 è sostituito dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p>        ''14. Entro ventiquattro mesi dalla scadenza del termine di cui al comma 12, il Governo è delegato ad adottare decreti legislativi che individuano le disposizioni legislative statali, pubblicate anteriormente al 1° gennaio 1970, anche se modificate con provvedimenti successivi, delle quali si ritiene indispensabile la permanenza in vigore, secondo i seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 esclusione delle disposizioni oggetto di abrogazione tacita o implicita;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 esclusione delle disposizioni che abbiano esaurito la loro funzione o siano prive di effettivo contenuto normativo o siano comunque obsolete;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 identificazione delle disposizioni la cui abrogazione comporterebbe lesione dei diritti costituzionali;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 identificazione delle disposizioni indispensabili per la regolamentazione di ciascun settore, anche utilizzando a tal fine le procedure di analisi e verifica dell'impatto della regolazione;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 organizzazione delle disposizioni da mantenere in vigore per settori omogenei o per materie, secondo il contenuto precettivo di ciascuna di esse;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 garanzia della coerenza giuridica, logica e sistematica della normativa;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 identificazione delle disposizioni la cui abrogazione comporterebbe effetti anche indiretti sulla finanza pubblica;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 identificazione delle disposizioni:
				</an:p>
				<an:p>                1) contenute nei decreti ricognitivi, emanati ai sensi dell'articolo 1, comma 4, della legge 5 giugno 2003, n. 131, aventi per oggetto i princìpi fondamentali della legislazione dello Stato nelle materie previste dall'articolo 117, terzo comma, della Costituzione;</an:p>
				<an:p>                2) che costituiscono adempimento di obblighi imposti dalla normativa comunitaria vigente o occorrenti per la ratifica e l'esecuzione di trattati internazionali in vigore''.</an:p>
				<an:p>
					        ''14-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nelle materie appartenenti alla legislazione regionale, le disposizioni normative statali, che restano in vigore ai sensi dell'articolo 1, comma 2, della legge 5 giugno 2003, n. 131, continuano ad applicarsi, in ciascuna Regione, fino alla data di entrata in vigore delle relative disposizioni regionali'';
				</an:p>
				<an:p>
					        ''14-
					<an:i>ter</an:i>
					. Fatto salvo quanto stabilito dal comma 17, decorso un anno dalla scadenza del termine di cui al comma 14,
					<an:b> </an:b>
					 ovvero del maggior termine previsto dall'ultimo periodo del comma 22, tutte le disposizioni legislative statali non comprese nei decreti legislativi di cui al comma 14, anche se modificate con provvedimenti successivi, sono abrogate''.
				</an:p>
				<an:p>
					        ''14-
					<an:i>quater</an:i>
					. Il Governo è altresì delegato ad adottare uno o più decreti legislativi recanti l'abrogazione espressa, in via anticipata rispetto al termine di cui al comma 14-
					<an:i>ter</an:i>
					, di disposizioni legislative statali ricadenti fra quelle di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 14, anche se pubblicate successivamente al 1º gennaio 1970''.
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 16 è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 17 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>            &quot;17. Rimangono in vigore:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 le disposizioni contenute nel codice civile, nel codice penale, nel codice di procedura civile, nel codice di procedura penale, nel codice della navigazione, comprese le disposizioni preliminari e di attuazione, e in ogni altro testo normativo che rechi nell'epigrafe l'indicazione codice ovvero testo unico;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 le disposizioni che disciplinano l'ordinamento degli organi costituzionali e degli organi aventi rilevanza costituzionale, nonché le disposizioni relative all'ordinamento delle magistrature e dell'Avvocatura dello Stato e al riparto della giurisdizione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 le disposizioni tributarie e di bilancio e quelle concernenti le reti di acquisizione del gettito, anche derivante dal gioco;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 le disposizioni in materia previdenziale e assistenziale.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d</an:i>
					) dopo il comma 18 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					''18-
					<an:i>bis</an:i>
					. Entro un anno dalla data di entrata in vigore dei decreti legislativi di riassetto di cui al comma 18, nel rispetto degli stessi princìpi e criteri direttivi, possono essere emanate, con uno o più decreti legislativi, disposizioni integrative o correttive dei medesimi decreti legislativi'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 19 le parole: «una Commissione parlamentare», sono sostituite dalle seguenti: «la &quot;Commissione parlamentare per la semplificazione&quot;, di seguito denominata &quot;Commissione&quot;»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 il comma 21 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>                &quot;21. La Commissione:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 esprime il parere sugli schemi dei decreti legislativi di cui ai commi 14, 14-
					<an:i>quater,</an:i>
					 15, 18 e 18-
					<an:i>bis</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 verifica periodicamente lo stato di attuazione del procedimento per l'abrogazione generalizzata di norme di cui al comma 14-
					<an:i>ter</an:i>
					e ne riferisce ogni sei mesi alle Camere;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 esercita i compiti di cui all'articolo 5, comma 4, della legge 15 marzo 1997, n. 59.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 il comma 22 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''22. Per l'acquisizione del parere, gli schemi dei decreti legislativi di cui ai commi 14, 14-
					<an:i>quater</an:i>
					, 15,  18 e 18-
					<an:i>bis</an:i>
					sono trasmessi alla Commissione, che si pronuncia entro trenta giorni. Il Governo, ove ritenga di non accogliere, in tutto o in parte, le eventuali condizioni poste, ritrasmette il testo, con le proprie osservazioni e con le eventuali modificazioni, alla Commissione per il parere definitivo, da rendere nel termine di trenta giorni. Se il termine previsto per il parere della Commissione cade nei trenta giorni che precedono la scadenza di uno dei termini previsti dai commi 14, 14-
					<an:i>quater</an:i>
					, 15, 18 e 18-
					<an:i>bis</an:i>
					, la scadenza medesima è prorogata di 90 giorni''.»
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
