<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/24.14/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/24.14"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/24.14/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="24.14"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/24.14/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/24.14/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/24.14/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/24.14/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/24.14/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/24.14/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-07-28" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-07-28" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/24.14/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1541" id="ar1" showAs="DDL 1541"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29125" id="EY" showAs="Mancuso"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29063" id="E4" showAs="Caridi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1541</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 24.14</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Mancuso</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Caridi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire i commi l, 2, 3 e 4 con i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «1. A decorrere dal 1º gennaio 2015, i corrispettivi tariffari di trasmissione e di distribuzione dell'energia elettrica nonché quelli a copertura degli oneri generali di sistema di cui all'articolo 3, comma 11, del decreto legislativo 16 marzo 1999, n. 79, e degli oneri ai sensi dell'articolo 4, comma 1, del decreto-legge 14 novembre 2003, n. 314, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 dicembre 2003, n. 368, sono determinati facendo esclusivo riferimento al consumo di energia elettrica dei clienti finali o a parametri relativi al punto di connessione dei medesimi clienti finali, ad eccezione delle reti interne di utenza di cui all'articolo 33 della legge 23 luglio 2009, n. 99, e successive modificazioni, dei sistemi di cui al secondo periodo del comma 2 dell'articolo 10 del decreto legislativo 30 maggio 2008, n. 115, e successive modificazioni, nonché dei sistemi efficienti di utenza di cui al comma 1 del medesimo articolo 10 e dei sistemi di auto produzione (SAP) di cui alla lettera 
					<an:i>hh)</an:i>
					 del comma 1.1 dell'articolo 1 dell'allegato A alla deliberazione dell'Autorità per l'energia elettrica, il gas e il sistema idrico 12 dicembre 2013 578/2013/R/EEL limitatamente ai casi in cui gli stessi siano alimentati da fonti energetiche rinnovabili, per i quali si applicano soltanto gli oneri generali di sistema secondo quanto disposto ai successivi commi 2, 3,4, 5,6 e 7.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. Per le reti interne di utenza di cui all'articolo 33 della legge 23 luglio 2009, n. 99, e successive modificazioni, per i sistemi di cui al secondo periodo del comma 2 dell'articolo 10 del decreto legislativo 30 maggio 2008, n. 115, e successive modificazioni, nonché per i sistemi efficienti di utenza di cui al comma 1 del medesimo articolo 10 e per i sistemi di auto produzione (SAP) di cui alla lettera 
					<an:i>hh)</an:i>
					 del comma 1.1 dell'articolo 1 dell'allegato A alla deliberazione dell'Autorità per l'energia elettrica, il gas e il sistema idrico 12 dicembre 2013 578/2013/R/EEL alimentati da fonti energetiche rinnovabili, entrati in esercizio entro il 31 dicembre 2014, i corrispettivi a copertura degli oneri generali di sistema di cui al comma 1, limitatamente alle parti variabili, si applicano sull'energia elettrica consumata e non prelevata dalla rete, in misura pari al 5 per cento dei corrispondenti importi unitari dovuti sull'energia prelevata dalla rete.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        3. Per i sistemi efficienti in utenza, di cui al comma 1 dell'articolo 10 del decreto legislativo 30 maggio 2008, n. 115 e successive modificazioni, e per i sistemi di auto produzione (SAP) di cui alla lettera 
					<an:i>hh)</an:i>
					 del comma 1.1 dell'articolo 1 dell'allegato A alla deliberazione dell&quot;Autorità per l'energia elettrica, il gas e il sistema idrico 12 dicembre 2013 5781 13/R/EEL alimentati da fonti energetiche ripnovabili, con potenza nominale superiore a 200 KW e entrati in esercizio dopo il 31 dicembre 2014, ad eccezione di quelli con sistemi di accumulo aventi le caratteristiche che verranno definite dall'Autorità per l'energia elettrica, il gas e il sistema idrico, i corrispettivi a copertura degli oneri generali di sistema di cui al comma 1, limitatamente alle parti variabili si applicano sull'energia elettrica consumata e non prelevata dalla rete, in misura pari al 5 per cento dei corrispondenti importi unitari dovuti sull'energia prelevata dalla rete.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Al fine di non ridurre l'entità complessiva dei consumi soggetti al pagamento degli oneri di cui al comma 1, a decorrere dal 1º gennaio 2016, le quote di cui al comma 3 possono essere aggiornate, con cadenza triennale, con decreti del Ministro dello sviluppo economico, fermo restando che l'aggiornamento si applicherà soltanto agli impianti non ancora entrati in esercizio alla data di entrata in vigore di ciascuno dei predetti decreti».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
