<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/QP3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/QP3"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/QP3/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP3"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/QP3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/QP3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/QP3/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/QP3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/QP3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-07-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/QP3/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-07-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-07-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1541/A/QP3/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1541" id="ar1" showAs="DDL 1541"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29149" id="EY" showAs="Orellana"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29042" id="E4" showAs="Battista"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29048" id="ECB" showAs="Bignami"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29084" id="EHB" showAs="De Pin"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29168" id="EMB" showAs="Romani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29051" id="ERB" showAs="Bocchino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29058" id="EWB" showAs="Campanella"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1541</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Orellana</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Battista</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Bignami</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">De Pin</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Romani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Bocchino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Campanella</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">in sede di esame dell'Atto Senato n. 1541 (Conversione in legge del decreto-legge 24 giugno 2014, n. 91, recante disposizioni urgenti per il settore agricolo, la tutela ambientale e l'efficientamento energetico dell'edilizia scolastica e universitaria, il rilancio e lo sviluppo delle imprese, il contenimento dei costi gravanti sulle tariffe elettriche, nonché per la definizione immediata di adempimenti derivanti dalla normativa europea);</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            anche da una superficiale analisi appare assolutamente evidente l'eterogeneità (rinvenibile persino nel titolo del provvedimento) delle disposizioni contenute nel decreto-legge in esame. Tale manifesta eterogeneità, perniciosamente coniugata con l'assenza dei presupposti di necessità ed urgenza ravvisabile in molte delle disposizioni previste, del tutto prive di quel carattere di «straordinarietà» che, ai sensi del secondo comma dell'articolo 77 della Costituzione, devono necessariamente possedere, costituisce un elemento apertamente confliggente con i principi che a livello costituzionale disciplinano la decretazione d'urgenza;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la Corte costituzionale, con la sentenza n. 32 del 2014 (che richiama al suo interno precedenti pronunce, quali in particolare la storica sentenza n. 22 del 2012), configura il principio dell'omogeneità quale requisito di costituzionalità della legge di conversione, ontologicamente caratterizzata da un &quot;nesso di interrelazione funzionale&quot; al decreto-legge. Ciò premesso, secondo la Corte, dal generale principio di omogeneità della legge di conversione deriva una censura nei confronti «di provvedimenti governativi 
					<an:i>ab origine</an:i>
					 a contenuto plurimo» poiché sanzionare l'eterogeneità della legge di conversione rispetto al decreto-legge può risultare non agevole, o squilibrante il rapporto Governo-Parlamento, quando vi siano decreti-legge dal contenuto composito o eterogeneo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            i plurimi ambiti materiali che il presente disegno di legge ambisce a disciplinare, difficilmente possono considerarsi avvinti da quel nesso oggettivo o funzionale richiesto dalla Corte costituzionale affinché il contenuto di un provvedimento d'urgenza possa ragionevolmente considerarsi unitario;</an:p>
				<an:p align="justify">            le disposizioni del presente decreto-legge sembrano inoltre confliggere apertamente con le prescrizioni di cui all'articolo 15, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, secondo cui i decreti-legge «devono contenere misure di immediata applicazione e il loro contenuto deve essere specifico, omogeneo e corrispondente al titolo». A tal proposito, la disciplina posta dalla legge n. 400 del 1988, ancorché di livello ordinario, è stata ritenuta dalla Presidenza della Repubblica avente carattere &quot;ordinamentale&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">            come indicato espressamente dal Presidente della Repubblica, con lettera del 15 luglio 2009, «provvedimenti eterogenei nei contenuti e frutto di un clima di concitazione e di vera e propria congestione sfuggono alla comprensione della opinione pubblica e rendono sempre più difficile il rapporto tra il cittadino e la legge. È doveroso ribadire oggi che è indispensabile porre termine a simili &quot;prassi&quot;, specie quando si legifera su temi che riguardano diritti costituzionalmente garantiti e coinvolgono aspetti qualificanti della convivenza civile e della coesione sociale. È in giuoco la qualità e sostenibilità del nostro modo di legiferare». In tale contesto si inserisce la peculiare tecnica legislativa adottata dal decreto in oggetto;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il decreto-legge presenta diversi profili di illegittimità costituzionale anche in riferimento alla violazione dell'articolo 81. Difatti, talune disposizioni del provvedimento, pur comportando oneri, non provvedono a illustrarne l'ammontare certo, ovvero indicano in maniera eccessivamente vaga le modalità per farvi fronte, rivalendosi su entrate non certe. Più in generale si riscontra la palese assenza di elementi idonei a suffragare l'ipotesi di invarianza degli effetti sui saldi di finanza pubblica. A tal proposito rilevano in particolare gli articoli 7, commi 1 e 2, 10, commi 4, 7 e 12, 11, commi 2, 5 e 12, 13, commi 5 e 8, 14, commi 2, 4, 5, 6, 7, 17, commi 2 e 3, 18, 19;</an:p>
				<an:p align="justify">            meritano particolare attenzione le disposizioni contenute all'interno degli articoli 21 e 22, i quali sembrano essere del tutto privi della necessaria copertura finanziaria. In entrambi i casi la relazione tecnica del provvedimento giustifica l'assenza di copertura in ragione del limitato numero di fattispecie interessate dalle rispettive estensioni delle agevolazioni fiscali previste dalle disposizioni, peraltro piuttosto articolate. Tuttavia, la succitata relazione non provvede a suffragare l'assunto in base al quale le fattispecie interessate rappresenterebbero un numero limitato. Per quel che concerne in particolare le disposizioni contenute all'interno dell'articolo 21, la necessità che il Governo elabori una stima precisa di suddette fattispecie è viepiù necessaria, se si considera che il decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, che introduceva l'innalzamento al 26 per cento dell'aliquota di imposta sui redditi di natura finanziaria, quantificava le maggiori entrate attese anche con riferimento a soggetti e fattispecie che, proprio con l'articolo 21 del decreto-legge in esame, vengono parzialmente ricondotte ad una tassazione mediante imposta sostitutiva. Risulta pertanto incomprensibile la mancata quantificazione del minor gettito netto derivante dall'applicazione dell'imposta sostitutiva del 12,5 per cento a fronte di quella, previamente applicata, del 26 per cento;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato inoltre che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'articolo 13 del decreto-legge in esame apporta consistenti modifiche al decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, introducendo, al comma 5, un articolo aggiuntivo, il 241-
					<an:i>bis</an:i>
					, ove vengono specificatamente individuate le misure da adottare per la gestione dei rifiuti militari e per la bonifica delle aree demaniali destinate ad uso esclusivo delle Forze armate. Il comma 1 del succitato articolo 241-
					<an:i>bis</an:i>
					 sancisce che: «ai fini dell'individuazione delle misure di prevenzione, messa in sicurezza e bonifica, e dell'istruttoria dei relativi progetti, da realizzare nelle aree del demanio destinate ad uso esclusivo delle Forze armate per attività connesse alla difesa nazionale, si applicano le concentrazioni di soglia di contaminazione di cui alla Tabella 1, colonna b, dell'allegato 5, alla Parte IV, Titolo V, del presente decreto». Precedentemente all'entrata in vigore del decreto in esame, i parametri di riferimento erano quelli previsti dalla colonna a, della succitata Tabella 1, riferiti ai siti ad uso verde pubblico, privato e residenziale, sicuramente più stringenti delle soglie previste dalla colonna b, Siti ad uso commerciale e industriale. Considerando che il decreto ministeriale 6 marzo del 2008 identifica quali sistemi d'arma, utilizzati nei territori del demanio concessi ad uso esclusivo delle Forze armate, tutti i materiali d'armamento come: armi nucleari, biologiche e chimiche, bombe, torpedini, mine, razzi, appare del tutto evidente come un innalzamento dei valori di riferimento costituisca un grave pregiudizio per la salute pubblica e l'ambiente, in palese contrasto con quanto disposto dall'articolo 32 della Costituzione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'articolo 26 modifica 
					<an:i>de facto</an:i>
					 la tariffa incentivante già riconosciuta, in base alle convenzioni stipulate con il Gestore dei servizi elettrici (GSE), ai produttori di energia elettrica da impianti fotovoltaici. Il sistema di incentivazione precedentemente in vigore, era disciplinato dal decreto legislativo 3 marzo 2011, n. 28, recante «Attuazione della direttiva 2009/28/CE sulla promozione dell'uso dell'energia da fonti rinnovabili, recante modifica e successiva abrogazione delle direttive 2001/77/CE e 2003/30/CE», diretto a garantire ai produttori autorizzati l'acquisto, da parte del Gestore dei servizi elettrici, dell'energia prodotta ad una tariffa fissata con decreto ministeriale, per una durata stabilita in venti anni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            i commi da 3 a 7 del già citato articolo 26, introducono una modifica unilateralmente imposta della tariffa incentivante, ovvero una sua sostanziale riduzione, con il conseguente stravolgimento degli accordi precedentemente stipulati. Tale modificazione autoritativa delle condizioni alle quali l'incentivo è stato riconosciuto, anche se tecnicamente intesa ad operare solo 
					<an:i>ex nunc</an:i>
					, avrebbe il carattere di un intervento normativo sostanzialmente retroattivo, che andrebbe ad incidere su rapporti &quot;di durata&quot; già costituiti, nonché sugli effetti di decisioni già assunte dai produttori che in virtù di queste hanno effettuato le loro valutazioni anche di natura economica;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il rigoroso divieto di retroattività della norma, che trova nell'articolo 25 della Costituzione il suo fondamento primario, risulta ulteriormente confermato dalla consolidata giurisprudenza della Corte costituzionale, la quale - da ultimo con la sentenza n. 103 del 2013, al n. 4 del Considerato in diritto -, individua «una serie di limiti generali all'efficacia retroattiva delle leggi, attinenti alla salvaguardia, oltre che dei principi costituzionali, di altri fondamentali valori di civiltà giuridica, posti a tutela dei destinatari della norma e dello stesso ordinamento, tra i quali vanno ricompresi il rispetto del principio generale di ragionevolezza, che si riflette nel divieto di introdurre ingiustificate disparità di trattamento; la tutela dell'affidamento legittimamente sorto nei soggetti quale principio connaturato allo Stato di diritto; la coerenza e la certezza dell'ordinamento giuridico; il rispetto delle funzioni costituzionalmente riservate al potere giudiziario (sentenza n. 209 del 2010, citata, punto 5.1, dei Considerato in diritto)»;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            sulla base di quanto esposto in precedenza, non può non emergere la manifesta incostituzionalità di un intervento normativo che pretende di modificare d'autorità 
					<an:i>in pejus</an:i>
					 le condizioni contrattuali mediante le quali il GSE regola 
					<an:i>jure privatorum</an:i>
					 i propri rapporti con i produttori (ovvero la tariffa e la durata dell'incentivo). Se da una parte si incide retroattivamente su situazioni sostanziali già consolidate, dall'altra viene frustrato l'affidamento legittimo sorto sulla base della normativa e delle convenzioni in vigore, affidamento legittimo che gode di tutela costituzionale ai sensi dell'articolo 3 e dell'articolo 41 della Costituzione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            le disposizioni previste dal già menzionato articolo 26 confliggono con quanto disposto dall'articolo 10, paragrafo I, del Trattato sulla Carta dell'energia, nella misura in cui si richiede a ciascuna parte contraente di adoperarsi per la creazione di: «condizioni stabili, eque, favorevoli e trasparenti per gli investitori di altre Parti contraenti che effettuano investimenti nella sua area. Gli investimenti godono inoltre di una piena tutela e sicurezza e nessuna Parte contraente può in alcun modo pregiudicare con misure ingiustificate e discriminatorie la gestione, li mantenimento, l'impiego, il godimento o l'alienazione degli stessi»;</an:p>
				<an:p align="justify">            stante, dunque, un palese vizio di costituzionalità di talune norme contenute nel presente disegno di legge, riconducibili primariamente agli articoli 3, 25, 32, 41, 77, 81 e 117 della Costituzione, in aggiunta a molteplici sentenze della Corte costituzionale;</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame dell'Atto Senato n. 1541.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Sulle proposte di questione pregiudiziale presentate è stata effettuata, ai sensi dell'articolo 93, comma 5, del Regolamento, un'unica votazione</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
