<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/C/11.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/C/11.100"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/C/11.100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="11.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/C/11.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/C/11.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/C/11.100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/C/11.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/C/11.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/C/11.100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-06-08" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-06-08" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2243/C/11.100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2243" id="ar1" showAs="DDL 2243"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Affari Costituzionali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EAB" showAs="Il Governo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2243</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 11.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">Il Governo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 11.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Semplificazioni in materia di contratti pubblici)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. Al codice dei contratti pubblici relativi a lavori, servizi e forniture, di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					a) all'articolo 3, comma 15-
					<an:i>ter</an:i>
					, dopo le parole: &quot;delle decisioni Eurostat&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;ed in particolare della decisione Eurostat 11 febbraio 2004&quot;;
				</an:p>
				<an:p>b) all'articolo 38:</an:p>
				<an:p>1) al comma 1:</an:p>
				<an:p>1.1) alla lettera b), le parole: «il socio» sono sostituite dalle seguenti: «i soci»;</an:p>
				<an:p>1.2) alla lettera c), nel primo periodo, le parole: «del socio» sono sostituite dalle seguenti: «dei soci» e, nel secondo periodo, le parole: «resta salva in ogni caso l'applicazione dell'articolo 178 del codice penale e dell'articolo 445, comma 2, del codice di procedura penale» sono sostituite dalle seguenti: «l'esclusione e il divieto in ogni caso non operano quando il reato è stato depenalizzato ovvero quando è intervenuta la riabilitazione ovvero quando il reato è stato dichiarato estinto dopo la condanna ovvero in caso di revoca della condanna medesima»;</an:p>
				<an:p>1.3) la lettera e) è sostituita dalla seguente:</an:p>
				<an:p>            «e) che hanno commesso violazioni gravi, definitivamente accertate, alle norme in materia di sicurezza e a ogni altro obbligo derivante dai rapporti di lavoro»;</an:p>
				<an:p>1.4) la lettera h) è sostituita dalla seguente:</an:p>
				<an:p>            «h) nei cui confronti, ai sensi del comma 1-ter, risulta l'iscrizione nel casellario informatico di cui all'articolo 7, comma 10, per aver presentato falsa dichiarazione o falsa documentazione in merito a requisiti e condizioni rilevanti per la partecipazione a procedure di gara e per l'affidamento dei subappalti.»;</an:p>
				<an:p>            1.5) la lettera l) è sostituita dalla seguente:</an:p>
				<an:p>            «l) che non sono in regola con le norme che disciplinano il diritto al lavoro dei disabili di cui alla legge 12 marzo 1999, n. 68.»;</an:p>
				<an:p>
					1.6) la lettera m-
					<an:i>bis</an:i>
					) è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					«m-
					<an:i>bis</an:i>
					) nei cui confronti, ai sensi dell'articolo 40, comma 9-
					<an:i>quater</an:i>
					, risulta l'iscrizione nel casellario informatico di cui all'articolo 7, comma 10, per aver presentato falsa dichiarazione o falsa documentazione ai fini del rilascio dell'attestazione SOA.»;
				</an:p>
				<an:p>
					2) dopo il comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					«1-
					<an:i>ter</an:i>
					. In caso di presentazione di falsa dichiarazione o falsa documentazione nelle procedure di gara e negli affidamenti di subappalto, la stazione appaltante ne dà segnalazione all'Autorità che, se ritiene che sussistano dolo o colpa grave in considerazione della rilevanza o della gravità dei fatti oggetto della falsa dichiarazione o della falsa documentazione presentate, dispone l'iscrizione nel casellario informatico di cui all'articolo 7, comma 10, ai fini dell'esclusione dalle procedure di gara e dagli affidamenti di subappalto ai sensi del comma 1, lettera h), per un periodo di un anno, decorso il quale l'iscrizione è cancellata e perde comunque efficacia.»;
				</an:p>
				<an:p>3) il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					«2. Il candidato o il concorrente attesta il possesso dei requisiti mediante dichiarazione sostitutiva in conformità alle previsioni del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di documentazione amministrativa, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, in cui indica tutte le condanne penali riportate, ivi comprese quelle per le quali abbia beneficiato della non menzione. Ai fini del comma 1, lettera c), il concorrente non è tenuto ad indicare nella dichiarazione le condanne quando il reato è stato depenalizzato ovvero per le quali è intervenuta la riabilitazione ovvero quando il reato è stato dichiarato estinto dopo la condanna ovvero in caso di revoca della condanna medesima. Ai fini del comma 1, lettera e), si intendono gravi le violazioni individuate ai sensi dell'articolo 14, comma 1, del decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81 e successive modificazioni. Ai fini del comma 1, lettera i), si intendono gravi le violazioni ostative al rilascio del documento unico di regolarità contributiva di cui all'articolo 2, comma 2, del decreto-legge 25 settembre 2002, n. 210, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 novembre 2002, n. 266; ai medesimi fini, i soggetti di cui all'articolo 47, comma 1 del presente codice, dimostrano, ai sensi dell'articolo 47, comma 2, il possesso degli stessi requisiti prescritti per il rilascio del documento unico di regolarità contributiva. Ai fini del comma 1, lettera m-
					<an:i>quater</an:i>
					), il concorrente allega, alternativamente: a) la dichiarazione di non trovarsi in alcuna situazione di controllo di cui all'articolo 2359 del codice civile con alcun soggetto, e di aver formulato l'offerta autonomamente; b) la dichiarazione di non essere a conoscenza della partecipazione alla medesima procedura di soggetti in una delle situazioni di controllo di cui all'articolo 2359 del codice civile, e di aver formulato l'offerta autonomamente; c) la dichiarazione di essere a conoscenza della partecipazione alla medesima procedura di soggetti in situazione di controllo di cui all'articolo 2359 del codice civile, e di aver formulato l'offerta autonomamente. Nelle ipotesi di cui alle lettere a), b) e c), la stazione appaltante esclude i concorrenti per i quali accerta che le relative offerte sono imputabili ad un unico centro decisionale, sulla base di univoci elementi. La verifica e l'eventuale esclusione sono disposte dopo l'apertura delle buste contenenti l'offerta economica.»;
				</an:p>
				<an:p>
					c) all'articolo 40, dopo il comma 9-
					<an:i>ter</an:i>
					, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					«9-
					<an:i>quater</an:i>
					. In caso di presentazione di falsa dichiarazione o falsa documentazione, ai fini della qualificazione, le SOA ne danno segnalazione all'Autorità che, se ritiene che sussistano dolo o colpa grave in considerazione della rilevanza o della gravità dei fatti oggetto della falsa dichiarazione o della falsa documentazione presentate, dispone l'iscrizione nel casellario informatico, di cui all'articolo 7, comma 10, ai fini dell'esclusione dalle procedure di gara e dagli affidamenti di subappalto ai sensi dell'articolo 38, comma 1, lettera m-
					<an:i>bis</an:i>
					), per un periodo di un anno, decorso il quale l'iscrizione è cancellata e perde comunque efficacia.»;
				</an:p>
				<an:p>d) all'articolo 122:</an:p>
				<an:p>1) il comma 7 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>&quot;7. I lavori di importo complessivo inferiore a un milione di euro possono essere affidati dalle stazioni appaltanti, a cura del responsabile del procedimento, nel rispetto dei principi di non discriminazione, parità di trattamento, proporzionalità e trasparenza, e secondo la procedura prevista dall'articolo 57, comma 6; l'invito è rivolto ad almeno dieci soggetti, se sussistono aspiranti idonei in tale numero.&quot;;</an:p>
				<an:p>
					2) il comma 7-
					<an:i>bis</an:i>
					 è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>e) all'articolo 123, comma 1, le parole: &quot;milione 1&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;di euro 1500000&quot;;</an:p>
				<an:p>f) all'articolo 140:</an:p>
				<an:p>1) nella rubrica le parole: &quot;per grave inadempimento dell'esecutore&quot; sono soppresse;</an:p>
				<an:p>2) al comma 1, primo periodo, le parole: &quot;prevedono nel bando di gara che&quot; sono soppresse e le parole: &quot;per grave inadempimento del medesimo&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;ai sensi degli articoli 135 e 136&quot;;</an:p>
				<an:p>g) all'articolo 153, i commi 19 e 20 sono sostituiti dai seguenti:</an:p>
				<an:p>&quot;19. Gli operatori economici possono presentare alle amministrazioni aggiudicatrici proposte relative alla realizzazione in concessione di lavori pubblici o di lavori di pubblica utilità non presenti nella programmazione triennale di cui all'articolo 128 ovvero negli strumenti di programmazione approvati dall'amministrazione aggiudicatrice sulla base della normativa vigente. La proposta contiene un progetto preliminare, una bozza di convenzione, il piano economico-finanziario asseverato da una banca e la specificazione delle caratteristiche del servizio e della gestione. Il piano economico-finanziario comprende l'importo delle spese sostenute per la predisposizione della proposta, comprensivo anche dei diritti sulle opere dell'ingegno di cui all'articolo 2578 del codice civile. La proposta è corredata dalle autodichiarazioni relative al possesso dei requisiti di cui al comma 20, dalla cauzione di cui all'articolo 75, e dall'impegno a prestare una cauzione nella misura dell'importo di cui al comma 9, terzo periodo, nel caso di indizione di gara. L'amministrazione aggiudicatrice valuta, entro tre mesi, il pubblico interesse della proposta. A tal fine l'amministrazione aggiudicatrice può invitare il proponente ad apportare al progetto preliminare le modifiche necessarie per la sua approvazione. Se il proponente non apporta le modifiche richieste, la proposta non può essere valutata di pubblico interesse. Il progetto preliminare, eventualmente modificato, è inserito nella programmazione triennale di cui all'articolo 128 ovvero negli strumenti di programmazione approvati dall'amministrazione aggiudicatrice sulla base della normativa vigente ed è posto in approvazione con le modalità indicate all'articolo 97; il proponente è tenuto ad apportare le eventuali ulteriori modifiche chieste in sede di approvazione del progetto; in difetto, il progetto si intende non approvato. Il progetto preliminare approvato è posto a base di gara per l'affidamento di una concessione, alla quale è invitato il proponente, che assume la denominazione di promotore. Nel bando l'amministrazione aggiudicatrice può chiedere ai concorrenti, compreso il promotore, la presentazione di eventuali varianti al progetto. Nel bando è specificato che il promotore può esercitare il diritto di prelazione. I concorrenti, compreso il promotore, devono essere in possesso dei requisiti di cui al comma 8 e presentare un'offerta contenente una bozza di convenzione, il piano economico-finanziario asseverato da una banca, la specificazione delle caratteristiche del servizio e della gestione, nonché le eventuali varianti al progetto preliminare; si applicano i commi 4, 5, 6, 7 e 13. Il promotore, se non risulta aggiudicatario, può esercitare, entro quindici giorni dalla comunicazione dell'aggiudicazione definitiva, il diritto di prelazione e divenire aggiudicatario se dichiara di impegnarsi ad adempiere alle obbligazioni contrattuali alle medesime condizioni offerte dall'aggiudicatario. Il promotore, se non risulta aggiudicatario e non esercita la prelazione, ha diritto al pagamento, a carico dell'aggiudicatario, dell'importo delle spese per la predisposizione della proposta nei limiti indicati nel comma 9. Se il promotore esercita la prelazione, l'originario aggiudicatario ha diritto al pagamento, a carico del promotore, dell'importo delle spese per la predisposizione dell'offerta nei limiti cui al comma 9.</an:p>
				<an:p>
					            19-
					<an:i>bis</an:i>
					. La proposta di cui al comma 19, primo periodo, può riguardare, in alternativa alla concessione, la locazione finanziaria di cui all'articolo 160-bis, ovvero la costituzione di una società mista per l'esecuzione in qualsiasi forma di lavori pubblici.
				</an:p>
				<an:p>20. Possono presentare le proposte di cui al comma 19, primo periodo, i soggetti in possesso dei requisiti di cui al comma 8, nonché i soggetti dotati di idonei requisiti tecnici, organizzativi, finanziari e gestionali, specificati dal regolamento, nonché i soggetti di cui agli articoli 34 e 90, comma 2, lettera b), eventualmente associati o consorziati con enti finanziatori e con gestori di servizi. La realizzazione di lavori pubblici o di pubblica utilità rientra tra i settori ammessi di cui all'articolo 1, comma 1, lettera c-bis), del decreto legislativo 17 maggio 1999, n. 153. Le Camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura, nell'ambito degli scopi di utilità sociale e di promozione dello sviluppo economico dalle stesse perseguiti, possono aggregarsi alla presentazione di proposte di realizzazione di lavori pubblici di cui al comma 1, ferma restando la loro autonomia decisionale.&quot;;</an:p>
				<an:p>            h) all'articolo 165, dopo il comma 5 è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					            &quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il soggetto aggiudicatore provvede alla pubblicazione del bando di gara non oltre novanta giorni dalla pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 della delibera CIPE di approvazione del progetto preliminare, ove questo sia posto a base di gara. In caso di mancato adempimento il CIPE, su proposta del Ministero, può disporre la revoca del finanziamento a carico dello Stato.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>i) all'articolo 166:</an:p>
				<an:p>1) al comma 3, le parole: &quot;novanta giorni&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;sessanta giorni&quot;;</an:p>
				<an:p>2) dopo il comma 5 è aggiunto il seguente:</an:p>
				<an:p>
					&quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il soggetto aggiudicatore provvede alla pubblicazione del bando di gara non oltre novanta giorni dalla pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 della delibera CIPE di approvazione del progetto definitivo, ove questo sia posto a base di gara. In caso di mancato adempimento il CIPE, su proposta del Ministero, può disporre la revoca del finanziamento a carico dello Stato.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>l) all'articolo 167, comma 10, le parole: &quot;novanta giorni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;sessanta giorni&quot;;</an:p>
				<an:p>m) all'articolo 168:</an:p>
				<an:p>1) al comma 2, quarto periodo, le parole: &quot;novanta giorni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;sessanta giorni&quot;;</an:p>
				<an:p>2) al comma 3, secondo periodo, le parole: &quot;sessanta giorni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;quarantacinque giorni&quot;;</an:p>
				<an:p>3) al comma 4, primo periodo, le parole &quot;novantesimo giorno&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;sessantesimo giorno&quot;;</an:p>
				<an:p>            4) al comma 6, primo periodo, le parole: &quot;novanta giorni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;sessanta giorni&quot;;</an:p>
				<an:p>            n) all'articolo 170, comma 3, le parole: &quot;novanta giorni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;sessanta giorni&quot;;</an:p>
				<an:p>o) all'articolo 176, comma 20, primo periodo, le parole: &quot;comma 5&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;comma 2&quot;;</an:p>
				<an:p>p) all'articolo 253:</an:p>
				<an:p>
					            1) al comma 9-
					<an:i>bis</an:i>
					, primo e secondo periodo, le parole: &quot;31 dicembre 2010&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;31 dicembre 2013&quot; e, al terzo periodo, dopo la parola: &quot;anche&quot; sono inserite le seguenti: &quot;alle imprese di cui all'articolo 40, comma 8, per la dimostrazione dei requisiti di ordine tecnico-organizzativo, nonché&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					2) al comma 15-
					<an:i>bis</an:i>
					, le parole: &quot;31 dicembre 2010&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;31 dicembre 2013&quot;;
				</an:p>
				<an:p>3) dopo il comma 20 è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					&quot;20-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le stazioni appaltanti possono applicare fino al 31 dicembre 2013 le disposizioni di cui all'articolo 122, comma 9, e 124, comma 8, per i contratti di importo inferiore alle soglie di cui all'articolo 28.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>4) al comma 21, il secondo periodo è sostituito dai seguenti: &quot;La verifica è conclusa entro il 31 dicembre 2011. In sede di attuazione del predetto decreto non si applicano le sanzioni di cui all'articolo 6, comma 11, e all'articolo 40, comma 4, lettera g)&quot;.&quot;.</an:p>
				<an:p>2. Le disposizioni di cui al comma 1, lettere b) e d), si applicano alle procedure i cui bandi o avvisi con i quali si indìce una gara sono pubblicati successivamente alla data di entrata in vigore della presente legge, nonché, in caso di contratti senza pubblicazione di bandi o avvisi, alle procedure in cui, alla data di entrata in vigore della presente legge, non sono ancora stati inviati gli inviti a presentare le offerte.</an:p>
				<an:p>3. Le disposizioni di cui al comma 1, lettera e), si applicano a decorrere dalla pubblicazione dell'avviso per la formazione dell'elenco annuale per l'anno 2012.</an:p>
				<an:p>4. Le disposizioni di cui al comma 1, lettera g), non si applicano alle procedure già avviate alla data di entrata in vigore della presente legge, per le quali continuano ad applicarsi le disposizioni di cui all'articolo 153, commi 19 e 20, del citato codice di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, nella formulazione previgente.</an:p>
				<an:p>5. Le disposizioni di cui al comma 1, lettere h) e i), numero 2), si applicano con riferimento alle delibere CIPE pubblicate successivamente alla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>6. Le disposizioni di cui al comma 1, lettere i), numero 1), l), m) e n), si applicano ai progetti definitivi non ancora ricevuti dalle regioni, da tutte le pubbliche amministrazioni competenti e dai gestori di opere interferenti alla data di entrata in vigore della presente legge.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
