<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1331"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-12-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-12-23" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab3Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="DE PRIAMO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MENNUNI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1331</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni per la tutela della salute della popolazione residente in prossimità degli impianti di incenerimento, termovalorizzazione e smaltimento dei rifiuti</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab1" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">DE PRIAMO</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab3" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">senatrice (MENNUNI)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 23 DICEMBRE 2024</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aab1b3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b1b1">
					<an:i>(Finalità)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b2b1">
						<an:p> La presente legge, in attuazione degli articoli 9 e 32 della Costituzione, promuove l'adozione di specifici protocolli di prevenzione e di biomonitoraggio di aree rilevanti per la sanità pubblica, ai fini di tutelare la popolazione residente in prossimità di impianti di incenerimento, termovalorizzazione e smaltimento di rifiuti.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b2b1">
					<an:i>(Disposizioni di tutela della salute della popolazione residente in prossimità degli impianti di gestione dei rifiuti)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b2b2b1">
						<an:p> Ai fini di cui all'articolo 1, a decorrere dal 1° gennaio 2025, è istituito un contributo sanitario, nella misura dell'1 per cento della tariffa di smaltimento, a carico dei gestori di impianti di incenerimento e termovalorizzazione con una capacità nominale di due o più tonnellate all'ora e dei gestori di impianti di smaltimento di rifiuti.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b2b3b1">
						<an:p> Le risorse derivanti dal contributo di cui al comma 1 sono versate su un apposito fondo, istituito presso il Ministero della salute, per essere destinate al finanziamento di specifici protocolli sanitari di prevenzione e di biomonitoraggio ai fini di tutelare la popolazione residente entro un raggio di cinque chilometri dal perimetro degli impianti di cui al comma 1.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b2b4b1">
						<an:p> Le regioni provvedono ad attuare le misure di prevenzione sanitaria e di biomonitoraggio di cui al comma 2 avvalendosi delle aziende sanitarie locali e delle risorse finanziarie del fondo di cui al medesimo comma, sulla base delle modalità e dei criteri stabiliti con il decreto di cui al comma 4 e di eventuali ulteriori risorse finanziarie stanziate nei rispettivi bilanci.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b2b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:list id="w9aab1b3b2b5a">
						<an:intro id="w9aab1b3b2b5b1">
							<an:p> Con decreto del Ministro della salute, di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, da adottare entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b3b2b5b2">
							<an:num>a)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b2b5b2b1">
								<an:p> definiti i protocolli sanitari di cui al comma 2;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b2b5b3">
							<an:num>b)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b2b5b3b1">
								<an:p> stabilite le modalità e i criteri per la ripartizione delle risorse del fondo di cui al comma 2;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b3b2b5b4">
							<an:num>c)</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b2b5b4b1">
								<an:p> definite le ulteriori misure per l'attuazione delle disposizioni di cui alla presente legge.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w9aab1b3b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w9aab1b3b3b1">
					<an:i>(Disposizioni finali)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b3b2b1">
						<an:p> Dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b3b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b3b3b1">
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale.</an:i>
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2024-12-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1331"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2024-12-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2024-12-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-12-23/1331/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						.
						<an:b> –</an:b>
						 Il presente disegno di legge reca disposizioni volte a rendere effettiva la tutela del diritto alla salute dei cittadini che vivono in prossimità di impianti di incenerimento, di termovalorizzazione e di smaltimento dei rifiuti, attraverso l'individuazione di procedure e di modalità per l'esecuzione di controlli di natura sanitaria, tenuto conto che il biomonitoraggio e gli 
						<an:i>screening</an:i>
						 sanitari di prevenzione possono evidenziare la presenza di inquinanti ulteriori rispetto a quelli monitorati attraverso i controlli previsti nelle autorizzazioni di impatto ambientale (AIA).
						<an:eol/>
						Come è noto, sovente la realizzazione di impianti di smaltimento e di incenerimento dei rifiuti determina nelle aree interessate accese proteste dei residenti e costituisce un elemento di preoccupazione per gli effetti sulla salute e sull'ambiente.
					</an:p>
					

					<an:p>
						In tale contesto, il presente disegno di legge intende promuovere un concreto ed effettivo rapporto di fiducia tra le istituzioni e i cittadini attraverso l'introduzione di procedure e di meccanismi volti a introdurre, nei territori dove sono presenti impianti di incenerimento, termovalorizzazione e smaltimento dei rifiuti, delle misure di controllo che assicurino la trasparenza delle informazioni e che consentano di valutare i loro eventuali effetti sulla salute della popolazione residente. Concretamente, si intende responsabilizzare gli operatori economici affinché anche attraverso i controlli previsti dal presente disegno di legge siano adottate tutte le misure necessarie per assicurare la sicurezza degli impianti e per ridurre l'inquinamento.
						<an:eol/>
						Con specifico riferimento ai contenuti del disegno di legge, l'articolo 1 intende promuovere l'adozione di specifici protocolli di prevenzione e di biomonitoraggio delle aree rilevanti per la sanità pubblica. In tale contesto, le suddette disposizioni costituiscono attuazione dei principi costituzionali posti a tutela della salute e dell'ambiente.
						<an:eol/>
						L'articolo 2 istituisce un contributo sanitario, a carico dei gestori degli impianti medesimi, volto ed alimentare un apposito fondo istituito presso il Ministero della salute con il quale attuare specifici protocolli sanitari di prevenzione e di biomonitoraggio per la popolazione residente entro un raggio di 5 km dal perimetro di ciascuno degli impianti.
						<an:eol/>
						Le misure attuative sono assicurate dalle regioni per mezzo delle aziende sanitarie mentre è compito del Ministero della salute, di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, definire i protocolli sanitari, stabilire le modalità e i criteri per la ripartizione delle risorse del fondo e le ulteriori misure per l'attuazione delle disposizioni recate dal presente disegno di legge.
						<an:eol/>
						Infine, l'articolo 3 reca le disposizioni finali in ordine alla invarianza finanziaria ed alla entrata in vigore della legge.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
