<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1556"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-06-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-06-24" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab5Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="POTENTI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BERGESIO"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="CANTÙ"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1556</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Attribuzione della custodia e della cura degli animali di affezione in caso di separazione dei coniugi</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab1" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">POTENTI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab3" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">BERGESIO</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab5" as="#w9aab1b1b2aaab5Aa">senatrice (CANTÙ)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 24 GIUGNO 2025</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aab1b3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:paragraph id="w9aab1b3b1b1">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b3b1b1b1">
						<an:p>
							 Dopo l'articolo 155-
							<an:i>sexies</an:i>
							 del codice civile è inserito il seguente:
						</an:p>
						

						<an:p>
							« Art. 155-
							<an:i>septies</an:i>
							 – 
							<an:i>(Custodia e cura degli animali in caso di separazione personale dei coniugi)</an:i>
							 – In caso di separazione personale dei coniugi, in assenza di accordo tra le parti, il tribunale decide sull'attribuzione della custodia e della cura degli animali d'affezione conviventi ».
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-06-24" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1556"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-06-24" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2025-06-24" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-06-24/1556/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. – In caso di separazione o divorzio, la sorte degli animali domestici in Europa, Italia inclusa, non è regolata da leggi specifiche che ne prevedano l'affido condiviso o la custodia, come avviene per i figli minori.
						<an:eol/>
						Tuttavia, è sempre più diffusa la prassi di includere disposizioni sull'attribuzione della custodia e della cura degli animali negli accordi di separazione consensuale, con il giudice che omologa l'accordo se non contrasta con l'ordine pubblico. In assenza di accordo, il giudice può intervenire, soprattutto se ci sono minori coinvolti, considerando l'interesse dell'animale e tenendo conto di fattori come la situazione finanziaria dei coniugi, la loro disponibilità di tempo e l'ambiente in cui l'animale vivrà.
						<an:eol/>
						Quindi la norma proposta intende colmare un vuoto normativo cui si supplisce da tempo applicando, in caso di contenzioso, le disposizioni codicistiche vigenti in materia di regolamentazione e dell'esercizio dell'affidamento.
						<an:eol/>
						Da anni i tribunali italiani hanno, infatti, preso contezza della necessità di statuire sul punto, soprattutto alla luce del contenzioso che sempre più spesso ha ad oggetto, 
						<an:i>inter alia</an:i>
						, la richiesta di provvedimenti in ordine all'attribuzione e cura dell'animale domestico. Tale materia risulta assimilabile, quanto alla disciplina applicabile, a quella in vigore per i figli, proprio in considerazione dell'importanza che il vincolo affettivo tra uomo ed animale domestico ha via via assunto. L'animale domestico è, infatti, ormai riconosciuto come un membro della famiglia (da ultimo si veda la sentenza del tribunale civile di Prato del gennaio 2025). In tale direzione si collocano innumerevoli e univoche sentenze di merito, che qualificano il vincolo 
						<an:i>de quo</an:i>
						 come un completamento della personalità umana e, ancora, hanno iniziato a considerare gli animali parte integrante di una famiglia.
						<an:eol/>
						Come da ultimo statuito dal tribunale di Prato che – con una recentissima sentenza del gennaio 2025 – ha liquidato in favore della famiglia proprietaria di un cane morto in pensione (a causa dell'incuria del titolare della struttura) un danno non patrimoniale pari ad euro 25.000,00, motivando la decisione sul presupposto che il cane era un membro della famiglia. Decisione importantissima non per il riconoscimento del diritto al risarcimento del danno non patrimoniale, ma del 
						<an:i>quantum</an:i>
						 e delle motivazioni sottese alla liquidazione.
						<an:eol/>
						Risale al 1996 la prima sentenza che ha riconosciuto giuridicamente rilevante il valore affettivo del rapporto tra uomo e animale e con cui il tribunale di Varese consentiva ad un cane di usufruire del medesimo meccanismo giuridico per il permesso di visita ad un detenuto di cui usufruiscono i minori. Al cane, che era deperito fisicamente a causa della sofferenza psicologica che provava nell'essere allontanato dal suo padrone detenuto, il giudice, riconoscendo rilevante giuridicamente la sua sofferenza, ha consentito il permesso di visita perché potesse andare a trovare il padrone in carcere.
						<an:eol/>
						Il tribunale di Roma, con la sentenza 15 marzo 2016, n. 5322, ha statuito come « Non esiste nel nostro ordinamento una norma che disciplini l'affidamento di un animale domestico in caso di separazione dei coniugi o dei conviventi, benché, attualmente, siano sempre più frequenti le cause in cui coniugi o conviventi si rivolgono al giudice per l'attribuzione e cura di un animale. Il criterio seguito in talune pronunce emesse in tal senso è stato esclusivamente quello materiale-spirituale-affettivo dell'animale, in analogia alla disciplina riservata ai figli minori ».
						<an:eol/>
						Sulla stessa linea di indirizzo i tribunali di Foggia e di Cremona i quali hanno sancito che, in assenza di normativa specifica, potessero trovare applicazione le disposizioni previste in tema di affido di figli minori.
						<an:eol/>
						In punto di affido condiviso dell'animale domestico il giudice capitolino, con la sentenza n. 5322 del 2016, osservava e disponeva che:
					</an:p>
					

					<an:p>
						1) « Nell'ambito di un giudizio restitutorio, il tribunale può disporre l'affido condiviso del cane, ancorché di proprietà di uno solo dei due conviventi che ne reclamano il possesso esclusivo. In assenza di una disciplina normativa 
						<an:i>ad hoc</an:i>
						, infatti, all'animale di affezione è applicabile analogicamente la normativa prevista per i figli minori, cosicché il giudice deve assumere i provvedimenti che lo riguardano tenendo conto esclusivamente dell'interesse materiale-spirituale-affettivo dell'animale ». Detta disciplina si applica anche qualora i due « padroni » della bestiola non siano legati da vincolo di coniugio, giacché il legame e l'affetto del cane per ciascuno di loro è indipendente dal regime giuridico che li legava;
					</an:p>
					

					<an:p>2) in caso di separazione di coniugi o conviventi, nell'interesse del cane e in quello affettivo di entrambe le parti, all'attribuzione e cura degli animali d'affezione è applicabile la disciplina dell'affidamento condiviso che può essere disposto a prescindere dallo status delle parti;</an:p>
					

					<an:p>3) il giudice, in caso di contrasto sulla titolarità di un cane, insorto tra persone già conviventi che per il passato se ne sono prese cura, può disporne l'affido condiviso, in applicazione analogica della disciplina in tema di affidamento dei figli minori, adottando altresì le statuizioni consequenziali in tema di collocamento, diritto di visita, mantenimento (nella specie, il cane era conteso da due ex conviventi, ciascuno dei quali assumeva di esserne il proprietario; il tribunale ne ha disposto il collocamento per sei mesi consecutivi presso ciascuna parte).</an:p>
					

					<an:p>
						Ancora, il tribunale di Sciacca, con provvedimento del 19 febbraio 2019, decidendo nell'ambito di un giudizio di separazione, con ordinanza presidenziale statuiva « Alla luce della necessaria protezione del sentimento di affezione per un animale come un gatto, quale valore meritevole di tutela, e tenuto conto altresì della necessità di assicurare il benessere e il miglior sviluppo della sua identità, si deve disporre l'assegnazione esclusiva di esso al coniuge che appare maggiormente in grado di far fronte a tali esigenze. Non ravvisandosi ragioni particolari che orientino in senso diverso, deve invece disporsi l'assegnazione condivisa, con collocazione alternata presso ciascuno dei coniugi, del cane, indipendentemente dall'eventuale intestazione risultante dal 
						<an:i>microchip</an:i>
						 ». Nel caso 
						<an:i>de quo</an:i>
						 il tribunale, e correttamente a parere di chi scrive, non riteneva prioritaria ai fini della miglior collocazione dell'animale la titolarità del 
						<an:i>microchip</an:i>
						 ai fini dell'affido condiviso, ma rilevava chi tra i due ex coniugi fosse il più idoneo a garantirne il benessere. Di identico parere è stato il presidente del tribunale di Foggia, il quale ha affidato il cane ad un coniuge indipendentemente dalla intestazione formale. Il giudicante, nel caso di specie, ha infatti ritenuto che quasi sempre ai cani viene assegnato un 
						<an:i>microchip</an:i>
						 con il nome del padrone, ma, non essendo il cane un bene mobile registrato, può aver sviluppato una relazione affettiva con altro soggetto (in questo caso l'altro coniuge). Nella fattispecie è stato privilegiato l'interesse materiale e affettivo dell'animale, affidando lo stesso al coniuge che, secondo una sommaria istruttoria, era risultato essere quello che maggiormente assicurava il miglior sviluppo possibile dell'identità dell'animale.
						<an:eol/>
						Il presente disegno di legge, ricalcando la previsione di cui all'articolo 155 del codice civile e considerando la mutata sensibilità e la nutrita giurisprudenza in materia, si limita ad inserire nel nostro codice civile una norma di principio per rendere sempre dovuto un provvedimento riguardante la sorte degli animali domestici in caso di separazione dei coniugi.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
