<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.851/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.851"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.851/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.851"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.851/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.851/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.851/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.851/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.851/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.851/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-06-11" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-06-11" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.851/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/1248" id="ar1" showAs="DDL 1248"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/" id="IDHIHO2PKXLDB5N0DKG2O2PNYRSBV1QOFU0H4PF2ORGBRN2ARHPI3O" showAs="I Relatori"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1248</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.851</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDHIHO2PKXLDB5N0DKG2O2PNYRSBV1QOFU0H4PF2ORGBRN2ARHPI3O">I Relatori</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        a)        
					<an:i>al comma 1, dopo la lettera b), inserire la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            &quot;b-bis) all'articolo 26, comma 6, lettera b), sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: &quot;ovvero eseguita dalla stazione appaltante nel caso in cui disponga di un sistema interno di controllo della qualità&quot;;</an:p>
				<an:p>
					            b)      
					<an:i>  al comma 1, lettera f), sostituire il numero 4) con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            &quot;4) il comma 5 è abrogato.&quot;;</an:p>
				<an:p>
					            c)         
					<an:i>al comma 1, lettera f), numero 5), capoverso 6-ter, dopo le parole</an:i>
					: &quot;e tecnico professionali&quot; 
					<an:i>aggiungere le seguenti:</an:i>
					 &quot;, ferma restando la verifica del possesso dei requisiti generali effettuata dalla stazione appaltante qualora il soggetto aggiudicatario non rientri tra gli operatori economici verificati a campione ai sensi del comma 6-bis&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            d)        
					<an:i>al comma 1, lettera n), numero 4) sostituire le parole:</an:i>
					 &quot;Un operatore economico può essere escluso dalla partecipazione a una procedura d'appalto se la stazione appaltante è a conoscenza e può adeguatamente dimostrare che lo stesso non ha ottemperato agli obblighi relativi al pagamento delle imposte e tasse o dei contributi previdenziali non definitivamente accertati.&quot; con le seguenti: &quot;Un operatore economico può essere escluso dalla partecipazione a una procedura d'appalto anche se le violazioni gravi agli obblighi relativi al pagamento delle imposte e tasse o dei contributi previdenziali non sono state ancora definitivamente accertate, purché contenute in atti amministrativi esecutivi; in tali circostanze la stazione appaltante motiva anche con riferimento al tempo trascorso dalla violazione e alla gravità della stessa&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					            e)        
					<an:i>al comma 1, lettera u), aggiungere, in fine, le seguenti parole:</an:i>
					 &quot;e il terzo periodo è soppresso.&quot;
				</an:p>
				<an:p>
					            f)         
					<an:i>al comma 1, dopo la lettera r), inserire la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            &quot;r-bis) all'articolo 94, dopo il comma 2, è inserito il seguente: &quot;2-bis. Nelle procedure aperte, le stazioni appaltanti possono decidere che le offerte siano esaminate prima della verifica della documentazione relativa al possesso dei requisiti di carattere generale e di quelli di idoneità e di capacità degli offerenti. Tale facoltà può essere esercitata se specificamente prevista nel bando di gara o nell'avviso con cui si indice la procedura. Se si avvalgono di tale facoltà, le stazioni appaltanti verificano in maniera imparziale e trasparente che nei confronti del miglior offerente non ricorrano motivi di esclusione e che sussistano i requisiti e le capacità di cui all'articolo 83 stabiliti dalla stazione appaltante; tale controllo è esteso, a campione, anche sugli altri partecipanti, secondo le modalità indicate nei documenti di gara. Sulla base dell'esito di detta verifica, si procede eventualmente a ricalcolare la soglia di anomalia di cui all'articolo 97. Resta salva, dopo l'aggiudicazione, la verifica sul possesso dei requisiti richiesti ai fini della stipula del contratto.&quot;;</an:p>
				<an:p>
					            g)        
					<an:i>al comma 1, lettera v), sostituire il numero 6) con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            &quot;6) al comma 13 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>            6.1. la lettera a) è abrogata;</an:p>
				<an:p>            6.2. alla lettera b), sono inserite, in fine, le seguenti parole: &quot;anche correlato all'apertura di una procedura concorsuale, senza necessità di autorizzazione del Tribunale&quot;;</an:p>
				<an:p>            6.3. alla lettera c) le parole &quot;e se la natura del contratto lo consente&quot; sono soppresse;</an:p>
				<an:p>            6-bis) Dopo il comma 13 inserire il seguente:</an:p>
				<an:p>            &quot;13-bis. Nell'ipotesi di cui al comma 13, lettera b), qualora penda una procedura concorsuale a carico dell'appaltatore, anche in relazione ad affidamenti disciplinati dal decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, e la stazione appaltante non provveda al pagamento diretto entro sessanta giorni dalla richiesta dei soggetti indicati nel primo periodo della medesima lettera b), gli stessi possono proporre la relativa istanza dinanzi al Tribunale che ha aperto la procedura concorsuale&quot;;</an:p>
				<an:p>
					            h)        
					<an:i>al comma 1, lettera mm), numero 7), capoverso 27-octies, sostituire le parole:</an:i>
					 &quot;di cui al presente comma.&quot; con le seguenti: &quot;di cui al presente comma, in quanto compatibili con il presente codice e non oggetto delle procedure di infrazione nn. 2017/2090 e 2018/2273. Ai soli fini dell'archiviazione delle citate procedure di infrazione, nelle more dell'entrata in vigore del regolamento, il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti e l'ANAC sono autorizzati a modificare rispettivamente i decreti e le linee guida adottati in materia. Il regolamento reca, in particolare, disposizioni nelle seguenti materie:
				</an:p>
				<an:p>            a)        nomina, ruolo e compiti del responsabile del procedimento;</an:p>
				<an:p>            b)        progettazione di lavori, servizi e forniture, e verifica del progetto;</an:p>
				<an:p>            c)         sistema di qualificazione e requisiti degli esecutori di lavori e dei contraenti generali;</an:p>
				<an:p>            d)        procedure di affidamento e realizzazione dei contratti di lavori, servizi e forniture di importo inferiore alle soglie comunitarie;</an:p>
				<an:p>            e)        direzione dei lavori e dell'esecuzione;</an:p>
				<an:p>            f)         esecuzione dei contratti di lavori, servizi e forniture, contabilità, sospensioni e penali;</an:p>
				<an:p>            g)        collaudo e verifica di conformità;</an:p>
				<an:p>            h)        affidamento dei servizi attinenti all'architettura e all'ingegneria e relativi requisiti degli operatori economici;</an:p>
				<an:p>            i)         lavori riguardanti i beni culturali.</an:p>
				<an:p>        A decorrere dall'entrata in vigore del regolamento cessano di avere efficacia le linee guida di cui all'articolo 213, comma 2, vertenti sulle materie indicate al precedente periodo nonché quelle che comunque siano in contrasto con le disposizioni recate dal regolamento.&quot;;</an:p>
				<an:p>
					            i)         
					<an:i>dopo il comma 5, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            «5-bis. All'articolo 1, comma 771, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: &quot;e alle attività di centrale di committenza svolte ai sensi dell'articolo 29 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, e dell'articolo 1, comma 514-bis, della legge 28 dicembre 2015, n. 208&quot;».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
