<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/492/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/492"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/492/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.7 (testo 2)/492"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/492/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/492/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/492/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/492/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/492/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/492/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-06-11" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-06-11" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/492/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/1248" id="ar1" showAs="DDL 1248"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32632" id="IDJDGJ4HEZFITZCYSWUPTAG0JIJLXPYUWU3QDSGE0YYN5UZRCWFHD" showAs="FERRAZZI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/23135" id="IDPNT0FOUCV1ERB2RRAEMPWCXVFL0KNGP1HWIRJUFILLXAFXL4RDGB" showAs="MARGIOTTA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32669" id="ID2LM3O0LMYKIDDISYALOOR55NILDQGXQZXD3KBMJWXEAUV0AWBASL" showAs="Assuntela MESSINA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29138" id="IDUSGZKNML14JBPUZW0QWFUIL21EZZAWGLILT5YVHQWWNJ0O0HWIJG" showAs="MIRABELLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32719" id="IDLYANEB2LP4VJOTPVQ2BVGDOQ3HMACSXOK2HZGLN4VDOYHREDTX5B" showAs="SUDANO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29040" id="IDXGD0F2TUQXN01VEIXWKB5R4DBYPXAYU5FUYWZDJYWRGETS04TRC" showAs="ASTORRE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29358" id="IDKZXVTXQ25VSRFDROVYOHDIBFCDE403R10P02NHGDUEKXQLAKUCSP" showAs="D'ARIENZO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1248</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.7 (testo 2)/492</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDJDGJ4HEZFITZCYSWUPTAG0JIJLXPYUWU3QDSGE0YYN5UZRCWFHD">FERRAZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDPNT0FOUCV1ERB2RRAEMPWCXVFL0KNGP1HWIRJUFILLXAFXL4RDGB">MARGIOTTA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID2LM3O0LMYKIDDISYALOOR55NILDQGXQZXD3KBMJWXEAUV0AWBASL">Assuntela MESSINA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUSGZKNML14JBPUZW0QWFUIL21EZZAWGLILT5YVHQWWNJ0O0HWIJG">MIRABELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDLYANEB2LP4VJOTPVQ2BVGDOQ3HMACSXOK2HZGLN4VDOYHREDTX5B">SUDANO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDXGD0F2TUQXN01VEIXWKB5R4DBYPXAYU5FUYWZDJYWRGETS04TRC">ASTORRE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDKZXVTXQ25VSRFDROVYOHDIBFCDE403R10P02NHGDUEKXQLAKUCSP">D'ARIENZO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 1.7 (testo 2), sostituire il comma 24, con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>«24.</an:i>
					 L'articolo 184-ter del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152 è sostituito dal seguente: «Art. 184-
					<an:i>ter - (Cessazione della qualifica di rifiuto) -</an:i>
					 1. I rifiuti sottoposti a un'operazione di riciclaggio o di recupero di altro tipo cessano di essere considerati tali se soddisfano le seguenti condizioni:
				</an:p>
				<an:p>            a) la sostanza o l'oggetto è destinata/o a essere utilizzata/o per scopi specifici;</an:p>
				<an:p>            b) esiste un mercato o una domanda per tale sostanza od oggetto;</an:p>
				<an:p>            c) la sostanza o l'oggetto soddisfa i requisiti tecnici per gli scopi specifici e rispetta la normativa e gli standard esistenti applicabili ai prodotti;</an:p>
				<an:p>            d) l'utilizzo della sostanza o dell'oggetto non porterà a impatti complessivi negativi sull'ambiente o sulla salute umana.</an:p>
				<an:p>        2. I criteri dettagliati per l'applicazione uniforme a livello europeo delle condizioni di cui al comma 1 finalizzati a garantire un elevato livello di protezione dell'ambiente e della salute umana e ad agevolare l'utilizzazione accorta e razionale delle risorse naturali sono quelli adottati, ove appropriato, dalla Commissione Europea con atti di esecuzione. Essi includono: </an:p>
				<an:p>            a) l'individuazione dei materiali di rifiuto in entrata, ammissibili ai fini dell'operazione di recupero;</an:p>
				<an:p>            b) i processi e le tecniche di trattamento consentiti;</an:p>
				<an:p>            c) i criteri di qualità per i materiali di cui è cessata la qualifica di rifiuto ottenuti dall'operazione di recupero in linea con le norme di prodotto applicabili, compresi, se necessario, i valori limite per le sostanze inquinanti; </an:p>
				<an:p>            d) i requisiti affinché i sistemi di gestione dimostrino il rispetto dei criteri relativi alla cessazione della qualifica di rifiuto, compresi il controllo di qualità, l'automonitoraggio e l'accreditamento, se del caso;</an:p>
				<an:p>            e) un requisito relativo alla dichiarazione di conformità. </an:p>
				<an:p>        3.  In mancanza dei criteri stabiliti a livello di Unione Europea ai sensi del comma 2 , provvede per specifiche tipologie di rifiuto, attraverso uno o più decreti, il Ministero dell'Ambiente e della tutela del territorio e del mare ai sensi dell'art.17,comma 3, della legge 23 agosto 1988,n.400 , tenendo conto di tutti i possibili effetti negativi sull'ambiente e sulla salute umana della sostanza o dell'oggetto e  soddisfacendo le condizioni di cui al comma 1  e i requisiti di cui al comma 2 lettere da a) a e) .  L'operazione di recupero può consistere semplicemente nel controllare i rifiuti per verificare se soddisfano le condizioni e i requisiti così definiti.  </an:p>
				<an:p>
					        4. Nelle more dell'adozione di uno o più decreti di cui al comma 3, continuano ad applicarsi le disposizioni di cui ai decreti del Ministero dell'Ambiente e della tutela del territorio in data 5 febbraio 1998, allegato 1, suballegato 1, 12 giugno 2002, n. 161, 17 novembre 2005 n. 269 e l'art.9 bis ,lett. a) e b) , del decreto legge 6 novembre 2008 n. 172 convertito con modificazioni in Legge 30 dicembre 2008, n. 210. Restano fermi i decreti ministeriali pubblicati e le autorizzazioni rilasciate in materia di cessazione della qualifica di rifiuto alla data di entrata in vigore della presente disposizione. Le autorizzazioni rilasciate saranno rivalutate dalle autorità competenti in sede di rinnovo o riesame 
					<an:s>s</an:s>
					econdo i criteri dei commi sopra indicati e salvo la verifica dell'assenza di violazioni non risolte.
				</an:p>
				<an:p> 5. Laddove  non siano stabiliti criteri a livello dell'Unione Europea o a livello nazionale ai sensi  rispettivamente del comma 2 e dei commi 3 e 4 , le autorità competenti di cui agli articoli 208, 209 e 211 e quelle di cui al Titolo III-bis della parte seconda del presente decreto , provvedono caso per caso, adottando misure appropriate al fine di verificare che determinati rifiuti abbiano cessato di essere tali in base alle condizioni di cui al comma 1  e  i criteri di cui al comma 2 , lettere da a ) a e). Sulla base delle condizioni previste al comma 1 e i criteri di cui al comma 2, lettere da a ) a e), possono essere adottati, con decreto del Ministro dell'ambiente di natura non regolamentare, sentita la Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, indirizzi e linee guida al fine di garantire un'attuazione coordinata e omogenea del presente comma.</an:p>
				<an:p>        6. E' istituto presso il Ministero dell'Ambiente il Registro nazionale degli impianti di recupero dei rifiuti deputato alla raccolta delle Autorizzazioni rilasciate a fini del rispetto del principio di trasparenza e  pubblicità. A tal fine le autorità competenti al momento del rilascio comunicano al Ministero i nuovi provvedimenti autorizzatori emessi, riesaminati e rinnovati.  Le medesime autorità comunicano entro 90 giorni dall'entrata in vigore del presente comma anche le autorizzazioni precedentemente rilasciate in corso di validità.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
