<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.0.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.0.4"/>
					<an:FRBRdate date="2019-05-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.0.4/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.0.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.0.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.0.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-05-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.0.4/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.0.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.0.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-05-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.0.4/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-05-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-05-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.0.4/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1248" id="ar1" showAs="Ddl 1248"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32647" id="ID0E4" showAs="Patty L'Abbate"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32676" id="ID0EHB" showAs="Franco Ortolani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32698" id="ID0ERB" showAs="Ruggiero Quarto"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29142" id="ID0E2B" showAs="Vilma Moronese"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1248</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.0.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E4">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">L'Abbate</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EHB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ortolani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ERB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Quarto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E2B">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Moronese</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					articolo
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 4-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni in materia di accelerazione degli interventi di adeguamento dei sistemi di collettamento, fognatura e depurazione anche al fine di evitare l'aggravamento delle procedure di infrazione in corso)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al fine di evitare l'aggravamento delle procedure di infrazione in corso n. 2014/2059 e n. 2017/2181, al Commissario unico di cui all'articolo 2, comma 1, del decreto legge 29 dicembre 2016, n. 243, convertito con modificazioni dalla legge 27 febbraio 2017, n, 18 sono attribuiti compiti di coordinamento e realizzazione degli interventi funzionali a garantire l'adeguamento nel minor tempo possibile alla normativa dell'Unione Europea e superare le suddette procedure d'infrazione nonché tutte le procedure d'infrazione relative alle medesime problematiche.</an:p>
				

				<an:p>        2. Entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto, i Commissari di cui all'articolo 7, comma 7, del decreto-legge 12 settembre 2014, n, 133, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 novembre 2014, n. 164, cessano le proprie funzioni. Il Commissario unico subentra in tutti i rapporti giuridici attivi e passivi posti in essere.</an:p>
				

				<an:p>        3. Le Regioni, avvalendosi dei rispettivi Enti di Governo d'ambito e i commissari straordinari di cui all'articolo 7, comma 7, del decreto legge 12 settembre 2014, n. 133, convertito con modificazioni dalla legge 11 novembre 2014, n. 164, trasmettono al Commissario unico, alla Presidenza del Consiglio dei Ministri, al Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare e al Dipartimento della Ragioneria Generale dello Stato del Ministero dell'economia e delle Finanze, entro 45 giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto una dettagliata relazione in merito a tutte le misure intraprese e/o programmate, finalizzate al superamento delle procedure d'infrazione n. 2014/2059 e n. 2017/2181, precisando, per ciascun agglomerato, le risorse finanziarie programmate e disponibili e le relative fonti. Entro i successivi sessanta giorni, il Commissario unico, sulla base di tali relazioni e comunque avvalendosi dei competenti uffici regionali e degli Enti di governo d'ambito, provvede ad una ricognizione dei piani e dei progetti esistenti inerenti gli interventi, ai fini di una verifica dello stato di attuazione degli interventi, effettuando anche una prima valutazione in merito alle risorse finanziarie effettivamente disponibili e ne dà comunicazione al Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare.</an:p>
				

				<an:p>        4. Con decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri, su proposta del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, previa intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le Regioni e le Province autonome di Trento e di Bolzano sono individuati gli interventi, tra quelli per cui non risulti già intervenuta l'aggiudicazione provvisoria dei lavori, per i quali il Commissario unico assume il compito di soggetto attuatore. Con il medesimo decreto sono individuate le risorse finanziarie ulteriormente necessarie rispetto a quelle già stanziate e disponibili, con riferimento anche al completamento degli interventi funzionali a garantire l'adeguamento alle sentenze di condanna della Corte di Giustizia dell'Unione europea pronunciate il 19 luglio 2012 (causa C-565/10) e il io aprile 2014 (causa G-85/13). Con il medesimo decreto le competenze del Commissario unico possono essere estese anche ad altri agglomerati oggetto di ulteriori procedure di infrazione. Il decreto di cui al presente comma stabilisce: la durata e gli obiettivi di ciascun incarico del Commissario unico; la dotazione organica e finanziaria necessaria al raggiungimento degli obiettivi assegnati per ciascun incarico.</an:p>
				

				<an:p>        5. Sulla base di una specifica convenzione, il Commissario opera presso il Ministero della tutela dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, con sede presso il medesimo Ministero. Dalla presente disposizione non possono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
				

				<an:p>
					        6. Ai fini dell'attuazione dei poteri sostitutivi di cui al comma 5 dell'articolo 10 del decreto- legge 24 giugno 2014, n. 91, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 agosto 2014, a seguito del provvedimento di revoca, adottato ai sensi dell'articolo 20 del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n, 2, e successive modificazioni, le risorse confluiscono direttamente nella contabilità speciale con le modalità di cui ai commi 7-bis e 7-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 7 del decreto-legge n. 133 del 2014 e al Commissario è attribuito il compito di realizzare direttamente l'intervento.
				</an:p>
				

				<an:p>        7. All'articolo 2 del decreto-legge 29 dicembre 2016, n. 243, convertito con modificazioni dalla legge 27 febbraio 2017, n. 18, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 2, dopo le parole: ''decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152'', sono inserite le seguenti: ''o, in mancanza di questi ultimi, alle Regioni'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 3 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: '' valere sulle stesse risorse sono rimborsate al Commissario unico le spese documentate di missione inerenti i sopralluoghi da svolgere fino ad un importo massimo di 30.000 euro annui'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 9 dopo le parole ''apposite convenzioni'' sono aggiunte le seguenti: ''della Sogesid S.p.A., nonché''; dopo le parole: ''nell'ambito delle aree di intervento'', sono aggiunte le seguenti: ''e del gestore del servizio idrico integrato territorialmente competente'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 9 dopo le parole: ''della finanza pubblica.'' inserire le seguenti: ''Al personale di cui il Commissario si avvale, può essere riconosciuta la corresponsione di compensi per prestazioni di lavoro straordinario nel limite massimo di 75 ore mensili effettivamente svolte, e comunque nel rispetto della disciplina in materia di orario di lavoro di cui al decreto legislativo 8 aprile 2003, n. 66'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 10 dopo le parole: ''del ciclo delle acque'', sono aggiunte le seguenti: ''di cui due scelti tra magistrati ordinari, amministrativi, contabili, avvocati dello Stato e dirigenti generali dell'Amministrazione statale dotati di comprovata esperienza giuridico-amministrativa in materia di affidamento dei contratti pubblici nel settore ambientale''.
				</an:p>
				

				<an:p>        8. Qualora il Commissario lo ritenga necessario, procede a convocare la conferenza dei servizi di cui agli articoli 14 e seguenti della legge 7 agosto 1990, n, 241. Il termine massimo per il rilascio dei pareri in conferenza dei servizi è di 30 giorni.</an:p>
				

				<an:p>        9. Per le operazioni preparatorie di cui all'articolo 15 del decreto del Presidente della Repubblica 8 giugno 2001, n. 327 necessarie alla progettazione degli interventi, in deroga a quanto disposto dai commi 2 e 3 del medesimo articolo 15, qualora il numero dei destinatari non sia facilmente identificabile o risulti particolarmente gravoso, il Commissario o i soggetti da esso delegati all'attuazione dell'intervento con funzioni di stazione appaltante, prescindendo da ogni altro adempimento, pubblica nell'albo pretorio dei comuni interessati, almeno quindici giorni prima dell'inizio delle operazioni in argomento, l'autorizzazione contenente l'elenco dei nominativi delle persone che possono introdursi nell'altrui proprietà, un cronoprogramma presuntivo delle operazioni, la natura delle attività da svolgere e gli identificativi catastali dei terreni interessati.</an:p>
				

				<an:p>        10. Per consentire la migliore attuazione dei compiti del Commissario, qualora sia prevista dalla vigente normativa la procedura di verifica di assoggettabilità o di valutazione di impatto ambientale di competenza statale o regionale, i termini previsti dal titolo terzo del decreto legislativo del 3 aprile 2006, n. 152 sono ridotti della metà.</an:p>
				

				<an:p>        11. Nel rispetto dei principi generali dell'ordinamento e della normativa dell'Unione europea e nei limiti delle risorse stanziate ai sensi della legislazione vigente, il Commissario Unico esercita poteri sostitutivi, anche a mezzo di ordinanze, se del caso contingibili e urgenti, per risolvere situazioni 0 eventi ostativi alla realizzazione degli interventi funzionali a garantire l'adeguamento nel minor tempo possibile alle sentenze di condanna della Corte di Giustizia dell'Unione europea pronunciate il 19 luglio 2012 (causa C-565/10) e il 10 aprile 2014 (causa C-85/13), nonché di quelli necessari al superamento delle procedure d'infrazione n. 2014/2059 e n. 2017/2181.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
