<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/161/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/161"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/161/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.7 (testo 2)/161"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/161/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/161/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/161/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/161/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/161/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/161/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2019-06-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2019-06-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/1.7 (testo 2)/161/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1248" showAs="Ddl 1248"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32681" showAs="Stefano Patuanelli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32706" showAs="Massimiliano Romeo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1248</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.7 (testo 2)/161 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Patuanelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Romeo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 1.7 (testo 2), capoverso</an:i>
					 &quot;Art. 1&quot;
					<an:i>, apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 
					<an:i>al comma 1, sopprimere le lettere d) ed e);</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 
					<an:i>sopprimere il comma 3;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 
					<an:i>sopprimere il comma 5</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 
					<an:i>sostituire il comma 8 con il seguente:</an:i>
					 «8
					<an:i>.</an:i>
					 Per gli anni 2019 e 2020,i contratti di lavori di manutenzione ordinaria e straordinaria, ad esclusione degli interventi di manutenzione straordinaria che prevedono il rinnovo o la sostituzione di parti strutturali delle opere o di impianti, possono essere affidati, nel rispetto delle procedure di scelta del contraente previste dal codice dei contratti, di cui al decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, sulla base del progetto definitivo costituito almeno da una relazione generale, dall'elenco dei prezzi unitari delle lavorazioni previste, dal computo metrico-estimativo, dal piano di sicurezza e di coordinamento con l'individuazione analitica dei costi della sicurezza da non assoggettare a ribasso. L'esecuzione dei predetti lavori può prescindere dall'avvenuta redazione e approvazione del progetto esecutivo.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 
					<an:i>al comma 9, sostituire le parole: &quot;</an:i>
					da 50 milioni a 100 milioni&quot; 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: &quot;da 50 milioni a 75 milioni&quot; 
					<an:i>e aggiungere, in fine, il seguente periodo</an:i>
					: &quot;Per importi inferiori a 75 milioni di euro il parere è espresso dai comitati tecnici amministrativi presso i provveditorati interregionali per le opere pubbliche.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 
					<an:i>al comma 13, primo periodo, premettere le seguenti parole:</an:i>
					 &quot;Fino alla data di entrata in vigore del Regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies, del decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50,&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 
					<an:i>al comma 20, capoverso</an:i>
					 &quot;comma 6-ter&quot; 
					<an:i>le parole:</an:i>
					 &quot;, ove richiesti nella lettera di invito&quot; 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
					: &quot;, ferma restando la verifica del possesso dei requisiti generali effettuata dalla stazione appaltante qualora il soggetto aggiudicatario non rientri tra gli operatori economici verificati a campione ai sensi del comma 6-bis&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 
					<an:i>sopprimere il comma 18;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 
					<an:i>sopprimere il comma 21</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>l) sopprimere il comma 22</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>m) sopprimere il comma 23;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>n)  dopo il comma 23, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>            «23-bis. Nelle more di una complessiva revisione del codice dei contratti pubblici, di cui al decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, fino al 31 dicembre 2020, in deroga all'articolo 105, comma 2, del medesimo codice, fatto salvo quanto previsto dal comma 5, il subappalto è indicato dalle stazioni appaltanti nel bando di gara e non può superare la quota del quaranta per cento dell'importo complessivo del contratto di lavori, servizi o forniture. Fino alla medesima data di cui al periodo precedente, è altresì sospesa l'applicazione del comma 6 dell'articolo 105 e del terzo periodo del comma 2 dell'articolo 174, nonché le verifiche in sede di gara, di cui all'articolo 80 del medesimo codice, riferite al subappaltatore.»;</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>o) al comma 24, capoverso comma</an:i>
					 &quot;3&quot;, apportare le seguenti modifiche:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            1) 
					<an:i>al terzo periodo, sostituire le parole da: &quot;</an:i>
					per quanto riguarda&quot; 
					<an:i>fino alla fine del periodo con le seguenti: &quot;</an:i>
					per quanto riguarda le quantità di rifiuti ammissibili nell'impianto e da sottoporre alle operazioni di recupero&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            2) 
					<an:i>sostituire le parole da: &quot;</an:i>
					Ai soli fini della concessione&quot; 
					<an:i>fino alla fine del comma con le seguenti</an:i>
					: &quot;Con decreto non avente natura regolamentare del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare possono essere emanate linee guida per l'uniforme applicazione della presente disposizione sul territorio nazionale, con particolare riferimento alle verifiche sui rifiuti in ingresso nell'impianto in cui si svolgono tali operazioni e ai controlli da effettuare sugli oggetti e sulle sostanze che ne costituiscono il risultato, e tenendo comunque conto dei valori limite per le sostanze inquinanti e di tutti i possibili effetti negativi sull'ambiente e sulla salute umana. Entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore del decreto di cui al precedente periodo, i titolari delle autorizzazioni rilasciate successivamente della presente disposizione presentano alle autorità competenti apposita istanza di aggiornamento ai criteri generali definiti dalle Linee guida.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>p) dopo il comma 24, aggiungere, in fine, i seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            «24-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) all'articolo 23:</an:p>
				

				<an:p>            a) al comma 3:</an:p>
				

				<an:p>            i. al primo periodo, le parole: &quot;Con decreto del Ministro delle infrastrutture e trasporti, su proposta del Consiglio superiore dei lavori pubblici, di concerto con il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare e del Ministro dei beni e delle attività culturali e del turismo&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies,&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            ii. al secondo e terzo periodo, la parola: &quot;decreto&quot;, ovunque ricorra, è sostituita dalla seguente: &quot;regolamento&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            b) il comma 5 è sostituito dal seguente: &quot;5. Il progetto di fattibilità tecnica ed economica individua, tra più soluzioni, quella che presenta il miglior rapporto tra costi e benefici per la collettività, in relazione alle specifiche esigenze da soddisfare e prestazioni da fornire. Per i lavori pubblici di importo pari o superiore alla soglia di cui all'articolo 35 anche ai fini della programmazione di cui all'articolo 21, comma 3, nonché per l'espletamento delle procedure di dibattito pubblico di cui all'articolo 22 e per i concorsi di progettazione e di idee di cui all'articolo 152, il progetto di fattibilità è preceduto dal documento di fattibilità delle alternative progettuali di cui all'articolo 3, comma 1, lettera ggggg-quater), nel rispetto dei contenuti di cui al decreto previsto all'articolo 23, comma 3. Resta ferma la facoltà della stazione appaltante di richiedere la redazione del documento di fattibilità delle alternative progettuali anche per lavori pubblici di importo inferiore alla soglia di cui all'articolo 35. Nel progetto di fattibilità tecnico ed economica, il progettista sviluppa, nel rispetto del quadro esigenziale, tutte le indagini e gli studi necessari per la definizione degli aspetti di cui al comma 1, nonché gli elaborati grafici per l'individuazione delle caratteristiche dimensionali, volumetriche, tipologiche, funzionali e tecnologiche dei lavori da realizzare e le relative stime economiche, secondo le modalità previste nel decreto di cui al comma 3, ivi compresa la scelta in merito alla possibile suddivisione in lotti funzionali. Il progetto di fattibilità tecnica ed economica deve consentire, ove necessario, l'avvio della procedura espropriativa.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            c) al comma 6:</an:p>
				

				<an:p>            i. dopo le parole: «paesaggistiche ed urbanistiche,» sono aggiunte le seguenti: «di verifiche relative alla possibilità del riuso del patrimonio immobiliare esistente e della rigenerazione delle aree dismesse,»;</an:p>
				

				<an:p>            ii. le parole: «di studi preliminari sull'impatto ambientale» sono sostituite dalle seguenti: «di studi di fattibilità ambientale e paesaggistica»;</an:p>
				

				<an:p>            iii.  le parole: «le esigenze di compensazioni e di mitigazione dell'impatto ambientale» sono sostituite dalle seguenti «la descrizione delle misure di compensazioni e di mitigazione dell'impatto ambientale».&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            d) dopo il comma 11 inserire i seguenti:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;11-bis. Tra le spese tecniche da prevedere nel quadro economico di ciascun intervento sono comprese le spese di carattere strumentale sostenute dalle amministrazioni aggiudicatrici in relazione all'intervento.</an:p>
				

				<an:p>        11-ter. Le spese strumentali, incluse quelle per sopralluoghi, riguardanti le attività finalizzate alla stesura del Piano generale degli interventi del sistema accentrato delle manutenzioni di cui all'articolo 12 del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, sono a carico delle risorse iscritte sui pertinenti capitoli dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze trasferite all'Agenzia del demanio.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) all'articolo 24:</an:p>
				

				<an:p>
					            a) al comma 2, le parole: &quot;Con decreto del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente codice, sentita l'ANAC,&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					,&quot; e il secondo periodo è sostituito dal seguente: &quot;Fino alla data di entrata in vigore del regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					, si applica la disposizione transitoria ivi prevista.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            b) al comma 5, terzo periodo, le parole: ''Il decreto'' sono sostituite dalle seguenti: ''Il regolamento''»;</an:p>
				

				<an:p>            c) al comma 7:</an:p>
				

				<an:p>            i. al primo periodo, le parole: &quot;o delle concessioni di lavori pubblici&quot; sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>            ii. al secondo periodo, le parole: &quot;, concessioni di lavori pubblici&quot; sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>            3) all'articolo 26, comma 6, lettera b), sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: &quot;ovvero eseguita dalla stazione appaltante nel caso in cui disponga di un sistema interno di controllo della qualità&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            4) all'articolo 29, comma 1, il secondo, il terzo e il quarto periodo sono soppressi;</an:p>
				

				<an:p>            5) all'articolo 31, comma 5:</an:p>
				

				<an:p>
					            a) al primo periodo, le parole: &quot;L'ANAC con proprie linee guida, da adottare entro novanta giorni dall'entrata in vigore del presente codice definisce&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;Con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					, è definita&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            b) al secondo periodo, le parole: &quot;Con le medesime linee guida&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Con il medesimo regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					,&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            c) il terzo periodo è sostituito dal seguente: &quot;Fino alla data di entrata in vigore del regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					, si applica la disposizione transitoria ivi prevista.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            6) all'articolo 32, comma 2, secondo periodo, le parole: &quot;All'articolo 36, comma 2, lettera a),&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;All'articolo 36, comma 2, lettere a) e b),&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            7) all'articolo 35:</an:p>
				

				<an:p>            a) al comma 9, lettera a), la parola &quot;contemporaneamente&quot; è soppressa;</an:p>
				

				<an:p>            b) al comma 10, lettera a), la parola &quot;contemporaneamente&quot; è soppressa;</an:p>
				

				<an:p>            c) al comma 18, le parole &quot;dei lavori&quot;, ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: &quot;della prestazione&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            8) all'articolo 36:</an:p>
				

				<an:p>            a) al comma 2, la lettera b) è sostituita dalla seguente: &quot;b) per affidamenti di importo pari o superiore a 40.000 euro e inferiore a 150.000 euro per i lavori, o alle soglie di cui all'articolo 35 per le forniture e i servizi, mediante affidamento diretto previa valutazione di tre preventivi, ove esistenti, per i lavori, e, per i servizi e le forniture, di almeno cinque operatori economici individuati sulla base di indagini di mercato o tramite elenchi di operatori economici, nel rispetto di un criterio di rotazione degli inviti. I lavori possono essere eseguiti anche in amministrazione diretta, fatto salvo l'acquisto e il noleggio di mezzi, per i quali si applica comunque la procedura di cui al periodo precedente. L'avviso sui risultati della procedura di affidamento contiene l'indicazione anche dei soggetti invitati&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            b) al comma 2, la lettera c) è sostituita dalle seguenti:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;c) per affidamenti di lavori di importo pari o superiore a 150.000 euro e inferiore a 350.000 euro, mediante la procedura negoziata di cui all'articolo 63 previa consultazione, ove esistenti, di almeno dieci operatori economici, nel rispetto di un criterio di rotazione degli inviti, individuati sulla base di indagini di mercato o tramite elenchi di operatori economici. L'avviso sui risultati della procedura di affidamento contiene l'indicazione anche dei soggetti invitati;</an:p>
				

				<an:p>            c-bis) per affidamenti di lavori di importo pari o superiore a 350.000 euro e inferiore a 1.000.000 di euro, mediante la procedura negoziata di cui all'articolo 63 previa consultazione, ove esistenti, di almeno quindici operatori economici, nel rispetto di un criterio di rotazione degli inviti, individuati sulla base di indagini di mercato o tramite elenchi di operatori economici. L'avviso sui risultati della procedura di affidamento contiene l'indicazione anche dei soggetti invitati;'';</an:p>
				

				<an:p>            c) al comma 2, la lettera d) è sostituita dalla seguente: &quot;d) per affidamenti di lavori di importo pari o superiore a 1.000.000 di euro e fino alle soglie di cui all'articolo 35, mediante ricorso alle procedure di cui all'articolo 60 fatto salvo quanto previsto dall'articolo 97, comma 8.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            d) il comma 5 è abrogato;</an:p>
				

				<an:p>            e) al comma 7:</an:p>
				

				<an:p>            i. al primo periodo, le parole: &quot;L'ANAC con proprie linee guida, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente codice, stabilisce le modalità di dettaglio per supportare le stazioni appaltanti e migliorare la qualità delle procedure di cui al presente articolo, delle&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies, sono stabilite le modalità relative alle procedure di cui al presente articolo, alle&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            ii. al secondo periodo, le parole &quot;Nelle predette linee guida&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Nel predetto regolamento&quot;, e le parole: &quot;nonché di effettuazione degli inviti quando la stazione appaltante intenda avvalersi della facoltà di esclusione delle offerte anomale&quot; sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>            iii. il terzo periodo è sostituito dal seguente: &quot;Fino alla data di entrata in vigore del regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies, si applica la disposizione transitoria ivi prevista.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            f) dopo il comma 9 è aggiunto il seguente: &quot;9-
					<an:i>bis</an:i>
					. Fatto salvo quanto previsto all'articolo 95, comma 3, le stazioni appaltanti procedono all'aggiudicazione dei contratti di cui al presente articolo sulla base del criterio del minor prezzo ovvero sulla base del criterio dell'offerta economicamente più vantaggiosa&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            9) all'articolo 46, comma 1, lettera a), dopo le parole: ''vigente normativa'', aggiungere, in fine, le seguenti: ''; gli archeologi'';</an:p>
				

				<an:p>            10)  all'articolo 47:</an:p>
				

				<an:p>            a) il comma 2 è sostituito dal seguente: &quot;2. I consorzi stabili di cui agli articoli 45, comma 2, lettera c), e 46, comma 1, lettera f), eseguono le prestazioni o con la propria struttura o tramite i consorziati indicati in sede di gara senza che ciò costituisca subappalto, ferma la responsabilità solidale degli stessi nei confronti della stazione appaltante. Per i lavori, ai fini della qualificazione di cui all'articolo 84, con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies, sono stabiliti i criteri per l'imputazione delle prestazioni eseguite al consorzio o ai singoli consorziati che eseguono le prestazioni. L'affidamento delle prestazioni da parte dei soggetti di cui all'articolo 45, comma 2, lettera b), ai propri consorziati non costituisce subappalto.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            b) dopo il comma 2, è aggiunto il seguente: &quot;2-bis. La sussistenza in capo ai consorzi stabili dei requisiti richiesti nel bando di gara per l'affidamento di servizi e forniture è valutata, a seguito della verifica della effettiva esistenza dei predetti requisiti in capo ai singoli consorziati. In caso di scioglimento del consorzio stabile per servizi e forniture, ai consorziati sono attribuiti pro-quota i requisiti economico-finanziari e tecnico-organizzativi maturati a favore del consorzio e non assegnati in esecuzione ai consorziati. Le quote di assegnazione sono proporzionali all'apporto reso dai singoli consorziati nell'esecuzione delle prestazioni nel quinquennio antecedente.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            11)  all'articolo 59:</an:p>
				

				<an:p>            a) al comma 1-bis, dopo il primo periodo, è aggiunto, in fine, il seguente: &quot;I requisiti minimi per lo svolgimento della progettazione oggetto del contratto sono previsti nei documenti di gara nel rispetto del presente codice e del regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies; detti requisiti sono posseduti dalle imprese attestate per prestazioni di sola costruzione attraverso un progettista raggruppato o indicato in sede di offerta, in grado di dimostrarli, scelto tra i soggetti di cui all'articolo 46, comma 1; le imprese attestate per prestazioni di progettazione e costruzione documentano i requisiti per lo svolgimento della progettazione esecutiva laddove i predetti requisiti non siano dimostrati dal proprio staff di progettazione.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            b) dopo il comma 1-ter è inserito il seguente: &quot;1-quater. Nei casi in cui in cui l'operatore economico si avvalga di uno o più soggetti qualificati alla realizzazione del progetto, la stazione appaltante indica nei documenti di gara le modalità per la corresponsione diretta al progettista della quota del compenso corrispondente agli oneri di progettazione indicati espressamente in sede di offerta, al netto del ribasso d'asta, previa approvazione del progetto e previa presentazione dei relativi documenti fiscali del progettista indicato o raggruppato.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            12) all'articolo 76, dopo il comma 2 è inserito il seguente: &quot;2-bis. Nei termini stabiliti al comma 5 è dato avviso ai candidati e ai concorrenti, con le modalità di cui all'articolo 5-bis del decreto legislativo 7 marzo 2005, n. 82, recante il Codice dell'amministrazione digitale o strumento analogo negli altri Stati membri, del provvedimento che determina le esclusioni dalla procedura di affidamento e le ammissioni ad essa all'esito della verifica della documentazione attestante l'assenza dei motivi di esclusione di cui all'articolo 80, nonché la sussistenza dei requisiti economico-finanziari e tecnico-professionali, indicando l'ufficio o il collegamento informatico ad accesso riservato dove sono disponibili i relativi atti.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            13) all'articolo 80:</an:p>
				

				<an:p>            a) al comma 2, dopo il secondo periodo, è aggiunto, in fine, il seguente: &quot;Resta fermo altresì quanto previsto dall'articolo 34-bis, commi 6 e 7, del decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 159.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            b) al comma 3, al primo periodo, le parole: &quot;in caso di società con meno di quattro soci&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;in caso di società con un numero di soci pari o inferiore a quattro&quot; e, al secondo periodo, dopo le parole: &quot;quando è intervenuta la riabilitazione&quot; sono inserite le seguenti: &quot;ovvero, nei casi di condanna ad una pena accessoria perpetua, quando questa è stata dichiarata estinta ai sensi dell'articolo 179, settimo comma, del codice penale&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            c) al comma 5, la lettera b) è sostituita dalla seguente: &quot;b) l'operatore economico sia stato sottoposto a fallimento o si trovi in stato di liquidazione coatta o di concordato preventivo o sia in corso nei suoi confronti un procedimento per la dichiarazione di una di tali situazioni, fermo restando quanto previsto dall'articolo 110 del presente codice e dall'articolo 186-bis del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267;&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            d) al comma 5, dopo la lettera c-ter) è inserita la seguente: &quot;c-quater): &quot;l'operatore economico abbia commesso grave inadempimento nei confronti di uno o più subappaltatori, riconosciuto o accertato con sentenza passata in giudicato;&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            e) il comma 10 è sostituito dai seguenti:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;10. Se la sentenza penale di condanna definitiva non fissa la durata della pena accessoria della incapacità di contrattare con la pubblica amministrazione, la durata della esclusione dalla procedura d'appalto o concessione è:</an:p>
				

				<an:p>            a) perpetua, nei casi in cui alla condanna consegue di diritto la pena accessoria perpetua, ai sensi dell'articolo 317-bis, primo comma, primo periodo, del codice penale, salvo che la pena sia dichiarata estinta ai sensi dell'articolo 179, settimo comma, del codice penale;</an:p>
				

				<an:p>            b) pari a sette anni nei casi previsti dall'articolo 317-bis, primo comma, secondo periodo, del codice penale, salvo che sia intervenuta riabilitazione;</an:p>
				

				<an:p>            c) pari a cinque anni nei casi diversi da quelli di cui alle lettere a) e b), salvo che sia intervenuta riabilitazione.</an:p>
				

				<an:p>
					        10-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nei casi di cui alle lettere b) e c) del comma 10, se la pena principale ha una durata inferiore, rispettivamente, a sette e cinque anni di reclusione, la durata della esclusione è pari alla durata della pena principale. Nei casi di cui al comma 5, la durata della esclusione è pari a tre anni, decorrenti dalla data di adozione del provvedimento amministrativo di esclusione ovvero, in caso di contestazione in giudizio, dalla data di passaggio in giudicato della sentenza. Nel tempo occorrente alla definizione del giudizio, la stazione appaltante deve tenere conto di tale fatto ai fini della propria valutazione circa la sussistenza del presupposto per escludere dalla partecipazione alla procedura l'operatore economico che l'abbia commesso.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            14) all'articolo 83, comma 2, secondo periodo, le parole: &quot;con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti da adottare, su proposta dell'ANAC entro un anno dalla data di entrata in vigore del presente codice, previo parere delle competenti Commissioni parlamentari&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies,&quot;, e, al terzo periodo, le parole: &quot;di dette linee guida&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;di detto regolamento&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            15) all'articolo 84:</an:p>
				

				<an:p>            a) al comma 1, dopo il primo periodo, sono aggiunti i seguenti: &quot;L'attività di attestazione è esercitata nel rispetto del principio di indipendenza di giudizio, garantendo l'assenza di qualunque interesse commerciale o finanziario che possa determinare comportamenti non imparziali o discriminatori. Gli organismi di diritto privato di cui al primo periodo, nell'esercizio dell'attività di attestazione per gli esecutori di lavori pubblici, svolgono funzioni di natura pubblicistica, anche agli effetti dell'articolo 1 della legge 14 gennaio 1994, n. 20.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            b) al comma 2, primo periodo, le parole: &quot;L'ANAC, con il decreto di cui all'articolo 83, comma 2, individua, altresì,&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					, sono, altresì, individuati&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            c) al comma 4, lettera b), le parole &quot;al decennio antecedente&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;ai quindici anni antecedenti&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            d) al comma 6, quarto periodo, le parole: &quot;nelle linee guida&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;nel regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					,&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            e) al comma 8, primo periodo, le parole: &quot;Le linee guida di cui al presente articolo disciplinano&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;Il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					, disciplina&quot; e al secondo periodo, le parole &quot;Le linee guida disciplinano&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Sono disciplinati&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            f) al comma 10, primo periodo, le parole: &quot;delle linee guida&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;del regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					,&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            g) al comma 11, le parole: &quot;nelle linee guida&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;nel regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					,&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            16) all'articolo 86, comma 5-bis, le parole: &quot;dall'ANAC con le linee guida di cui all'articolo 83, comma 2.&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            17)  all'articolo 89, comma 11:</an:p>
				

				<an:p>
					            a) al terzo periodo, le parole: &quot;Con decreto del Ministro delle infrastrutture e trasporti, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente codice, sentito il Consiglio superiore dei lavori pubblici,&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            b) il quarto periodo è sostituito dal seguente: &quot;Fino alla data di entrata in vigore del regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					, si applica la disposizione transitoria ivi prevista.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            18) all'articolo 95:</an:p>
				

				<an:p>            a) al comma 3, dopo la lettera b), è aggiunta la seguente: &quot;b-bis). I contratti di servizi e le forniture di importo pari o superiore a 40.000 euro caratterizzati da notevole contenuto tecnologico o che hanno un carattere innovativo.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            b) al comma 4, le lettere a) e c) sono abrogate;</an:p>
				

				<an:p>            c) al comma 4, alla lettera b) sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: &quot;, fatta eccezione per i servizi ad alta intensità di manodopera di cui al comma 3, lettera a)'';</an:p>
				

				<an:p>            19) all'articolo 97:</an:p>
				

				<an:p>            a) il comma 2 è sostituito dai seguenti:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;2. Quando il criterio di aggiudicazione è quello del prezzo più basso e il numero delle offerte ammesse è pari o superiore a 15, la congruità delle offerte è valutata sulle offerte che presentano un ribasso pari o superiore ad una soglia di anomalia determinata; al fine di non rendere predeterminabili dagli offerenti i parametri di riferimento per il calcolo della soglia di anomalia, il RUP o la commissione giudicatrice procedono come segue:</an:p>
				

				<an:p>            a) calcolo della somma e della media aritmetica dei ribassi percentuali di tutte le offerte ammesse, con esclusione del dieci per cento, arrotondato all'unità superiore, rispettivamente delle offerte di maggior ribasso e quelle di minor ribasso; le offerte aventi un uguale valore di ribasso sono prese in considerazione distintamente nei loro singoli valori; qualora, nell'effettuare il calcolo del dieci per cento, siano presenti una o più offerte di eguale valore rispetto alle offerte da accantonare, dette offerte sono altresì da accantonare;</an:p>
				

				<an:p>            b) calcolo dello scarto medio aritmetico dei ribassi percentuali che superano la media calcolata ai sensi della lettera a);</an:p>
				

				<an:p>            c) calcolo della soglia come somma della media aritmetica e dello scarto medio aritmetico dei ribassi di cui alla lettera b);</an:p>
				

				<an:p>            d) la soglia calcolata al punto c) viene decrementata di un valore percentuale pari al prodotto delle prime due cifre dopo la virgola della somma dei ribassi di cui alla lettera a) applicato allo scarto medio aritmetico di cui alla lettera b).</an:p>
				

				<an:p>        2-bis. Quando il criterio di aggiudicazione è quello del prezzo più basso e il numero delle offerte ammesse è inferiore a 15, la congruità delle offerte è valutata sulle offerte che presentano un ribasso pari o superiore ad una soglia di anomalia determinata; ai fini della determinazione della congruità delle offerte, al fine di non rendere predeterminabili dagli offerenti i parametri di riferimento per il calcolo della soglia di anomalia, il RUP o la commissione giudicatrice procedono come segue:</an:p>
				

				<an:p>            a) calcolo della media aritmetica dei ribassi percentuali di tutte le offerte ammesse, con esclusione del dieci per cento, arrotondato all'unità superiore, rispettivamente delle offerte di maggior ribasso e quelle di minor ribasso; le offerte aventi un uguale valore di ribasso sono prese in considerazione distintamente nei loro singoli valori; qualora, nell'effettuare il calcolo del dieci per cento, siano presenti una o più offerte di eguale valore rispetto alle offerte da accantonare, dette offerte sono altresì da accantonare;</an:p>
				

				<an:p>            b) calcolo dello scarto medio aritmetico dei ribassi percentuali che superano la media calcolata ai sensi della lettera a);</an:p>
				

				<an:p>            c) calcolo del rapporto tra lo scarto medio aritmetico di cui alla lettera b) e la media aritmetica di cui alla lettera a);</an:p>
				

				<an:p>            d) se il rapporto di cui alla lettera c) è pari o inferiore a 0,15, la soglia di anomalia è pari al valore della media aritmetica di cui alla lettera a) incrementata del 20 per cento della medesima media aritmetica;</an:p>
				

				<an:p>            e) se il rapporto di cui alla lettera c) è superiore a 0,15 la soglia di anomalia è calcolata come somma della media aritmetica di cui alla lettera a) e dello scarto medio aritmetico di cui alla lettera b).</an:p>
				

				<an:p>        2-ter. Al fine di non rendere nel tempo predeterminabili dagli offerenti i parametri di riferimento per il calcolo della soglia di anomalia, il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti può procedere con decreto alla rideterminazione delle modalità di calcolo per l'individuazione della soglia di anomalia.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            b) al comma 3, dopo il primo periodo, sono aggiunti, in fine, i seguenti: &quot;Il calcolo di cui al primo periodo è effettuato ove il numero delle offerte ammesse sia pari o superiore a tre. Si applica l'ultimo periodo del comma 6.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            c) al comma 3-bis, le parole &quot;Il calcolo di cui al comma 2 è effettuato&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Il calcolo di cui ai commi 2, 2-bis e 2-ter è effettuato&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            d) al comma 8, primo periodo, le parole &quot;alle soglie di cui all'articolo 35, la stazione appaltante può prevedere&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;alle soglie di cui all'articolo 35, e che non presentano carattere transfrontaliero, la stazione appaltante prevede&quot;, dopo le parole &quot;individuata ai sensi del comma 2&quot;, sono inserite le seguenti: &quot;e dei commi 2-bis e 2-ter.&quot;, e il terzo periodo è sostituito dal seguente: &quot;Comunque l'esclusione automatica non opera quando il numero delle offerte ammesse è inferiore a dieci.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            20) all'articolo 102, comma 8:</an:p>
				

				<an:p>
					            a) al primo periodo, le parole: &quot;Con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, su proposta del Consiglio superiore dei lavori pubblici, sentita l'ANAC,&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					,&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            b) il terzo periodo è soppresso;</an:p>
				

				<an:p>            21) all'articolo 111:</an:p>
				

				<an:p>            a) al comma 1, primo periodo, le parole: &quot;Con decreto del Ministro delle infrastrutture e trasporti, da adottare entro 90 giorni dalla data di entrata in vigore del presente codice, su proposta dell'ANAC, previo parere delle competenti commissioni parlamentari, sentito il Consiglio Superiore dei Lavori Pubblici e la Conferenza Unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono approvate le linee guida che individuano&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies, sono individuate&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            b) al comma 2, secondo periodo, le parole: &quot;Con il medesimo decreto, di cui al comma 1, sono altresì approvate linee guida che individuano&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Con il medesimo regolamento di cui al comma 1 sono altresì individuati&quot; e il terzo periodo è sostituito dal seguente: &quot;Fino alla data di entrata in vigore del regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies, si applica la disposizione transitoria ivi prevista.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            22)all'articolo 146, comma 4:</an:p>
				

				<an:p>
					            a) primo periodo, le parole: &quot;Con decreto del Ministro dei beni e delle attività culturali e del turismo, di concerto con il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, da emanarsi entro sei mesi dalla data di entrata in vigore del presente codice,&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					,&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            b) il terzo periodo è sostituito dal seguente: &quot;Fino alla data di entrata in vigore del regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-
					<an:i>octies</an:i>
					, si applica la disposizione transitoria ivi prevista.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            23) all'articolo 174:</an:p>
				

				<an:p>            a) al comma 2, il terzo periodo è soppresso;</an:p>
				

				<an:p>            b) il comma 3 è sostituito dal seguente: &quot;3. L'affidatario provvede a sostituire i subappaltatori relativamente ai quali apposita verifica abbia dimostrato la sussistenza dei motivi di esclusione di cui all'articolo 80.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            24)all'articolo 177, comma 2, primo periodo, le parole: &quot;ventiquattro mesi dalla data di entrata in vigore del presente codice&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;il 31 dicembre 2020&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            25) all'articolo 183, dopo il comma 17, è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;17-bis. Gli investitori istituzionali indicati nell'elenco riportato all'articolo 32, comma 3, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, nonché i soggetti di cui all'articolo 2, numero 3), del regolamento (UE) 2015/1017, secondo quanto previsto nella comunicazione (COM (2015) 361 final) della Commissione europea del 22 luglio 2015, possono presentare le proposte di cui al comma 15, primo periodo, associati o consorziati, qualora privi dei requisiti tecnici, con soggetti in possesso dei requisiti per partecipare a procedure di affidamento di contratti pubblici per servizi di progettazione.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            26)all'articolo 196, i commi 3 e 4 sono abrogati;</an:p>
				

				<an:p>            27) all'articolo 197:</an:p>
				

				<an:p>            a) al comma 1, il primo periodo è sostituito dal seguente: &quot;La qualificazione del contraente generale è disciplinata con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            b) il comma 3 è abrogato;</an:p>
				

				<an:p>            c) il comma 4 è sostituito dal seguente: &quot;4. Per la partecipazione alle procedure di aggiudicazione da parte dei contraenti generali, per gli affidamenti di cui all'articolo 194, oltre all'assenza dei motivi di esclusione di cui all'articolo 80, è istituito il sistema di qualificazione del contraente generale, disciplinato con il regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies, gestito dal Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, che prevede specifici requisiti in ordine all'adeguata capacità economica e finanziaria, all'adeguata idoneità tecnica e organizzativa, nonché all'adeguato organico tecnico e dirigenziale.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            28) all'articolo 199:</an:p>
				

				<an:p>            a) al comma 2, primo periodo, le parole &quot;alla SOA&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;all'amministrazione&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            b) al comma 4, primo periodo, le parole &quot;del decreto di cui all'articolo 83, comma 2&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;del regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies&quot; e il secondo periodo è soppresso;</an:p>
				

				<an:p>            29) all'articolo 216:</an:p>
				

				<an:p>            a) al comma 14, primo periodo, le parole &quot;delle linee guida indicate all'articolo 83, comma 2&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;del regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            b) al comma 27-bis, primo periodo, le parole &quot;delle linee guida di cui all'articolo 83, comma 2&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;del regolamento di cui all'articolo 216, comma 27-octies&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            c) il comma 27-sexies è sostituito dal seguente: &quot;27-sexies. Per le concessioni autostradali già scadute o in scadenza entro trentasei mesi dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, e il cui bando è pubblicato entro il 31 dicembre 2019, il concedente può avviare le procedure di gara per l'affidamento della concessione anche sulla base del solo fabbisogno predisposto dal medesimo concedente, limitatamente agli interventi di messa in sicurezza dell'infrastruttura esistente.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            d) dopo il comma 27-septies, è aggiunto il seguente: &quot;27-octies. Nelle more dell'adozione, entro 180 giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, ai sensi dell'articolo 17, comma 1, lettere a) e b), della legge 23 agosto 1988, n. 400, su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza Stato-Regioni, di un regolamento unico recante disposizioni di esecuzione, attuazione e integrazione del presente codice, le linee guida e i decreti adottati in attuazione delle previgenti disposizioni di cui agli articoli 24, comma 2, 31, comma 5, 36, comma 7, 89, comma 11, 111, commi 1 e 2, 146, comma 4, 147, commi 1 e 2, e 150, comma 2, rimangono in vigore o restano efficaci fino alla data di entrata in vigore del regolamento di cui al presente comma, in quanto compatibili con il presente codice e non oggetto delle procedure di infrazione nn. 2017/2090 e 2018/2273. Ai soli fini dell'archiviazione delle citate procedure di infrazione, nelle more dell'entrata in vigore del regolamento, il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti e l'ANAC sono autorizzati a modificare rispettivamente i decreti e le linee guida adottati in materia. Il regolamento reca, in particolare, disposizioni nelle seguenti materie:</an:p>
				

				<an:p>            a) nomina, ruolo e compiti del responsabile del procedimento;</an:p>
				

				<an:p>            b) progettazione di lavori, servizi e forniture, e verifica del progetto;</an:p>
				

				<an:p>            c) sistema di qualificazione e requisiti degli esecutori di lavori e dei contraenti generali;</an:p>
				

				<an:p>            d) procedure di affidamento e realizzazione dei contratti di lavori, servizi e forniture di importo inferiore alle soglie comunitarie;</an:p>
				

				<an:p>            e) direzione dei lavori e dell'esecuzione;</an:p>
				

				<an:p>            f) esecuzione dei contratti di lavori, servizi e forniture, contabilità, sospensioni e penali;</an:p>
				

				<an:p>            g) collaudo e verifica di conformità;</an:p>
				

				<an:p>            h) affidamento dei servizi attinenti all'architettura e all'ingegneria e relativi requisiti degli operatori economici;</an:p>
				

				<an:p>            i) lavori riguardanti i beni culturali.</an:p>
				

				<an:p>        A decorrere dall'entrata in vigore del regolamento cessano di avere efficacia le linee guida di cui all'articolo 213, comma 2, vertenti sulle materie indicate al precedente periodo nonché quelle che comunque siano in contrasto con le disposizioni recate dal regolamento.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>        24-ter. Le disposizioni di cui al comma 24-bis si applicano alle procedure i cui bandi o avvisi, con i quali si indice una gara, sono pubblicati successivamente alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, nonché, in caso di contratti senza pubblicazione di bandi o avvisi, alle procedure in cui, alla medesima data, non sono ancora stati inviati gli inviti a presentare le offerte.</an:p>
				

				<an:p>        24-quater. All'articolo 120 del decreto legislativo 2 luglio 2010, n. 104, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>            a) i commi 2-bis e 6-bis sono abrogati;</an:p>
				

				<an:p>            b) al comma 5, primo periodo, le parole &quot;Salvo quanto previsto al comma 6-bis, per l'impugnazione&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Per l'impugnazione&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            c) al comma 7, primo periodo, le parole &quot;Ad eccezione dei casi previsti al comma 2-bis, i nuovi&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;I nuovi&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            d) al comma 9, le parole &quot;Nei casi previsti al comma 6-bis, il tribunale amministrativo regionale deposita la sentenza entro sette giorni dall'udienza, pubblica o in camera di consiglio, di discussione; le parti possono chiedere l'anticipata pubblicazione del dispositivo, che avviene entro due giorni dall'udienza&quot; sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>            e) al comma 11, primo periodo, le parole &quot;Le disposizioni dei commi 2-bis, 3, 6, 6-bis, 8, 8-bis, 8-ter, 9, secondo periodo e 10&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Le disposizioni dei commi 3, 6, 8, 8-bis, 8-ter, 9 e 10&quot;.</an:p>
				

				<an:p>        24-quinquies. Le disposizioni di cui al comma 24-quater si applicano ai processi iniziati dopo la data di entrata in vigore del presente decreto.</an:p>
				

				<an:p>        24-sexies. All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2018, n. 145, il comma 912 è abrogato.».</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, alla rubrica, premettere le seguenti parole: &quot;</an:i>
					Modifiche al codice dei contratti pubblici e&quot;.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
