<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/5.0.22/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/5.0.22"/>
					<an:FRBRdate date="2019-05-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/5.0.22/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="5.0.22"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/5.0.22/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/5.0.22/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-05-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/5.0.22/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/5.0.22/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/5.0.22/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-05-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/5.0.22/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-05-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-05-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/5.0.22/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1248" id="ar1" showAs="Ddl 1248"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29039" id="ID0E4" showAs="Paolo Arrigoni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32686" id="ID0EHB" showAs="Simona Pergreffi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32593" id="ID0ERB" showAs="Luca Briziarelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/22717" id="ID0E2B" showAs="Anna Cinzia Bonfrisco"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32743" id="ID0EFC" showAs="Francesco Bruzzone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32595" id="ID0EPC" showAs="Maurizio Campari"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32682" id="ID0EZC" showAs="Giuliano Pazzaglini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1248</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 5.0.22</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E4">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Arrigoni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EHB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pergreffi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ERB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Briziarelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E2B">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bonfrisco</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EFC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bruzzone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EPC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Campari</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EZC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pazzaglini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 5-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni urgenti per gli edifici condominiali degradati o ubicati in aree degradate)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Negli edifici condominiali degradati o ubicati in aree urbane degradate, di cui all'articolo 5, comma 9 del decreto-legge 13 maggio 2011, n. 70 convertito nella legge 12 luglio 2011, n. 106 e agli articoli 4, 5 e 8 del decreto-legge 20 marzo 2017, n. 14 convertito nella legge 18 aprile 2017 n. 48, la nomina dell'amministratore nei casi previsti dall'articolo 1105 del codice civile può essere disposta dall'Autorità Giudiziaria, oltre che sul corso di ciascun condomino, anche su istanza del Sindaco del Comune ove l'immobile è ubicato, quando l'inerzia, o l'impossibilità di prendere i provvedimenti necessari per l'amministrazione della cosa comune contribuisca a determinare, aggravare o comunque impedisca di contribuire a rimuovere le condizioni di degrado in cui versa l'immobile o l'area.</an:p>
				

				<an:p>        2. L'iniziativa di cui al comma 1 può essere assunta dal Sindaco anche quando sia stata disposta la revoca dell'amministratore per inosservanza degli obblighi di cui al comma 11.</an:p>
				

				<an:p>        3. Ove il Sindaco promuova l'iniziativa di cui ai commi 1 e 2, ne informa il Prefetto per l'eventuale esame in sede di Comitato provinciale per l'ordine e la sicurezza pubblica e l'adozione, ove risultino prevalenti profili di tutela della sicurezza pubblica, delle misure ritenute di volta in volta necessarie.</an:p>
				

				<an:p>        4. Negli edifici condominiali ubicati in aree urbane degradate, o essi stessi degradati, l'amministratore, anche nominato ai sensi del comma 1, quando verifichi che le assemblee indette in prima e seconda convocazione per la formazione delle tabelle millesimali, del bilancio, la ripartizione degli oneri condominiali, l'instaurazione delle liti per il recupero forzoso di quest'ultimi, le riparazioni e manutenzioni ordinarie e straordinarie dell'edificio e degli impianti e in genere per tutte le decisioni indispensabili per la corretta gestione del condominio, non sono state in grado di deliberare per tre volte consecutive per difetto del quorum costitutivo, o deliberativo, e comunque quando si registri l'incapacità dell'assemblea di deliberare per un periodo superiore a un anno, assume egli stesso le decisioni indifferibili e necessarie in funzione sostitutiva dell'assemblea.</an:p>
				

				<an:p>        5. Nell'esercizio del potere di cui al comma che precede, l'amministratore giudiziario adotta una determina nella quale:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 fa constare l'incapacità dell'assemblea di deliberare per tre volte consecutive in prima e seconda convocazione per mancanza del quorum costitutivo o deliberativo, indicando le date e i sistemi adottati per la convocazione dei condomini, ovvero fa constare che detta assemblea non è stata in grado di deliberare per oltre un anno su argomenti necessari a assumere decisioni indispensabili per l'organizzazione del condominio e relativi alle materie di cui al comma 1;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 fa constare le decisioni che intende assumere per il funzionamento del condominio e le ragioni che le giustificano;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 deposita, entro dieci giorni dalla sua assunzione la determina con gli allegati presso l'Autorità Giudiziaria competente;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dà notizia della determina e del deposito al Sindaco del Comune ove l'immobile è ubicato, e al Prefetto della provincia nel cui territorio ricade il Comune interessato.
				</an:p>
				

				<an:p>        6. L'Autorità Giudiziaria competente in sede di volontaria giurisdizione, con decreto emesso entro dieci giorni dal deposito, fissa l'udienza per la comparizione dell'amministratore e, assunte quando occorre sommarie informazioni, disposta, se del caso, l'integrazione della documentazione allegata alla determina, senza ulteriori differimenti, convalida, anche con prescrizioni operative o restrizioni, o non convalida la decisione dell'amministratore.</an:p>
				

				<an:p>        7. La determina convalidata ai sensi del comma precedente attribuisce all'amministratore il potere di assumere le iniziative ivi indicate.</an:p>
				

				<an:p>        8. Il decreto di cui al comma 6 deve essere notificato, ad istanza dell'Autorità Giudiziaria, anche al Sindaco del Comune ove l'immobile è ubicato il quale può intervenire, senza formalità, all'udienza di cui al comma 6.</an:p>
				

				<an:p>        9. L'amministratore può in qualsiasi momento assumere motivata determina di revoca totale, o parziale di quella di cui al comma 4, soggetta a convalida da parte dell'Autorità Giudiziaria col medesimo procedimento di cui al comma 6, quando siano venute meno le ragioni che l'hanno giustificata.</an:p>
				

				<an:p>        10. L'assemblea condominiale regolarmente costituita e atta a deliberare, può in qualsiasi momento revocare, o sospendere, la determina di cui al comma 4 o quella di cui al comma 9, senza necessità di alcuna convalida da parte dell'Autorità Giudiziaria, alla condizione che essa contestualmente assuma le decisioni oggetto della determina revocata.</an:p>
				

				<an:p>        11. L'amministratore, oltre agli obblighi di cui all'articolo 1129 del codice civile, ha anche quelli:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 di assumere senza indugio l'iniziativa di cui al comma 4 qualora ne ricorrano i presupposti;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 di riferire al Sindaco del Comune ove l'immobile è ubicato e al Prefetto della provincia nel cui territorio ricade il Comune, dell'attuazione delle delibere assunte ai sensi del comma 4 ovvero delle loro revoche ai sensi dei commi 9 e 10;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 di richiedere al Sindaco del Comune ove l'immobile condominiale è ubicato la certificazione attestante la natura degradata della relativa area urbana, o dello stesso edificio, entro quindici giorni dalla nomina.
				</an:p>
				

				<an:p>        12. Nell'esercizio delle funzioni di cui sopra l'amministratore è considerato incaricato di un pubblico servizio.</an:p>
				

				<an:p>        13. L'inottemperanza agli obblighi di cui al precedente comma 11 costituisce grave irregolarità ai sensi del 12 comma dell'articolo 1129 del codice civile.</an:p>
				

				<an:p>        14. La revoca, anche su istanza del Sindaco di cui al comma 1, è sempre disposta dall'Autorità Giudiziaria nel caso di inosservanza degli obblighi di cui al comma 11. Pronunciando la revoca, l'Autorità Giudiziaria dispone la sospensione dell'interessato dall'esercizio della funzione di amministratore per un anno.</an:p>
				

				<an:p>        15. Dopo il comma 431 dell'articolo 1 della legge 23 dicembre 2014, n. 190, è inserito il seguente comma:</an:p>
				

				<an:p>
					        ''431-
					<an:i>bis</an:i>
					. Anche in caso di mancata predisposizione del progetto di riqualificazione di cui al presente comma, il Comune è sempre tenuto, a richiesta degli interessati e ricorrendone i presupposti, a rilasciare l'attestazione di area urbana degradata o di edificio degradato come definito ai sensi dell'articolo 5, comma 9, del decreto-legge 13 maggio 2011, n. 70, convertito, con modificazioni, dalla legge 12 luglio 2011, n. 106 e dagli articoli 4, 5 e 8 del decreto-legge 20 marzo 2017, n. 14 convertito, con modificazioni, dalla legge 18 aprile 2017, n. 48''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
