<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.853/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.853"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.853/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.853"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.853/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.853/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.853/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.853/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.853/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-06-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.853/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-06-03" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-06-03" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1248/A/4.853/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1248" id="ar1" showAs="Ddl 1248"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/0" id="ID0E4" showAs="I Relatori"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1248</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.853</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E4">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">I</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Relatori</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 12, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «12
					<an:i>-bis</an:i>
					. Al fine di consentire il riavvio dei lavori del Nodo ferroviario di Genova e assicurare il collegamento dell'ultimo miglio tra il Terzo Valico dei Giovi e il Porto storico di Genova, i Progetti &quot;Potenziamento Infrastrutturale Voltri - Brignole&quot;, &quot;Linea AV/AC Milano - Genova: Terzo Valico dei Giovi&quot; e &quot;Potenziamento Genova - Campasso&quot; sono unificati in un unico Progetto il cui limite di spesa è definito in 6.943,23 milioni di euro. Le opere civili del &quot;Potenziamento Infrastrutturalre Voltri - Brignole&quot; e la relativa impiantistica costituiscono lavori supplementari all'intervento &quot;Linea AV/AC Milano - Genova: Terzo Valico dei Giovi&quot; ai sensi dell'articolo 89 della Direttiva 2014/25/UE. E' autorizzato l'avvio della realizzazione del sesto lotto costruttivo della &quot;Linea AV/AC Milano - Genova: Terzo Valico dei Giovi&quot;, avente un costo complessivo di 833 milioni di euro. Per la relativa copertura finanziaria, stante l'attuale disponibilità di 42 milioni di euro rinvenienti dal quinto lotto costruttivo, è assegnato a RFI S.p.A. l'importo di 791 milioni di euro, a valere sulle risorse stanziate nell'ambito del &quot;Fondo per gli investimenti e lo sviluppo infrastrutturale del Paese&quot;, di cui all'articolo 1, comma 1072, della legge 27 dicembre 2017, n. 205. Le risorse occorrenti per le maggiori esigenze connesse all'incremento di perimetro dell'intervento &quot;Potenziamento Genova - Campasso&quot; trovano copertura finanziaria nell'ambito delle disponibilità dell'intervento &quot;Linea AV/AC Milano - Genova: Terzo Valico dei Giovi.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        12-
					<an:i>ter</an:i>
					. Entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, il Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti sentito il Ministro dell'economia e delle finanze, d'intesa con il Presidente della Giunta regionale della Liguria, nomina, con proprio decreto, il Commissario straordinario per il completamento dei lavori del Nodo ferroviario di Genova e del collegamento dell'ultimo miglio tra il Terzo Valico dei Giovi e il Porto storico di Genova.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        12-
					<an:i>quater</an:i>
					. Al fine di fronteggiare le criticità dei collegamenti viari tra la Valtellina e il capoluogo regionale, e allo scopo di programmare immediati interventi di riqualificazione, miglioramento e rifunzionalizzazione della rete viaria, diretti a conseguire idonei standard di sicurezza stradale e adeguata mobilità, il Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti sentito il Ministro dell'economia e delle finanze, d'intesa con il Presidente della Giunta regionale della Lombardia e con il Presidente della Provincia di Lecco, nomina, con proprio decreto, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, apposito Commissario straordinario incaricato di sovraintendere alla programmazione, progettazione, affidamento ed esecuzione degli interventi sulla rete viaria, in particolare nella tratta Lecco - Sondrio lungo la SS 36  e la SS 639 in gestione all'ANAS e la SP 72 in gestione alla Provincia di Lecco.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        12-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Con i decreti di cui ai commi 12
					<an:i>-ter</an:i>
					 e 12
					<an:i>-quater</an:i>
					 sono altresì stabiliti i termini, le modalità, le tempistiche, l'eventuale supporto tecnico, le attività connesse alla realizzazione delle opere, l'eventuale compenso del Commissario con oneri a carico del quadro economico degli interventi da realizzare o completare, nei limiti di quanto indicato dall'articolo 15, comma 3, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito con modificazioni dalla legge 15 luglio 2011, n. 111. Il commissario può avvalersi di strutture delle amministrazioni interessate nonché di società controllate dalle medesime amministrazioni.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
