<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/C/X1.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/C/X1.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2012-01-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/C/X1.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="X1.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento al disegno di legge di conversione"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/C/X1.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/C/X1.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-01-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/C/X1.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/C/X1.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/C/X1.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-01-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/C/X1.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-01-27" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-01-27" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3075/C/X1.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3075" id="ar1" showAs="DDL 3075"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/2" id="commissione" showAs="Giustizia"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/237" id="EAB" showAs="Berselli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3075</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento al disegno di legge di conversione n. X1.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Berselli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al disegno di legge di conversione, dopo l'articolo 1, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 1-
					<an:i>bis</an:i>
					. - 1. Il Governo è delegato ad adottare, entro un anno dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi, nel rispetto dei princìpi e dei criteri direttivi di cui all'articolo 15-
					<an:i>ter</an:i>
					, per la riforma organica della magistratura onoraria, sia al fine di adeguare la normativa vigente, sia al fine di valorizzare e non disperdere la professionalità del magistrato onorario che concorre, a vario titolo, alla attività degli organi giudiziari e giurisdizionali.
				</an:p>
				<an:p>        2. Gli schemi dei decreti legislativi adottati nell'esercizio della delega di cui al comma 1 sono trasmessi al Senato della Repubblica ed alla Camera dei deputati, ai fini dell'espressione dei pareri da parte delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per le conseguenze di carattere finanziario, che sono resi entro il termine di sessanta giorni dalla data di trasmissione, decorso il quale i decreti sono emanati anche in mancanza dei pareri. Entro i trenta giorni successivi all'espressione dei pareri, il Governo, ove non intenda conformarsi alle condizioni ivi eventualmente formulate, esclusivamente con riferimento all'esigenza di garantire il rispetto dell'articolo 81, quarto comma, della Costituzione, ritrasmette alle Camere i testi, corredati dai necessari elementi integrativi di informazione, per i pareri definitivi delle Commissioni competenti, che sono espressi entro trenta giorni dalla data di trasmissione.</an:p>
				<an:p>
					        3. I decreti legislativi di cui all'articolo 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, si attengono ai seguenti principi e criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 modifica della disciplina per l'accesso alla magistratura onoraria, mediante un sistema di selezione e aggiornamento professionale permanente, volto alla creazione di uno 
					<an:i>status</an:i>
					 unitario dei magistrati onorari, tale da assorbire gradualmente i giudici onorari di tribunale nei giudici di pace, ampliando le competenze di questi ultimi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 determinazione della durata dell'incarico, le modalità e i requisiti per il conferimento, con preferenza, a parità di titoli, per il conseguimento del dottorato di ricerca, ovvero del diploma di specializzazione in materie giuridiche o delle professioni legali;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 previsione di un periodo di tirocinio per il conferimento dell'incarico di magistrato onorario;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 previsione di un sistema di incompatibilità con lo svolgimento delle funzioni di magistrato onorario;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 istituzione di un ruolo organico e di una pianta organica della magistratura onoraria;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 definizione delle competenze, dei doveri e di diritti del magistrato onorario;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>g)</an:i>
					 previsione del riconoscimento di una indennità fissa previdenziale omogenea per tutte le figure di magistrato onorario, elargibile anche in periodi di maternità o di malattia, e di un'indennità variabile in ragione della quantità e della qualità del lavoro effettivamente svolto;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 previsione della continuità degli incarichi al fine di non creare discontinuità nell'attività giurisdizionale fino al compimento del 70esimo anno di età;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 istituzione di un organo di auto governo per la magistratura onoraria con poteri disciplinari;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 istituzione degli uffici circondariali del giudice di pace;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 smaltimento dell'arretrato formatosi negli uffici giudiziari, sia nel settore civile che in quello penale, utilizzando anche la magistratura onoraria, sulla base di progetti di definizione che tengano anche conto del tipo di contenzioso cui gli stessi possono essere utilizzati;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 previsione di una copertura di spesa attraverso la previsione di riduzione di organico dei giudici onorari di tribunale e dei vice procuratori onorari».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>EMENDAMENTI</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>AL DISEGNO DI LEGGE N. 3075</an:b>
				</an:p>
				<an:p>al testo del decreto-legge</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
