<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/A/25.0.301/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/A/25.0.301"/>
					<an:FRBRdate date="2017-05-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/A/25.0.301/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="25.0.301"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/A/25.0.301/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/A/25.0.301/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-05-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/A/25.0.301/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/A/25.0.301/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/A/25.0.301/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-05-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/A/25.0.301/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-05-03" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-05-03" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085/A/25.0.301/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2085" id="ar1" showAs="DDL 2085"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29065" id="ID2DSKYGQTJQZUI40C23LPQIPWYLXOHEMAW5A13SGDFD2HLNZZ34KP" showAs="CASTALDI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29108" id="IDMOUETZK5YD4TKP4FUTF0VZ1KNYZZXUACNVEI2LZIV0BCK2W2WML" showAs="GIROTTO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2085</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 25.0.301</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID2DSKYGQTJQZUI40C23LPQIPWYLXOHEMAW5A13SGDFD2HLNZZ34KP">CASTALDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDMOUETZK5YD4TKP4FUTF0VZ1KNYZZXUACNVEI2LZIV0BCK2W2WML">GIROTTO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 25-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche al Codice del consumo)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Alla parte III, Titolo IV, del decreto legislativo 6 settembre 2005, n. 206, recante Codice del consumo, dopo il Capo II, è aggiunto il seguente:</an:p>
				<an:p>
					&quot;Capo II-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>FORNITURA DI APPLICAZIONI ELETTRONICHE E RELATIVI MARKETPLACE</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 100
					<an:i>-bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Definizioni)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Ai fini del presente capo, si intende per:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 &quot;applicazione elettronica&quot;: un 
					<an:i>software</an:i>
					, porzione di software o insieme di 
					<an:i>software</an:i>
					 realizzato per soddisfare una specifica finalità di carattere informativo, ludico o di altra natura, idoneo a essere utilizzato attraverso dispositivi elettronici fissi o mobili.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 &quot;applicazione a contenuto informativo&quot;: un 
					<an:i>software</an:i>
					, porzione di software o insieme di 
					<an:i>software</an:i>
					 che replica totalmente o solo in parte i contenuti di una testata editoriale registrata diffusa, anche attraverso la rete internet, idoneo a essere utilizzato attraverso dispositivi elettronici fissi e mobili.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 &quot;
					<an:i>device</an:i>
					&quot;: dispositivo fisso o mobile idoneo a connettere un utente alla rete 
					<an:i>internet</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 &quot;informazioni sull'applicazione&quot;: informazioni rilevanti riferite alle principali caratteristiche dell'applicazione e ogni altra informazione che aiuti il consumatore ad assumere una decisione consapevole prima che quest'ultimo scarichi o effettui l'acquisto dell'applicazione.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 &quot;
					<an:i>marketplace&quot;</an:i>
					: spazio virtuale sulla rete internet dedicato alla distribuzione, pubblicizzazione e commercializzazione di applicazioni elettroniche.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 &quot;
					<an:i>web banner&quot;</an:i>
					: messaggio avente finalità promozionale incluso in una pagina 
					<an:i>internet</an:i>
					 e integrato nell'ambito di un'applicazione elettronica.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 100
					<an:i>-ter.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Informazioni precontrattuali)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Fatto salvo quanto previsto dalle disposizioni di cui al Titolo II della Parte II del presente codice, i produttori e distributori di applicazioni elettroniche, nonché i gestori di 
					<an:i>marketplace</an:i>
					, devono fornire ai consumatori, in modo chiaro, preciso e visibile, in primo piano, prima che il consumatore scarichi o effettui l'acquisto, le seguenti informazioni relative all'applicazione elettronica: una breve descrizione delle caratteristiche dell'applicazione elettronica; dettagliate informazioni sulle funzionalità dell'applicazione tra i quali lingua, durata; tipo di file, dimensioni, risoluzione, aggiornamenti, connessione internet richiesta e restrizioni geografiche; informazioni sulla compatibilità con 
					<an:i>hardware</an:i>
					 e software di cui il produttore e o distributore e o gestore di 
					<an:i>marketpIace</an:i>
					 sia a conoscenza o debba essere a conoscenza, utilizzando la diligenza professionale.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. I produttori e distributori di applicazioni elettroniche, nonché i gestori di 
					<an:i>marketplace</an:i>
					, devono fornire ai consumatori, in modo chiaro, preciso e visibile, in primo piano, prima che il consumatore scarichi o effettui l'acquisto, informazioni dettagliate sui costi associati ad una applicazione elettronica. In particolare devono essere fornite informazioni relative a: costi di acquisto e 
					<an:i>download</an:i>
					; eventuali costi accessori connessi all'utilizzo dell'applicazione; presenza di eventuali costi opzionali quali, a titolo esemplificativo, costi per acquisti di prodotti e, o servizi inclusi o associati all'applicazione elettronica. Ogni informazione relativa ai costi ed agli acquisti effettuati deve poter essere conservata dal consumatore su supporto durevole.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 100
					<an:i>-quater</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Informazioni, pubblicità e pratiche commerciali ingannevoli e aggressive).</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. I produttori e distributori di applicazioni elettroniche, nonché i gestori di 
					<an:i>marketplace</an:i>
					, devono fornire ai consumatori, in modo chiaro, preciso e visibile, in primo piano, prima che il consumatore scarichi o effettui l'acquisto, informazioni dettagliate sui contenuti commerciali presenti nell'applicazione elettronica. I prodotti pubblicizzati e i contenuti a pagamento devono essere chiaramente distinguibili dal contenuto dell'applicazione elettronica.
				</an:p>
				<an:p>        2. Salvo quanto previsto dal Titolo III, Sezione I del presente codice, costituisce, in ogni caso, una pratica commerciale ingannevole dare la falsa impressione che nell'ambito di un'applicazione elettronica dei pagamenti siano necessari per proseguire nell'utilizzo della stessa, allorquando ciò non è chiaramente indicato prima che il consumatore scarichi o effettui l'acquisto dell'applicazione elettronica.</an:p>
				<an:p>        3. Salvo quanto previsto dal Titolo III, Sezione II del presente codice, costituisce, in ogni caso, una pratica commerciale aggressiva l'inserimento nell'ambito di un'applicazione di un web banner riferito a servizi in abbonamento, o per i quali è comunque previsto il pagamento di un corrispettivo, allorquando per le modalità di presentazione o di inserimento del web banner nell'applicazione elettronica il consumatore è indotto ad effettuare un acquisto inconsapevole.</an:p>
				<an:p>        4. Salvo quanto previsto dal Titolo III, Sezione II del presente codice, costituiscono, in ogni caso, pratiche commerciali aggressive quelle pratiche commerciali che, anche in via potenziale, sono in grado di incidere sull'inesperienza o sulla vulnerabilità dei minori per indurli ad effettuare un acquisto nell'ambito di un'applicazione elettronica.</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 100
					<an:i>-quinquies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Gestione dei pagamenti).</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. I gestori di sistemi di pagamento, nonché i produttori e i distributori di applicazioni elettroniche e i gestori di 
					<an:i>marketplace</an:i>
					, adottano tutte le misure tecniche idonee a consentire che i pagamenti legati per l'utilizzo dell'applicazione elettronica siano esclusivamente ed espressamente autorizzati dal titolare del relativo conto. In particolare tali soggetti hanno l'obbligo di richiedere un'espressa autorizzazione all'acquisto delle applicazioni elettroniche da parte del titolare del relativo conto attraverso la richiesta di una password univoca e previamente prescelta dal consumatore interessato.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. I produttori e distributori di applicazioni elettroniche, nonché i gestori di 
					<an:i>marketplace</an:i>
					, devono fornire ai consumatori, in modo chiaro, preciso e visibile, in primo piano, prima che il consumatore scarichi o effettui l'acquisto di un'applicazione elettronica, informazioni dettagliate sull'ambito di applicazione del contratto e sull'importo da addebitare per l'utilizzo dell'applicazione elettronica.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 100
					<an:i>-sexies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Diritto di recesso)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Il professionista interessato non può convenzionalmente escludere la possibilità per il consumatore di esercitare il diritto di recesso con riferimento agli acquisti di applicazioni elettroniche in espressa deroga a quanto previsto dall'articolo 59, comma 1, lettera 
					<an:i>o)</an:i>
					 del presente codice.&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
