<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3129/C/G/3129/2/14/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3129/C/G/3129/2/14"/>
					<an:FRBRdate date="2012-11-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3129/C/G/3129/2/14/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/3129/2/14"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3129/C/G/3129/2/14/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3129/C/G/3129/2/14/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-11-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3129/C/G/3129/2/14/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3129/C/G/3129/2/14/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3129/C/G/3129/2/14/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-11-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3129/C/G/3129/2/14/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-11-28" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-11-28" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3129/C/G/3129/2/14/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3129" id="ar1" showAs="DDL 3129"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/14" id="commissione" showAs="Politiche dell'Unione europea"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25301" id="EAB" showAs="Aderenti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3129</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/3129/2/14</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Aderenti</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in occasione dell'esame dell'articolo 14 del ddl 3129, recante «Disposizioni per l'adempimento degli obblighi derivanti dall'appartenenza dell'Italia alle Comunità europee - Legge comunitaria 2011»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            la direttiva (CE) 63/2010 stabilisce misure relative alla protezione degli animali utilizzati a fini scientifici o educativi, prevedendo la sostituzione o la riduzione dell'uso degli animali nelle procedure di ricerca scientifica, il perfezionamento del loro allevamento, della loro cura, della loro tutela e della loro soppressione, regolando le attività degli allevatori, dei fornitori e degli utilizzatori; valutando l'autorizzazione dei progetti che prevedono l'utilizzo degli animali (art. 1);</an:p>
				<an:p>            la direttiva citata si applica agli animali vertebrati vivi e non umani ed ai cefalopodi vivi (art. 1);</an:p>
				<an:p>            la direttiva citata non si applica, tra l'altro, alle sperimentazioni cliniche veterinarie necessarie per autorizzare l'immissione in commercio di medicinali veterinari ed alle pratiche veterinarie effettuate in cliniche a scopi non sperimentali (art. 1); non si applica agli animali selvatici e randagi, fatto salvo che scientificamente è dimostrato che non vi siano alternative alloro uso su determinate procedure (artt. 9 e 11);</an:p>
				<an:p>            la direttiva stabilisce attraverso la tabella IV il metodo adeguato di soppressione per ogni specie di animale sottoposto a procedura prevedendo deroghe che consentono l'uso di altro metodo soppressivo rispetto alla tabella IV, purché il metodo alternativo sia altrettanto umano e se è impossibile raggiungere lo scopo della procedura ricorrendo al metodo previsto (art. 6);</an:p>
				<an:p>            la direttiva stabilisce che gli Stati membri assicurano che i primati non umani, che discendono da primati non umani allevati in cattività o in colonie autosufficienti, possano essere utilizzati nelle procedure a partire dal 2013 al 2022 secondo la tabella Il (art. 10);</an:p>
				<an:p>            la direttiva stabilisce che gli Stati membri assicurino che gli allevatori di primati non umani attuino una strategia per aumentarne la percentuale allevati in cattività (art. 28);</an:p>
				<an:p>            la direttiva stabilisce che gli Stati membri debbano contribuire allo sviluppo ed alla convalida di approcci alternativi alle procedure che usano animali, anche costituendo laboratori specializzati idonei alla realizzazione dei suddetti studi di convalida e debbano designare un punto di contatto unico incaricato di fornire consulenza sulla pertinenza normativa e idoneità degli approcci alternativi proposti per la convalida (art. 47),</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>        gli artt. 9 e 11 della direttiva in oggetto, di fatto discriminano gli animali in due categorie, i randagi/selvatici e tutti gli altri, per cui i primi non possono essere sottoposti a procedure, mentre gli altri si;</an:p>
				<an:p>            l'art. 6 della direttiva prevederebbe diverse possibilità sui metodi di soppressione di animali sottoposti a procedure;</an:p>
				<an:p>            l'art. 10 sancisce la discriminazione tra primati non umani, pur appartenenti alla medesime specie, e ne autorizza l'uso per procedure solo di quelli allevati in cattività, a partire dal 2013;</an:p>
				<an:p>            l'art. 28, in coerenza con l'art. 10, sancisce che si debba aumentare il numero di primati non umani allevati in cattività;</an:p>
				<an:p>            l'art. 47 stabilisce anche che gli Stati membri devono sviluppare e convalidare metodi di ricerca scientifici alternativi a quelli che utilizzano gli animali,</an:p>
				<an:p>        precisando che:</an:p>
				<an:p>            la direttiva (CE) 63/2010, di fatto, prevede categorie di animali di serie A e di serie B rispetto alla possibilità degli stessi ad essere oggetti di procedure;</an:p>
				<an:p>            la direttiva se da un lato chiede agli allevatori di aumentare il numero dei capi di primati non umani in vista delle autorizzazioni alloro utilizzo per procedure a partire dal 2013, dall'altro chiede agli Stati membri di sviluppare e convalidare metodi di ricerca alternativi all'utilizzo di animali vivi, rendendo meno efficace e determinante l'art. 2, paragrafo 1 della direttiva stessa;</an:p>
				<an:p>            l'Unione europea se da un lato con la direttiva in esame, alla tabella IV, stabilisce metodi meno cruenti di soppressione degli animali sottoposti a procedure, dall'altro con la direttiva (CE) 119/1993 consente, per quanto riguarda i grandi mammiferi, la morte per macellazione rituale e religiosa di inaudita crudeltà,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            ad intraprendere tutte le azioni possibili presso le sedi europee, allo scopo di eliminare le numerose contraddizioni della direttiva (CE) 63/2010 evidenziate in premessa, al fine di consentire una più chiara definizione dell'art. 2, paragrafo 1, stabilendo precisamente quando la legislazione di recepimento possa essere considerata più restrittiva della norma europea.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
