<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/QS2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/QS2"/>
					<an:FRBRdate date="2012-07-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/QS2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QS2"/>
					<an:FRBRname value="Questione sospensiva"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/QS2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/QS2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-07-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/QS2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/QS2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/QS2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-07-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/QS2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-07-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-07-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/QS2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3321" showAs="DDL 3321"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/23048" showAs="Poretti"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/25230" showAs="Perduca"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/321" showAs="Bonino"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3321</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione sospensiva n. QS2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Poretti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Perduca</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Bonino</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame del disegno di legge n. 3321 «Norme in materia di riduzione dei contributi pubblici in favore dei partiti e movimenti politici, nonché misure per garantire la trasparenza e i controlli dei rendiconti dei medesimi. Delega al Governo per l'adozione di un testo unico delle leggi concernenti il finanziamento dei partiti e movimenti politici e per l'armonizzazione del regime relativo alle detrazioni fiscali»,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il 23 maggio 2012 Luigi Giampaolino, presidente della Corte dei Conti, ha inviato una lettera al presidente della Camera, Gianfranco Fini, del seguente tenore: «Le scrivo in riferimento alle proposte di legge, attualmente all'esame del ramo del Parlamento da lei presieduto in tema di disciplina di contributi pubblici in favore di partiti e movimenti politici. È mia opinione, condivisa da tutta la Corte che ho l'onore di presiedere, che la competenza a svolgere qualsiasi forma di controllo su tale pubblica contribuzione non possa che spettare alla Corte stessa, in ragione della sua posizione costituzionale di organo costituzionale di organo del Parlamento e suprema magistratura nelle materie di contabilità pubblica (...) Conseguentemente, soluzioni diverse, quale pure quella che è stata prospettata di affidare un simile controllo ad un organismo composto dai Presidenti delle tre supreme magistrature, non potrebbe non apparire sospettabile di incostituzionalità. L'ultima ipotesi su cui l'Aula sta lavorando, quella cioè di affidare il suddetto controllo ad una istituenda Commissione composta da cinque magistrati, di cui tre designati dal Presidente di questa Corte, uno dai Presidente della Corte di Cassazione e uno dal Presidente del Consiglio di Stato, rappresenta soltanto una attenuazione del citato vulnus costituzionale, accettabile, se del caso, solo e nella misura in cui il coordinamento di questa Commissione sia attribuito ai rappresentanti di questa Corte (...) Una qualsiasi diversa ipotesi si appaleserebbe irrazionale in quanto non consentirebbe che la direzione dell'organo fosse affidata a un esponente della componente non solo numericamente prevalente, ma, soprattutto, funzionalmente e costituzionalmente competente sulla materia dei controlli erariali. Confido pertanto che il Parlamento sappia orientarsi in senso costituzionalmente corretto, ritenendo che diverse valutazioni potrebbero creare le condizioni per ricorsi di varia natura, anche alla Corte Costituzionale, con rischio di difficile applicazione della nuova normativa»;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'estrema discrasia - tra le dichiarazioni rese al collegio di magistrati contabili di cui all'articolo 12 comma 2 della legge 10 dicembre 1993, n. 515 (ai fini del rispetto dei limiti di cui agli articoli 7, comma 2, e 10 della legge della medesima legge n. 515 del 1993), ed i cosiddetti rimborsi elettorali percepiti dai partiti autori di quelle medesime dichiarazioni - costituisce la più evidente prova del carattere volutamente dissociato in cui si regolamenta la materia dei partiti politici, al fine di mantenere interstizi entro i quali possano prosperare comportamenti scorretti, sottratti a qualsiasi sindacato o controllo, in primo luogo da parte degli stessi associati;</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera:</an:p>
				<an:p align="justify">            di non passare all'esame del disegno di legge, fino a quando non sarà dato riscontro alla richiesta, da avanzare ai sensi dell'art. 133 del Regolamento del Senato, di «invitare la Corte dei conti a fornire informazioni, chiarimenti e documenti, nel rispetto delle competenze alla Corte stessa attribuite dalle leggi vigenti», in particolare in ordine alla possibilità di utilizzare i controlli effettuati sulle dichiarazioni di cui alla legge n. 515 del 1993, al fine di rafforzare le verifiche del contenuto del bilancio dei partiti con riferimento alla conformità delle spese effettivamente sostenute alla documentazione prodotta a prova delle spese stesse.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Su tutte le proposte di questione sospensiva presentate è stata effettuata, ai sensi dell'articolo 93, commi 5 e 6, del Regolamento, un'unica votazione.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
