<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/01.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/01.4"/>
					<an:FRBRdate date="2012-07-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/01.4/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="01.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/01.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/01.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-07-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/01.4/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/01.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/01.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-07-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/01.4/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-07-05" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-07-05" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3321/A/01.4/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3321" id="ar1" showAs="DDL 3321"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22860" id="EY" showAs="Astore"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3321</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 01.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Astore</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>All'articolo 1 premettere i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 01. - 
					<an:i>(Personalità giuridica)</an:i>
					 - 1. I partiti e i movimenti politici, di seguito denominati «partiti», sono libere associazioni che acquistano personalità giuridica automaticamente con l'iscrizione nel registro dei partiti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Si applicano ai partiti, per quanto compatibili con la presente legge, le disposizioni civilistiche relative alle associazioni riconosciute.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 01-
					<an:i>bis. - (Registrazione)</an:i>
					 - 1. Il registro di cui all'articolo 1 è tenuto dall'ufficio del registro dei partiti, istituito presso la Camera dei deputati sotto la vigilanza del Presidente della Camera dei deputati.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. L'iscrizione nel registro dei partiti è eseguita su domanda, previo accertamento dell'autenticità della sua sottoscrizione.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. La domanda si considera accolta qualora il diniego di iscrizione non sia comunicato al richiedente entro un mese dal suo ricevimento.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Il diniego di iscrizione deve essere motivato e comunicato con raccomandata entro un mese dalla domanda al richiedente, il quale può fare ricorso nei quindici giorni successivi presso l'Ufficio di Presidenza della Camera dei deputati, che decide entro quindici giorni.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Alla mancata iscrizione nel registro dei partiti consegue esclusivamente la preclusione del rimborso delle spese elettorali, di cui al capo II della presente legge, e di ogni altra contribuzione pubblica, ferma restando l'applicazione della disciplina in materia di campagne elettorali e di contribuzione volontaria.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 01-
					<an:i>ter. - (Ordinamento interno democratico)</an:i>
					 - 1. È condizione per la registrazione di cui all'articolo 1 che lo statuto del partito sancisca un ordinamento interno a base democratica ai sensi del presente articolo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Lo statuto reca norme di organizzazione e di comportamento tali da assicurare:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la titolarità degli stessi diritti e degli stessi doveri per ciascun associato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 la partecipazione di ciascun associato alla determinazione della linea politica del partito e alla sua attuazione nonché il diritto a una piena e completa informazione, al fini di una partecipazione consapevole;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 la partecipazione di ciascun associato alle discussioni e votazioni degli organi collegiali, con diritto di voto, di parola, di proposta, anche mediante la presentazione di documenti, ordini del giorno, mozioni o altro, la quale non può essere vincolata: qualora lo statuto richieda un numero minimo di presentatori, ad un quorum superiore al 5 per cento dei componenti dell'organo collegiale, senza che su tali proposte possa essere rifiutata« la votazione qualora ne sia fatta richiesta dai presentatori;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 la partecipazione di ciascun iscritto alle votazioni con voto libero ed eguale nonché la effettiva segretezza del voto ove il voto segreto sia prescritto o richiesto;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 la segretezza del voto in ogni caso per la individuazione dei titolari delle cariche di partito e dei candidati alle elezioni nonché per le deliberazioni di modifica del nome o del simbolo del partito;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 la possibilità di votare in ogni caso anche per voto telematico, con garanzia di segretezza ove il voto segreto sia prescritto o richiesto;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 la temporaneità delle cariche di partito e il numero limitato dei mandati nella medesima carica;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 la previsione di un referendum generale tra gli iscritti, secondo le modalità previste dallo statuto, su richiesta di un numero di iscritti non inferiore al 5 per cento e non superiore al 10 per cento del totale egli associati, su quesito definito dai richiedenti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 la disciplina delle sanzioni secondo criteri di adeguatezza e proporzionalità, assicurando in ogni caso un efficace contraddittorio e un doppio grado di giudizio, senza che la manifestazione di voti o opinioni dissenzienti sia assumibile a fondamento di sanzioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Lo statuto attribuisce all'assemblea generale del partito le decisioni relative alla definizione della linea politica generale, ai programmi elettorali, alle candidature, alla partecipazione a coalizioni, all'elezione degli organi esecutivi del partito, e determina i quorum di validità della seduta e della deliberazione nonché le modalità di votazione.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Le determinazioni relative alle candidature e alla partecipazione a coalizioni sono comunque attribuite dallo statuto ad organi collegiali.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 01-
					<an:i>quater. - (Devoluzione del patrimonio)</an:i>
					 - 1. In caso di estinzione del partito, non seguita da fusione o incorporazione in altro partito, lo statuto determina le modalità di devoluzione del patrimonio a fini di beneficenza.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
