<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/57/C/NT/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/57/C/NT"/>
					<an:FRBRdate date="2016-10-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/57/C/NT/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="NT"/>
					<an:FRBRname value="Nuovo testo"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/57/C/NT/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/57/C/NT/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-10-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/57/C/NT/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/57/C/NT/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/57/C/NT/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-10-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/57/C/NT/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-10-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2016-10-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/57/C/NT/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/57" showAs="DDL 57"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="6ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/6"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="IDHZ11JEXRXU5YEEOOGT3NF3JW3CUJ3JODMSLHREE53YJV4S00J05M" href="http://dati.senato.it/senatore/" showAs="La Commissione"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 57</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Nuovo testo n. NT</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDHZ11JEXRXU5YEEOOGT3NF3JW3CUJ3JODMSLHREE53YJV4S00J05M">La Commissione</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:b>Misure per contrastare il finanziamento delle imprese produttrici di mine antipersona, di munizioni e submunizioni a grappolo</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">Art. 1.</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Finalità</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>
					1. La presente legge introduce il divieto totale al finanziamento di società in qualsiasi forma giuridica costituite, aventi sede in Italia o all'estero, che, direttamente o tramite società controllate o collegate, ai sensi dell'articolo 2359 del codice civile, svolgano attività di costruzione, produzione, sviluppo, assemblaggio, riparazione, conserva­zione, impiego, utilizzo, immagazzinaggio, stoccaggio, detenzione, promozione, vendita, distribuzione, importazione, esportazione, trasferimento o trasporto delle mine anti-persona, delle munizioni e submunizioni 
					<an:i>cluster</an:i>
					, di qualunque natura o composizione, o di parti di esse. È altresì fatto divieto di svolgere ricerca tecnologica, fabbrica­zione, vendita e cessione, a qualsiasi titolo, esportazione, importazione e detenzione di munizioni e submunizioni 
					<an:i>cluster</an:i>
					, di qua­lunque natura o composizione, o di parti di esse.
				</an:p>
				<an:p>2. Alle società di cui al comma 1 è preclusa la partecipazione ad ogni bando programma di finanziamento pubblico.</an:p>
				<an:p>
					3.I divieti di cui al comma 1 valgono per tutti gli intermediari abilitati come definiti dall'articolo 2, comma 1, lettera 
					<an:i>a</an:i>
					). È altresì fatto divieto alle fondazioni e ai fondi pensione di investire il proprio pa­trimonio nelle attività di cui al comma 1.
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p align="center">Art. 2.</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Definizioni)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>1. Ai fini della presente legge si intende per:</an:p>
				<an:p>a) «intermediari abilitati»: le società di intermediazione mobiliare (SIM) italiane, le banche italiane, le società di gestione del risparmio (SGR) italiane, le società di investimento a capitale variabile (SICAV), gli intermediari finanziari iscritti nell'elenco di cui all'articolo 106 del testo unico di cui al decreto legislativo 1° settembre 1993, n. 385, ivi inclusi i confidi, le banche di Paesi membri dell'Unione europea, le im­prese di investimento di Paesi membri dell'Unione europea, le banche extraco­munitarie, gli agenti di cambio iscritti nel ruolo unico nazionale tenuto dal Mini­stero dell'economia e delle finanze, non­ché le fondazioni di origine bancaria e i fondi pensione;</an:p>
				<an:p>b) «finanziamento»: ogni forma di sup­porto finanziario effettuato anche attraverso società controllate, aventi sede in Italia o all'estero, tra cui, a titolo esempli­ficativo e non esaustivo, la concessione di credito sotto qualsiasi forma, il rilascio di garanzie finanziarie, l'assunzione di parteci­pazioni, l'acquisto o la sottoscrizione di strumenti finanziari emessi dalle società di cui al presente articolo;</an:p>
				<an:p>c) «mina antipersona»: ai sensi dell'articolo 2, commi 1 e 2, della Convenzione sul divieto d'impiego di stoccaggio, di pro­duzione e di trasferimento delle mine anti-persona e sulla loro distribuzione, firmata a Ottawa il 3 dicembre 1997, di cui alla legge 26 marzo 1999, n. 106, una mina progettata in modo tale da esplodere a causa della pre­senza, prossimità o contatto di una persona e tale da incapacitare, ferire o uccidere una o più persone. Le mine progettate per essere detonate dalla presenza, prossimità o con­tatto di un veicolo, invece che di una per­sona, e dotate di dispositivi di anti manipo­lazione, non sono considerate mine antipersona per il solo fatto di essere così conge­gnate;</an:p>
				<an:p>d) «mina»: una munizione progettata per essere posta sotto, sopra o presso il ter­reno o qualsiasi altra superficie, e per essere fatta esplodere dalla presenza, prossimità o contatto di una persona o veicolo;</an:p>
				<an:p/>
				<an:p>
					e) «munizioni e submunizioni 
					<an:i>cluster</an:i>
					»: ai sensi dell'articolo 2 della Convenzione di Oslo sulla messa al bando delle muni­zioni a grappolo, fatta a Dublino il 30 mag­gio 2008, di cui alla legge 14 giugno 2011, n. 95, ogni munizione convenzionale idonea a disperdere o rilasciare submunizioni esplo­sive ciascuna di peso inferiore a 20 chilo­grammi, fatte salve le specifiche di esclu­sione indicate dalle lettere 
					<an:i>a</an:i>
					), 
					<an:i>b</an:i>
					) e 
					<an:i>c</an:i>
					) del comma 2 del medesimo articolo 2 della Convenzione;
				</an:p>
				<an:p>
					f) «organismi di vigilanza»: la Banca d'Italia, l'Istituto per la vigilanza sulle as­sicurazioni (IVASS), la Commissione di vigilanza sui fondi pensione (Covip) e gli eventuali altri soggetti cui sia attribuita in forza della normativa vigente la vigi­lanza sull'operato degli intermediari abili­tati di cui alla lettera 
					<an:i>a</an:i>
					).
				</an:p>
				<an:p align="center">Art. 3.</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Compiti degli organismi di vigilanza</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>
					1. Entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, gli organismi di vigilanza emanano, di concerto tra loro, apposite istruzioni per l'esercizio di controlli rafforzati sull'operato degli inter­mediari abilitati onde contrastare il finanziamento della produzione, utilizzo, assemblag­gio, riparazione, promozione, vendita, distri­buzione, importazione, esportazione, stoc­caggio, detenzione o trasporto delle mine antipersona, delle munizioni e submunizioni 
					<an:i>cluster</an:i>
					 e di loro singoli componenti. Nello stesso termine, i medesimi organismi di vi­gilanza provvedono a redigere e pubbli­care l'elenco delle società di cui all'articolo 1, comma 1, e ad indicare l'ufficio responsa­bile della pubblicazione annuale del mede­simo elenco.
				</an:p>
				<an:p>2. Nell'ambito dei compiti riguardanti l'Unità di informazione finanziaria per l'Italia (UIF), istituita presso la Banca d'Italia dal decreto legislativo 21 novem­bre 2007, n. 231, i controlli dei flussi fi­nanziari sono estesi alle imprese e alle so­cietà di cui all'articolo 1, comma 1.</an:p>
				<an:p/>
				<an:p align="center">Art. 4.</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Compiti degli intermediari</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>1. Entro novanta giorni dalla pubblica­zione dell'elenco di cui all'articolo 3, comma 1, gli intermediari finanziari prov­vedono ad escludere dai prodotti offerti ogni componente che costituisca supporto finanziario alle società incluse nel pre­detto elenco.</an:p>
				<an:p/>
				<an:p align="center">Art. 5.</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Verifiche</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>
					1. Al fine di verificare il rispetto dei di­vieti di cui all'articolo 1, la Banca d'Italia può richiedere dati, notizie, atti e documenti agli intermediari abilitati di cui all'articolo 2, comma 1, lettera 
					<an:i>a</an:i>
					), e, se necessario, può effettuare verifiche presso la sede degli stessi.
				</an:p>
				<an:p>
					2. Gli organismi di vigilanza, come defi­niti dal comma 1, lettera 
					<an:i>f</an:i>
					), dell'articolo 2, provvedono, nell'ambito delle ispezioni e dei controlli a carico dei soggetti vigi­lati, anche a controlli specifici di valuta­zione dell'attività connessa alla funzione di 
					<an:i>compliance</an:i>
					 in relazione ai divieti di cui alla presente legge.
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p align="center">Art. 6.</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Sanzioni</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>1.Gli intermediari abilitati i quali non os­servino i divieti di cui all'articolo 1 sono puniti con la sanzione amministrativa pecu­niaria da euro 150.000 a euro 1.500.000, per i casi di cui all'articolo 5 del decreto le­gislativo 8 giugno 2001, n. 231.</an:p>
				<an:p>2. I soggetti che svolgono funzioni di am­ministrazione o di direzione degli interme­diari abilitati o che, per loro conto, svolgono funzioni di controllo, i quali non osservino i divieti di cui all'articolo 1, sono puniti con la sanzione amministrativa pecuniaria da euro 50.000 a euro 250.000.</an:p>
				<an:p>3. L'applicazione delle sanzioni ammini­strative pecuniarie previste dal presente arti­colo comporta la perdita temporanea, per una durata non inferiore a due mesi e non superiore a tre anni, dei requisiti di onorabi­lità per i rappresentanti legali dei soggetti abilitati, delle società di gestione del mer­cato, nonché per i revisori e i promotori fi­nanziari e, per i rappresentanti legali di so­cietà quotate, l'incapacità temporanea ad as­sumere incarichi di amministrazione, dire­zione e controllo nell'ambito di società quo­tate e di società appartenenti al medesimo gruppo di società quotate.</an:p>
				<an:p/>
				<an:p align="center">Art. 7.</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Entrata in vigore</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>
					1. La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubbli­cazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p/>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
