<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.0.18/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.0.18"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.0.18/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="12.0.18"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.0.18/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.0.18/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.0.18/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.0.18/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.0.18/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.0.18/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-06-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-06-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.0.18/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2156" showAs="DDL 2156"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/23254" showAs="Li Gotti"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/25227" showAs="Pardi"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/22864" showAs="Belisario"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/22750" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/25202" showAs="Carlino"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/25197" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/22722" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/25294" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/4414" showAs="Di Nardo"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/17211" showAs="Lannutti"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/25240" showAs="Mascitelli"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/12480" showAs="Pedica"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2156</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 12.0.18</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Pardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Belisario</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Carlino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo,</an:b>
					 inserire il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 12-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Introduzione degli articoli 371-</an:i>
					ter
					<an:i>, 371-</an:i>
					quater
					<an:i>, 371-</an:i>
					quinquies
					<an:i>, 371-</an:i>
					sexies
					<an:i>, 371-</an:i>
					septies 
					<an:i>e 371-</an:i>
					octies 
					<an:i>nel codice di procedura penale</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1. Dopo l'articolo 371-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice di procedura penale è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 371-
					<an:i>ter. - (Procedura attiva di costituzione di Squadre investigative comuni). - 1.</an:i>
					 Nei casi previsti dagli accordi internazionali in vigore per lo Stato, il procuratore della Repubblica può richiedere la costituzione di squadre investigative comuni quando procede a indagini collegate a quelle condotte in altri Stati, sempreché vi sia l'esigenza di compiere indagini particolarmente complesse o di assicurare il coordinamento delle indagini con l'autorità straniera.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 La richiesta di cui ai comma 1, nel caso di avocazione delle indagini a norma dell'articolo 372, è formulata dal procuratore generale presso la Corte d'appello; nei casi indicati dall'articolo 371-
					<an:i>bis,</an:i>
					 comma 3, lettera 
					<an:i>h),</an:i>
					 dal procuratore nazionale antimafia.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 La richiesta di costituzione della squadra investigativa comune è trasmessa alla competente autorità dello Stato estero. L'autorità giudiziaria richiedente, inoltre, informa dell'iniziativa il procuratore generale presso la Corte d'appello, o il procuratore nazionale antimafia, se si tratta di indagini relative ai delitti di cui all'articolo 51, comma 3-
					<an:i>bis,</an:i>
					 ai fini dell'eventuale coordinamento investigativo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 La squadra investigativa comune che opera sul territorio dello Stato è diretta dal pubblico ministero o dall'ufficiale di polizia giudiziaria designato nell'atto costitutivo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Nei casi previsti da accordi internazionali in vigore per lo Stato, quando la richiesta di costituzione di squadra investigativa comune proviene dall'autorità di uno Stato estero, il procuratore della Repubblica informa dell'iniziativa il procuratore generale presso la Corte d'appello, o il procuratore nazionale antimafia, se si tratta di indagini relative ai delitti di cui all'articolo 51, comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, ai fini dell'eventuale coordinamento investigativo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Se il procuratore della Repubblica ritiene che la competenza appartiene ad altro ufficio, trasmette immediatamente la richiesta di cui al comma 1 all'autorità giudiziaria competente, dandone avviso all'autorità straniera richiedente.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 Nei casi di cui agli articoli 371-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 371-
					<an:i>quater,</an:i>
					 il procuratore della Repubblica o, nei casi indicati nell'articolo 371-
					<an:i>ter,</an:i>
					 comma 2, il procuratore generale presso la Corte d'appello o il procuratore nazionale antimafia, forma, con le competenti autorità straniere, l'atto scritto di costituzione della squadra investigativa comune.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>8.</an:i>
					 L'atto che costituisce la Squadra investigativa comune contiene l'indicazione:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 del titolo di reato con la descrizione sommaria del fatto oggetto delle indagini;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dei motivi che giustificano la costituzione della squadra;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 del nominativo del direttore della squadra;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dei nominativi dei membri nazionali e di quelli distaccati che la compongono;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 degli atti da compiersi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 della durata delle indagini;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 degli Stati, delle organizzazioni internazionali e degli altri organismi istituiti, ai quali è richiesta, ai sensi del Trattato sull'Unione europea, la designazione di rappresentanti esperti nelle materie dell'indagine comune;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 delle modalità di partecipazione dei rappresentanti ed esperti designati da altri Stati, organizzazioni internazionali e organismi istituiti nell'ambito dell'Unione europea.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>9.</an:i>
					 Nei casi di cui agli articoli 371-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 371-
					<an:i>quater</an:i>
					, l'atto costitutivo della squadra investigativa comune è trasmesso senza ritardo al Ministro della giustizia ed al Ministro dell'interno.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>10.</an:i>
					 Nel caso di cui all'articolo 371-
					<an:i>quater</an:i>
					, il Ministro della giustizia, entro dieci giorni dalla ricezione del provvedimento di costituzione della squadra investigativa comune, può disporre con decreto che non si proceda al compimento degli atti indicati, se risulta evidente che gli stessi sono espressamente vietati dalla legge o sono contrari ai principi fondamentali dell'ordinamento giuridico italiano.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>11.</an:i>
					 Il termine di cui all'articolo 371-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					 comma 2, lettera 
					<an:i>j),</an:i>
					 non può essere superiore a sei mesi, salvo proroghe giustificate dalla oggettiva impossibilità di concludere le indagini nel termine stabilito. In ogni caso la durata non può essere superiore ad un anno. La proroga è comunicata al Ministro della giustizia ed al Ministro dell'interno, nonché, ai fini dell'eventuale coordinamento investigativo, al procuratore generale presso la Corte d'appello, o al procuratore nazionale antimafia, se si tratta di indagini relative ai delitti di cui all'articolo 51, comma 3-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>12.</an:i>
					 Le disposizioni di cui al presente articolo si applicano, In quanto compatibili, in caso di successive modificazioni del contenuto dell'atto costitutivo della squadra.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>13.</an:i>
					 Salvo che nell'atto costitutivo sia stabilito diversamente, i soggetti distaccati dall'autorità giudiziaria o investigativa di altro Stato possono partecipare agli atti di indagine da compiere nel territorio dello Stato, nonché all'esecuzione dei provvedimenti dell'autorità giudiziaria. Ai membri distaccati sono attribuite le funzioni di agente di polizia giudiziaria nei limiti previsti dall'atto costitutivo della squadra investigativa comune. Ad essi, se autorizzati al porto d'armi sul territorio dello Stato ai sensi dell'articolo 9 della legge 21 febbraio 1990, n. 36, e successive modificazioni, si applicano le disposizioni di cui all'articolo 53 del codice penale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>14.</an:i>
					 L'atto costitutivo può altresì prevedere che rappresentanti ed esperti designati da altri Stati, da organizzazioni internazionali e dagli organismi istituiti nell'ambito dell'Unione europea siano autorizzati ad assistere o a partecipare all'esecuzione degli atti di indagine da compiersi nel territorio dello Stato in conformità a quanto stabilito nell'atto costitutivo. Ai rappresentanti e agli esperti, se autorizzati a partecipare al compimento di atti di indagine, sono attribuite le funzioni di agenti di polizia giudiziaria, nei limiti previsti dall'atto costitutivo della squadra.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>15.</an:i>
					 Il procuratore della Repubblica può richiedere all'autorità dell'altro Stato con cui ha costituito la squadra investigativa comune di ritardare, per fini investigativi e processuali diversi da quelli indicati nell'atto costitutivo, l'utilizzazione delle informazioni ottenute dai componenti della squadra e non altrimenti disponibili, se essa può pregiudicare indagini o procedimenti penali in corso nello Stato. Il Ministro della giustizia viene informato senza ritardo della richiesta.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>16.</an:i>
					 L'autorità giudiziaria osserva le condizioni richieste dall'autorità dell'altro Stato per l'utilizzazione delle informazioni di cui al comma 1 per fini investigativi e processuali diversi da quelli indicati nel fatto costitutivo.«
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>17.</an:i>
					 All'articolo 431, comma 1, del codice di procedura penale, la lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            '
					<an:i>d)</an:i>
					 i documenti acquisiti all'estero mediante rogatoria internazionale, i verbali degli atti non ripetibili assunti con le stesse forme e modalità ovvero i verbali degli atti non ripetibili posti in essere dalla squadra investigativa comune;'.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>18.</an:i>
					 La squadra investigativa comune opera sul territorio dello Stato in base alle disposizioni del codice di procedura penale e delle leggi complementari. Essa agisce sotto la direzione del pubblico ministero o di un ufficiale di polizia giudiziaria designato nell'atto costitutivo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>19.</an:i>
					 Lo Stato italiano è responsabile per i danni derivanti dagli atti illeciti commessi sul territorio dello Stato da funzionari stranieri e dai membri distaccati della squadra investigativa comune.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>20.</an:i>
					 Quando la squadra investigativa comune è costituita nell'ambito degli strumenti dell'Unione europea, lo Stato italiano rinuncia a richiedere ad un altro Stato membro il risarcimento dei danni causati dal funzionario straniero o dal membro distaccato, limitatamente ai danni derivanti dallo svolgimento delle attività della squadra investigativa comune, indicate nell'atto costitutivo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>21.</an:i>
					 Dall'attuazione degli articoli 8-
					<an:i>bis,</an:i>
					 8-
					<an:i>ter,</an:i>
					 8-
					<an:i>quater</an:i>
					 8-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico del bilancio dello Stato, all'attuazione dei medesimi si provvede nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie previste dalla legislazione vigente».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
