<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.1"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="12.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-06-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-06-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2156/A/12.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2156" showAs="DDL 2156"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/23254" showAs="Li Gotti"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/25227" showAs="Pardi"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/22864" showAs="Belisario"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/22750" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/25202" showAs="Carlino"/>
				<an:TLCPerson id="ERB" href="http://dati.senato.it/senatore/25197" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson id="EWB" href="http://dati.senato.it/senatore/22722" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson id="E2B" href="http://dati.senato.it/senatore/25294" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson id="EAC" href="http://dati.senato.it/senatore/4414" showAs="Di Nardo"/>
				<an:TLCPerson id="EFC" href="http://dati.senato.it/senatore/17211" showAs="Lannutti"/>
				<an:TLCPerson id="EKC" href="http://dati.senato.it/senatore/25240" showAs="Mascitelli"/>
				<an:TLCPerson id="EPC" href="http://dati.senato.it/senatore/12480" showAs="Pedica"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2156</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 12.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Pardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Belisario</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">Carlino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ERB" as="#tipoSenatore">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EWB" as="#tipoSenatore">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E2B" as="#tipoSenatore">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAC" as="#tipoSenatore">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFC" as="#tipoSenatore">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKC" as="#tipoSenatore">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPC" as="#tipoSenatore">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 12. - 
					<an:i>(Modifiche al codice penale). - 1.</an:i>
					 Al codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 32-
					<an:i>quater</an:i>
					, le parole: &quot;317, 318,&quot;, le parole: &quot;319-
					<an:i>bis</an:i>
					, 320, 321,&quot; e le parole: &quot;322-
					<an:i>bis</an:i>
					&quot; sono soppresse e dopo le parole: &quot;501-
					<an:i>bis</an:i>
					,&quot; sono inserite le seguenti: &quot;629, secondo comma,&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 32-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, le parole: &quot;317, 318, 319, 319-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 320&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;319, 319-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 629, secondo comma,&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 314, primo comma, la parola: &quot;tre&quot; è sostituita dalla seguente: &quot;quattro&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 316, le parole: &quot;da sei mesi a tre anni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;da uno a quattro anni&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 316-
					<an:i>bis</an:i>
					, primo comma, le parole: &quot;da sei mesi a quattro anni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;da uno a cinque anni&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 316-
					<an:i>ter</an:i>
					, primo comma, le parole: &quot;da sei mesi a tre anni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;da uno a quattro anni&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 317
					<an:i>-bis</an:i>
					, le parole: &quot;per il reato di cui agli articoli 314 e 317&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;per il reato di cui all'articolo 314&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 gli articoli 317, 318, 319-
					<an:i>bis</an:i>
					, 320, 321 e 322-
					<an:i>bis</an:i>
					 sono abrogati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 l'articolo 319 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 319. - 
					<an:i>(Corruzione). -</an:i>
					 Il pubblico ufficiale o l'incaricato di pubblico servizio che indebitamente riceve, per sé o per un terzo, denaro o altra utilità, o ne accetta la promessa in relazione al compimento, all'omissione o al ritardo di un atto del suo ufficio o servizio, ovvero al compimento di un atto contrario ai doveri di ufficio o del servizio, è punito con la reclusione da quattro a dieci anni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        La condanna importa l'interdizione perpetua dai pubblici uffici.</an:p>
				<an:p align="justify">        Nei casi di cui al primo comma, chi dà o promette al pubblico ufficiale o all'incaricato di un pubblico servizio denaro o altra utilità è punito con la reclusione da due a sei anni. Quando la dazione o la promessa è effettuata per un atto d'ufficio o del servizio già compiuto dal pubblico ufficiale o dall'incaricato di un pubblico servizio, il corruttore è punito con la pena della reclusione da tre mesi a un anno.</an:p>
				<an:p align="justify">        La pena per il corruttore è diminuita fino alla metà quando lo stesso è indotto alla dazione o alla promessa al solo fine di evitare il pericolo di un danno ingiusto&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 l'articolo 319-
					<an:i>ter</an:i>
					 è sostituito dal seguente: &quot;Art. 319-
					<an:i>ter. - (Corruzione in atti giudiziari). -</an:i>
					 Se i fatti di cui all'articolo 319 sono commessi in relazione all'esercizio di attività giurisdizionali, il pubblico ufficiale o l'incaricato di pubblico servizio è punito con la reclusione da cinque a dodici anni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        La condanna importa l'interdizione perpetua dai pubblici uffici.</an:p>
				<an:p align="justify">        Nei casi di cui al primo comma, chi dà o promette al pubblico ufficiale o all'incaricato di un pubblico servizio denaro od altra utilità, è punito con la reclusione da tre a otto anni. Se la dazione o la promessa è effettuata per un atto d'ufficio o del servizio già compiuto dal pubblico ufficiale o dall'incaricato di pubblico servizio, si applica la pena della reclusione da sei mesi ad un anno&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 l'articolo 322 è sostituito dal seguente: &quot;Art. 322. - 
					<an:i>(Istigazione alla corruzione).</an:i>
					 - Chiunque offre o promette indebitamente denaro o altra utilità ad un pubblico ufficiale o ad un incaricato di pubblico servizio nei casi di cui all'articolo 319 soggiace, qualora l'offerta o la promessa non sia accettata, alla pena stabilita dall'articolo 319, terzo comma, ridotta di un terzo. Qualora l'offerta o la promessa, effettuata nei casi di cui all'articolo 319-
					<an:i>ter,</an:i>
					 non sia accettata, si applica la pena stabilita dall'articolo 319-
					<an:i>ter</an:i>
					, terzo comma, ridotta di un terzo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Il pubblico ufficiale o l'incaricato di un pubblico servizio che sollecita una promessa o dazione di denaro o altra utilità nei casi indicati dall'articolo 319 è punito, qualora la sollecitazione non sia accolta, con la pena stabilita dall'articolo 319, primo comma, ridotta di un terzo. Se la sollecitazione è effettuata nei casi di cui all'articolo 319-
					<an:i>ter</an:i>
					, si applica la pena stabilita dall'articolo 319
					<an:i>-ter,</an:i>
					 primo comma, ridotta di un terzo&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 all'articolo 322-
					<an:i>ter</an:i>
					, primo comma, la parola: &quot;320&quot; è sostituita dalla seguente: &quot;319-
					<an:i>ter</an:i>
					&quot; e le parole: &quot;anche se commessi dai soggetti indicati nell'articolo 322-
					<an:i>bis</an:i>
					, primo comma,&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 all'articolo 322-
					<an:i>ter</an:i>
					, secondo comma, le parole: &quot;anche se commesso ai sensi dell'articolo 322-
					<an:i>bis</an:i>
					, secondo comma,&quot; e le parole: &quot;o agli altri soggetti indicati nell'articolo 322-
					<an:i>bis</an:i>
					, secondo comma&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>p)</an:i>
					 l'articolo 323-
					<an:i>bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente: &quot;Art. 323-
					<an:i>bis</an:i>
					. - 
					<an:i>(Circostanze attenuanti).</an:i>
					 - Se i fatti previsti dagli articoli 314, 316, 316-
					<an:i>bis,</an:i>
					 316-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 323 sono di particolare tenuità, le pene sono diminuite fino a due terzi e la condanna importa l'interdizione temporanea dai pubblici uffici;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Se i fatti previsti dagli articoli 319, 319-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 322 sono di particolare tenuità, le pene sono diminuite fino a due terzi e la condanna importa l'interdizione temporanea dai pubblici uffici&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>q)</an:i>
					 dopo l'articolo 335-
					<an:i>bis,</an:i>
					 è inserito il seguente: &quot;Art. 335-
					<an:i>ter.</an:i>
					 - 
					<an:i>(Circostanze aggravanti).</an:i>
					 - Per i delitti dal presente capo, le pene per il solo pubblico ufficiale sono aumentate in caso di atti particolarmente lesivi per la pubblica amministrazione ovvero commessi al fine di far conseguire indebitamente contributi, finanziamenti, mutui agevolati o altre erogazioni dello stesso tipo, comunque denominate, concessi o erogati dallo Stato, da altri enti pubblici o dalle Comunità europee.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>r)</an:i>
					 l'articolo 346 è sostituito dal seguente: &quot;Art. 346. - 
					<an:i>(Traffico di influenze illecite).</an:i>
					 - Chiunque, vantando credito presso un pubblico ufficiale o un incaricato di pubblico servizio, ovvero adducendo di doverne comprare il favore o soddisfare le richieste, fa dare o promettere a sé o ad altri denaro o altra utilità quale prezzo per la propria mediazione o quale remunerazione per il pubblico ufficiale o l'incaricato di pubblico servizio, è punito con la reclusione da tre a sette anni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Nei casi di cui al primo comma, chi versa o promette denaro o altra utilità è punito con la reclusione da due a cinque anni.</an:p>
				<an:p align="justify">        La condanna importa l'interdizione perpetua dai pubblici uffici.</an:p>
				<an:p align="justify">        Le pene previste dal primo e dal secondo comma sono aumentate se il soggetto che vanta credito presso un pubblico ufficiale o un incaricato di pubblico servizio ovvero adduce di doverne comprare il favore o soddisfare le richieste riveste la qualifica di pubblico ufficiale o di incaricato di pubblico servizio.</an:p>
				<an:p align="justify">        Le pene previste dal primo e dal secondo comma sono, altresì, aumentate se i fatti ivi previsti sono commessi in relazione all'esercizio di attività giurisdizionali.</an:p>
				<an:p align="justify">        Se i fatti previsti dal primo e dal secondo comma sono di particolare tenuità, le pene sono diminuite fino a due terzi e la condanna importa l'interdizione temporanea dai pubblici uffici&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>s)</an:i>
					 all'articolo 354, primo comma, le parole: &quot;sino a sei mesi o con la multa fino a euro 516&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;fino a un anno&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>t)</an:i>
					 all'articolo 356, primo comma, le parole: &quot;da uno a cinque anni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;da due a sei anni&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>u)</an:i>
					 all'articolo 357, dopo il primo comma, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Sono, altresì, pubblici ufficiali agli effetti della legge penale i soggetti che esercitano funzioni o attività corrispondenti a quelle dei pubblici ufficiali nell'ambito di Stati esteri o di organizzazioni pubbliche internazionali&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>v)</an:i>
					 all'articolo 358, dopo il primo comma, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Sono, altresì, incaricati di un pubblico servizio agli effetti della legge penale i soggetti che esercitano attività corrispondenti a quelle degli incaricati di un pubblico servizio nell'ambito di Stati esteri o di organizzazioni pubbliche internazionali&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>z)</an:i>
					 dopo l'articolo 360 è inserito il seguente: &quot;Art. 360-
					<an:i>bis.</an:i>
					 - 
					<an:i>(Circostanza attenuante)</an:i>
					. - La pena prevista per i delitti di cui agli articoli 319, 319-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 346 è diminuita fino a due terzi qualora l'autore del fatto, prima che sia esercitata l'azione penale, fornisca indicazioni utili all'individuazione degli altri responsabili e al sequestro delle somme o delle altre utilità trasferite&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>aa)</an:i>
					 all'articolo 629 il secondo comma è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;La pena è della reclusione da sei a venti anni e della multa da euro 1.032 a euro 3.098 se la violenza o minaccia è commessa da un pubblico ufficiale o da un incaricato di pubblico servizio con abuso dei poteri o violazione dei doveri inerenti alla sua qualità o alle sue funzioni, ovvero se concorre taluna delle circostanze indicate nell'ultimo capoverso dell'articolo 628&quot;».</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente l'articolo 32-</an:i>
					quater 
					<an:i>è sostituito dal seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 32-
					<an:i>quater.</an:i>
					 - 
					<an:i>(Casi nei quali alla condanna consegue l'incapacità di contrattare con la pubblica amministrazione).</an:i>
					 - Ogni condanna per i delitti previsti dagli articoli 316-
					<an:i>bis</an:i>
					, 316-
					<an:i>ter</an:i>
					, 319, 319-
					<an:i>ter</an:i>
					, 322, 346, 353, 355, 356, 416, 416-
					<an:i>bis</an:i>
					, 437, 501, 501-
					<an:i>bis</an:i>
					, 640, secondo comma, numero 1), 640-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 644 commessi in danno o in vantaggio di un'attività imprenditoriale o comunque in relazione a essa importa l'incapacità di contrattare con la pubblica amministrazione».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 133, comma 1-</an:i>
					bis
					<an:i>, delle norme di attuazione, di coordinamento e transitorie del codice di procedura penale, di cui al decreto legislativo 28 luglio 1989, n. 271, le parole: «317, 318, 319, 319-ter</an:i>
					 e 320» sono sostituite dalle seguenti: «319, 319-
					<an:i>ter</an:i>
					, 322 e 629, secondo comma,»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Conseguentemente, all'articolo 12-sexies del decreto-legge 8 giugno 1992, n. 306, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 1992, n. 356, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, le parole: «317, 318, 319, 319-
					<an:i>ter</an:i>
					, 320, 322, 322-
					<an:i>bis</an:i>
					» sono sostituite dalle seguenti: «319, 319-
					<an:i>ter</an:i>
					, 322»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 2-
					<an:i>bis,</an:i>
					 le parole: «317, 318, 319, 319-
					<an:i>ter</an:i>
					, 320, 322, 322-
					<an:i>bis</an:i>
					» sono sostituite dalle seguenti: «319, 319-
					<an:i>ter</an:i>
					, 322, 629, secondo comma, limitatamente ai fatti commessi da un pubblico ufficiale o da un incaricato di pubblico servizio con abuso dei poteri o violazione dei doveri inerenti alla sua qualità o alle sue funzioni,».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, al testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 58, comma 1, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 le parole: «317 (concussione), 318 (corruzione per un atto d'ufficio), 319 (corruzione per un atto contrario ai doveri d'ufficio), 319
					<an:i>-ter</an:i>
					 (corruzione in atti giudiziari), 320 (corruzione di persona incaricata di un pubblico servizio) «sono sostituite dalle seguenti: «319 (corruzione), 319-ter (corruzione in atti giudiziari), 322 (istigazione alla corruzione) e 629 (estorsione)»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 59, comma 1, lettera 
					<an:i>a),</an:i>
					 le parole: «317, 318, 319, 319-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 320» sono sostituite dalle seguenti: «319, 319
					<an:i>-ter</an:i>
					, 322 e 629»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 3, comma 1, della legge 27 marzo 2001, n. 97, le parole: «317, 318, 319, 319-ter</an:i>
					 e 320» sono sostituite dalle seguenti: «319, 319-
					<an:i>ter</an:i>
					, 322 e 629, secondo comma,»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Conseguentemente, all'articolo 2, comma 1, del decreto-legge 17 settembre 1993, n. 369, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 novembre 1993, n. 461, le parole: «317, 318, primo comma, 319, 319-ter, 320, 321, 323, secondo comma, e 326, terzo comma, prima parte,» sono sostituite dalle seguenti: «319, 319-ter, 323, secondo comma, 326, terzo comma, prima parte, e, limitatamente ai fatti commessi da un pubblico ufficiale o da un incaricato di pubblico servizio con abuso dei poteri o violazione dei doveri inerenti alla sua qualità o alle sue funzioni, 629, secondo comma,».</an:p>
				<an:p align="justify">        Conseguentemente, all'articolo 159, comma 3, della legge 16 febbraio 1913, n. 89, e successive modificazioni, le parole: «truffa e calunnia» sono sostituite dalle seguenti: «truffa, calunnia ed estorsione».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
