<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/24.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/24.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/24.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="24.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/24.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/24.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/24.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/24.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/24.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/24.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-07-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-07-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/24.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/755" showAs="Ddl 755"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36440" showAs="Domenico Matera"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/33863" showAs="Marco Scurria"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/25446" showAs="Gaetano Nastri"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/35489" showAs="Cinzia Pellegrino"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/36444" showAs="Giovanni Satta"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 755</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 24.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Matera</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Scurria</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Nastri</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pellegrino</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Satta</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 24 inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Articolo 24
					<an:i>-bis.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 17 aprile 2014, n. 70 in materia di diritti e agli obblighi dei passeggeri nel trasporto ferroviario)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al decreto legislativo 17 aprile 2014, n. 70, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 le parole &quot;Organismo di controllo&quot;, ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: &quot;Organismo&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 1:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) il comma 1 è sostituito dal seguente: &quot;1. Il presente decreto reca la disciplina sanzionatoria per le violazioni delle disposizioni del regolamento (UE) n. 2021/782 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 29 aprile 2021, relativo ai diritti e agli obblighi dei passeggeri del trasporto ferroviario (rifusione) effettuato su tutta la rete sia nazionale che regionale e locale.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					                2) dopo il comma 2, è aggiunto il seguente &quot;
					<an:i>2</an:i>
					-
					<an:i>bis. </an:i>
					Le sanzioni amministrative di cui al presente decreto non si applicano ai servizi prestati esclusivamente ai fini storici o turistici con esclusione delle sanzioni per l'inosservanza degli obblighi di cui all'articolo 14 del regolamento.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 2, comma 1:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) l'alinea è sostituito dal seguente: &quot;1. Ai fini del presente decreto si applicano le definizioni previste dal regolamento (UE) n. 2021/782 del Parlamento europeo e del Consiglio del 29 aprile 2021, relativo ai diritti e agli obblighi dei passeggeri nel trasporto ferroviario (rifusione), nonché le seguenti:&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					                2) la lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente: &quot;
					<an:i>a)</an:i>
					 regolamento: regolamento (UE) n. 2021/782 del Parlamento europeo e del Consiglio del 29 aprile 2021 relativo ai diritti e agli obblighi dei passeggeri nel trasporto ferroviario (rifusione);&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					                3) la lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente: &quot;
					<an:i>d)</an:i>
					 Agenzia: Agenzia nazionale per la sicurezza delle ferrovie e delle infrastrutture stradali e autostradali, di cui all'articolo 12 del decreto-legge 28 settembre 2018, n. 109, convertito, con modificazioni, dalla legge 16 novembre 2018, n. 130;&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					                4) la lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente: &quot;
					<an:i>e)</an:i>
					 Organismo: Organismo nazionale di applicazione di cui all'articolo 31 del regolamento;&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 3, comma 1, le parole &quot;L'Organismo di controllo, di cui all'articolo 30&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;L'Organismo&quot;; ed è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;Essa è altresì responsabile dell'applicazione del regolamento (UE) 2017/2394, relativamente alla materia disciplinata dal regolamento (UE) n. 2021/782.&quot;:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 4:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) il comma 1 è sostituito dal seguente: &quot;1. L'Organismo vigila sull'osservanza del regolamento e adotta le misure necessarie per assicurare il rispetto dei diritti dei passeggeri. È responsabile dell'accertamento delle violazioni delle disposizioni del regolamento e dell'irrogazione delle sanzioni previste dal presente decreto. Esercita le funzioni di cui agli articoli 6, paragrafo 4, ultimo comma, 18, paragrafo 5, e 19, paragrafo 6, del regolamento&quot;;</an:p>
				

				<an:p>                2) il comma 2 è sostituito dal seguente: &quot;2. Ai fini di cui al comma 1, l'Organismo può: a) effettuare monitoraggi e indagini conoscitive sui servizi di cui al regolamento stesso, per quanto ivi previsto; b) acquisire dalle imprese ferroviarie, dai gestori delle stazioni, dai gestori delle infrastrutture, dai venditori di biglietti, dai tour operator e da qualsiasi altro soggetto interessato o coinvolto informazioni e documentazione ed effettuare verifiche e ispezioni; c) prescrivere la cessazione delle condotte in contrasto con il regolamento, disponendo, se del caso, le misure opportune di ripristino.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>                3) il comma 4 è sostituito dal seguente: &quot;4. Ogni passeggero, dopo aver presentato reclamo ai sensi dell'articolo 28 del regolamento, può presentare, entro tre mesi dal ricevimento della risposta al predetto reclamo ritenuta non satisfattiva ovvero dalla presentazione del reclamo iniziale in caso di mancata risposta, un reclamo all'Organismo, anche avvalendosi di strumenti telematici e di semplificazione, secondo modalità tecniche stabilite con provvedimento dell'Organismo.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>                4) il comma 5 è sostituito dal seguente: &quot;L'Organismo istruisce e valuta, anche congiuntamente, i reclami pervenuti ai fini dell'accertamento dell'infrazione.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 5:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) al comma 1, primo periodo, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole &quot;, fatto salvo quanto previsto dall'articolo 20 del presente decreto, con riferimento all'articolo 16 della medesima legge&quot;;</an:p>
				

				<an:p>                2) al comma 5, dopo le parole: &quot;la sicurezza&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;della circolazione&quot;;</an:p>
				

				<an:p>                3) al comma 6, le parole: &quot;interessati dalla fase istruttoria del procedimento sanzionatorio&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;interessati dal procedimento sanzionatorio e comunque acquisiti durante il medesimo procedimento sanzionatorio&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 l'articolo 6 è sostituito dai seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">&quot;Art. 6</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Sanzioni in materia di contratto di trasporto di informazioni e biglietti, di responsabilità delle imprese ferroviarie in relazione ai passeggeri ed ai loro bagagli, di sicurezza, ritardi, perdite di coincidenza e soppressioni, meccanismo per la gestione</an:i>
					 dei reclami e qualità del servizio e di informazioni ai passeggeri in merito ai loro diritti)
				</an:p>
				

				<an:p>        1. In caso di inosservanza degli obblighi di cui agli articoli 5 e 6, da 8 a 11, 12, ad eccezione del paragrafo 7, da 14 a 17, 18, ad eccezione del paragrafo 5, 19, ad eccezione del paragrafo 7, 20, 27, 28, paragrafi 1, 3 e 4, nonché agli articoli 29 e 30 del regolamento, l'impresa ferroviaria, il gestore di infrastruttura, il gestore della stazione, il tour operator, il venditore di biglietti, sono soggetti al pagamento di una sanzione amministrativa pecuniaria da 5.000 euro a 50.000 euro.</an:p>
				

				<an:p>        2. Con riferimento all'articolo 11, paragrafo 4, ultimo comma, del regolamento, fatto salvo quanto previsto al comma 3 del presente articolo, qualora anche solo temporaneamente non sia disponibile nella stazione di partenza o in prossimità della stessa alcuna modalità di vendita dei biglietti e l'acquisto riguardi un servizio ricompreso nell'ambito di un contratto di servizio pubblico, il biglietto è rilasciato a bordo treno senza alcun sovrapprezzo comunque denominato. In caso di inosservanza del divieto di applicare detto sovrapprezzo, l'impresa ferroviaria è soggetta al pagamento di una sanzione amministrativa pecuniaria da euro 2.000 a euro 10.000. Ai fini della valutazione della violazione si tiene conto delle esigenze delle persone con disabilità o a mobilità ridotta. Non è da ritenersi prossima la modalità di vendita posta ad una distanza superiore a un chilometro dalla stazione.</an:p>
				

				<an:p>        3. Le imprese ferroviarie che non intendano offrire la possibilità di ottenere biglietti a bordo treno, qualora ciò sia limitato o negato per motivi di sicurezza o di politica antifrode o a causa dell'obbligo di prenotazione o per ragionevoli ragioni commerciali, ai sensi dell'articolo 11, paragrafo 4, comma 1, del regolamento, ne danno motivata informazione all'Organismo e rendono pubblica tale decisione, anche mediante pubblicazione nelle Condizioni generali di trasporto.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					Art. 6-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Sanzioni in materia di tempistica di risposta ai reclami e alle domande di rimborso e indennizzo)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. In caso di inosservanza degli obblighi di cui agli articoli 12, paragrafo 7, 18, paragrafo 5, 19, paragrafo 7, e 28, paragrafo 2, del regolamento, il venditore di biglietti, il tour operator, l'impresa ferroviaria e il gestore della stazione sono soggetti al pagamento di una sanzione amministrativa pecuniaria da 1.000 euro a 5.000 euro.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 all'articolo 7, il comma 1 è sostituito dal seguente &quot;1. Sono inefficaci le clausole derogatorie o restrittive degli obblighi nei confronti dei passeggeri che siano introdotte nel contratto di trasporto in violazione dell'articolo 7 del regolamento. L'Organismo può ordinare la modifica della clausola derogatoria o restrittiva.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 gli articoli 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18 e 19 sono abrogati;
				</an:p>
				

				<an:p>
					           
					<an:i> l)</an:i>
					 l'articolo 20 è sostituito dai seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">&quot;Art. 20</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Sanzioni per violazioni degli obblighi a tutela del diritto al trasporto di persone con disabilità o a mobilità ridotta)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. In caso di inosservanza degli obblighi di cui agli articoli da 21 a 26 del regolamento, l'impresa ferroviaria, il gestore di infrastruttura, il gestore della stazione, il tour operator, il venditore di biglietti, sono soggetti al pagamento di una sanzione amministrativa pecuniaria da 5.000 euro a 50.000 euro.</an:p>
				

				<an:p>        2. Alle sanzioni di cui al comma 1 non si applica l'articolo 16 della legge 24 novembre 1981, n. 689.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					Art. 20
					<an:i>-bis</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Sanzione in caso di inottemperanza agli ordini disposti dall'Organismo)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. In caso di mancata ottemperanza agli ordini di cui all'articolo 7 del presente decreto nonché agli ordini di cessazione delle condotte lesive di cui all'articolo 4, comma 2, lettera c), disposti dall'Organismo, il soggetto passivo è tenuto al pagamento di una sanzione amministrativa pecuniaria da euro 500 a 2.000 per ogni giorno di ritardo nella rimozione della condotta lesiva.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					Art. 20
					<an:i>-ter</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Sanzione in caso di omesse, tardive, inesatte, incomplete o fuorvianti informazioni richieste dall'Organismo)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. I destinatari di una richiesta formulata, ai sensi dell'articolo 32, paragrafo 2, del regolamento, dall'Organismo, che forniscono informazioni inesatte, fuorvianti o incomplete ovvero non forniscano le informazioni nel termine stabilito, sono soggetti al pagamento di una sanzione amministrativa pecuniaria da euro 5.000 a euro 50.000.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>        2. Le modifiche di cui al comma 1 si applicano alle violazioni del regolamento (UE) n. 2021/782 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 29 aprile 2021, a decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto. Per le violazioni delle disposizioni del regolamento (CE) n. 1371/2007 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 23 ottobre 2007, precedenti alla data del 7 giugno 2023 continua a trovare applicazione il decreto legislativo 17 aprile 2014, n. 70, nel testo vigente prima dell'approvazione delle modifiche di cui al comma 1.</an:p>
				

				<an:p>        3. L'Organismo adegua i propri regolamenti alle modifiche di cui al comma 1 entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, nel rispetto della legislazione vigente in materia e in modo da assicurare ai soggetti passivi la piena conoscenza degli atti istruttori, il contraddittorio in forma scritta e orale, la verbalizzazione e la separazione tra funzioni istruttorie e funzioni decisorie. Il regolamento disciplina i casi in cui, con l'accordo dell'impresa destinataria dell'atto di avvio del procedimento sanzionatorio, possono essere adottate modalità procedurali semplificate di irrogazione delle sanzioni amministrative pecuniarie.</an:p>
				

				<an:p>        4. Dall'attuazione delle disposizioni del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le Amministrazioni interessate provvedono all'adempimento dei compiti derivanti dal presente articolo avvalendosi delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
