<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/6.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/6.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/6.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/6.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/6.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/6.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/6.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/6.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/6.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-07-12"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-07-12" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/755/C/6.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/755" showAs="Ddl 755"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/33110" showAs="Elena Murelli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/29067" showAs="Gian Marco Centinaio"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/33070" showAs="Claudio Borghi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 755</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Murelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Centinaio</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:normal;">Claudio </an:span>
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Borghi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Articolo 6-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni in materia di protezione degli animali utilizzati a fini scientifici. Procedura d'infrazione n. 2016/2013)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al decreto legislativo 4 marzo 2014 n. 26, recante attuazione della direttiva 2010/63/UE sulla protezione degli animali utilizzati a fini scientifici, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 1, il comma 2 è sostituito dal seguente: &quot;2. Ove possibile, deve essere utilizzato un metodo o una strategia di sperimentazione scientificamente soddisfacente che non comporti l'uso di animali vivi, in sostituzione di una procedura.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 3, comma 1:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            1) alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, le parole &quot;con fenotipo sofferente&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            2) alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, le parole da &quot;a partire&quot; fino a &quot;in corso&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            3) la lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente: &quot;
					<an:i>e)</an:i>
					 fornitore, qualsiasi persona fisica o giuridica, diversa dall'allevatore, che fornisce animali per utilizzarli nelle procedure o per impiegare i loro organi o tessuti a fini scientifici, con o senza scopo di lucro;&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            4) la lettera 
					<an:i>h)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente: &quot;
					<an:i>h)</an:i>
					 responsabile del benessere animale, la persona presente in loco responsabile del benessere e dell'assistenza degli animali e del funzionamento delle attrezzature in ciascun stabilimento.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            5) dopo la lettera 
					<an:i>q),</an:i>
					 aggiungere la seguente: &quot;
					<an:i>q</an:i>
					-bis) responsabile dell'esecuzione degli esperimenti, la persona che è responsabile della corretta gestione del progetto e della sua conformità alla autorizzazione ottenuta.&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 5, comma 2:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            1) le lettere 
					<an:i>d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e)</an:i>
					 sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            2) alla lettera 
					<an:i>f),</an:i>
					 le parole da &quot;e nei corsi universitari&quot; fino alle parole &quot;medici veterinari&quot; sono soppresse.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 6:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            1) al comma 1, la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente: &quot;
					<an:i>b)</an:i>
					 per gli animali di cui all'allegato IV, secondo il metodo di soppressione adeguato descritto nel medesimo allegato.&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>            2) il comma 4 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;4. Quando è probabile che l'animale rimanga in condizioni di dolore, sofferenza, angoscia o danno prolungato moderati o intensi, si procede immediatamente alla soppressione dell'animale con metodi umanitari sotto la responsabilità del medico veterinario designato di cui all'art. 24.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 7:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;1. È vietato l'utilizzo di esemplari delle specie minacciate di estinzione elencate nell'allegato A del regolamento (CE) n. 338/1997 del Consiglio del 9 dicembre 1996, e successive modificazioni, relativo alla protezione di specie della flora e della fauna selvatiche mediante il controllo del loro commercio, che non rientrano nell'ambito di applicazione dell'articolo 7, paragrafo 1, di detto regolamento. .&quot;.</an:p>
				

				<an:p>            2) al comma 2, lettera a), dopo le parole &quot;sugli esseri umani,&quot; sono inserite le seguenti &quot;sugli animali o sulle piante,&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 8, comma 1:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) le parole &quot;è scientificamente provato che è impossibile&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;esistono elementi scientifici che dimostrano che è impossibile&quot;.</an:p>
				

				<an:p>            2) le parole da &quot;quando condotta&quot; fino a &quot;al presente articolo&quot; sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>            3) la parola &quot;curare&quot; è sostituita dalla seguente &quot;trattare&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 9, comma 3, l'ultimo periodo è soppresso.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>h</an:i>
					<an:i>)</an:i>
					 all'articolo 10:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) al comma 1, le parole da &quot;nelle procedure&quot; fino a &quot;articolo 20&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;unicamente nelle procedure per le quali sono stati allevati&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) al comma 2, la parola &quot;nati&quot; è sostituita dalla seguente &quot;allevati&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            3) al comma 3, le parole da &quot;non provenienti&quot; fino a &quot;fornitori autorizzati&quot; sono sostituite dalle seguenti  &quot;in procedure diverse da quelle per le quali sono stati allevati&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            4) al comma 4, le parole &quot;del  rapporto  tra  danno  e  beneficio&quot; sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>            5) il comma 5 è soppresso;</an:p>
				

				<an:p>            6) è aggiunto in fine il seguente comma:</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;5-
					<an:i>bis</an:i>
					. In conformità alla direttiva 2010/63/UE è consentita la fornitura o l'utilizzo di animali allevati o tenuti in un altro Stato membro, né è vietata o ostacolata l'immissione sul mercato di prodotti derivati dall'uso di tali animali.&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>i)</an:i>
					 all'articolo 11, i commi 1 e 2 sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>            &quot;1. È vietato l'impiego nelle procedure di animali randagi e selvatici delle specie domestiche.</an:p>
				

				<an:p>            2. Il Ministero può concedere deroghe al divieto di cui al comma 1 soltanto alle condizioni seguenti:</an:p>
				

				<an:p>            a) è essenziale disporre di studi riguardanti la salute e il benessere di tali animali o gravi minacce per l'ambiente o la salute umana o animale; e</an:p>
				

				<an:p>            b) è scientificamente provato che è impossibile raggiungere lo scopo della procedura se non utilizzando un animale selvatico o randagio.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>l)</an:i>
					 all'articolo 13, comma 2, lettera a) sono aggiunte in fine le seguenti parole &quot;senza compromettere gli obiettivi del progetto;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>m)</an:i>
					 all'articolo 14:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) al comma 2, le parole da &quot;secondo quanto&quot; fino a &quot;o  internazionale&quot; sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>            2) al comma 3, la parola &quot;adeguato&quot; è sostituita dalle seguenti &quot;preventivo e postoperatorio&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>n)</an:i>
					 all'articolo 16:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) al comma 1, prima delle parole &quot;un animale&quot; sono anteposte le seguenti &quot;Anche quando sia possibile utilizzare un diverso animale al quale non sia stata applicata alcuna procedura&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) il comma 2, è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;2. In deroga  a  quanto  previsto  dal  comma  1,  lettera  a), e dopo aver sottoposto l'animale ad una visita veterinaria,  il  Ministero può eccezionalmente autorizzare il riutilizzo per non più di una volta di un animale già impiegato in una procedura che comporta intenso dolore, angoscia o sofferenza equivalente.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>o)</an:i>
					 all'articolo 17, comma 2, secondo periodo, le parole: &quot;comunque&quot; è soppressa e dopo le parole: &quot;alla sua soppressione quando&quot;, sono inserite le seguenti: &quot;è probabile che&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>p)</an:i>
					 all'articolo 20, il comma 6 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        &quot;6. Il rinnovo dell'autorizzazione è necessario ogni qualvolta viene apportata una modifica significativa alla struttura o al funzionamento dello stabilimento di un allevatore, fornitore o utilizzatore, compreso qualsiasi cambiamento riguardante i soggetti di cui al comma 4, che potrebbe incidere negativamente sul benessere degli animali.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>q)</an:i>
					 all'articolo 22:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;2. Nell'allevamento, nella sistemazione e cura, nonché nei metodi usati nelle procedure, devono essere applicate tutte le possibili tecniche di perfezionamento, eliminando o riducendo al minimo ogni eventuale dolore, sofferenza, distress o danno prolungato per gli animali.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>            2) al comma 4, dopo le parole &quot;per motivi scientifici&quot; sono aggiunte le seguenti &quot; o per motivi&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>r)</an:i>
					 all'articolo 23:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) al comma 1, dopo la parola &quot;sufficiente&quot; sono aggiunte le seguenti &quot;in loco&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) al comma 3, le parole &quot;alla lettera b) del comma 2&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;all'art. 31, comma 6, lettere b) e c);</an:p>
				

				<an:p>            3) al comma 4 è aggiunto, in fine, il seguente periodo:&quot;Il responsabile della formazione assicura che il personale abbia un livello di istruzione e competenza adeguati, sia continuamente formato e controllato finché non abbia dato prova delle competenze richieste.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            4) dopo il comma 4 è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;4
					<an:i>-bis</an:i>
					. Il personale in loco designato garantisce che il personale che si occupa degli animali abbia accesso alle informazioni specifiche riguardanti le specie alloggiate nello stabilimento.&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>s)</an:i>
					 all'articolo 26, comma 1, la lettera e) è soppressa.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>t)</an:i>
					 all'articolo 28:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) al comma 1, il primo periodo è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;Gli allevatori, fornitori ed utilizzatori sono tenuti a dotare ogni cane, gatto, e primate non umano di un fascicolo individuale che lo accompagna per tutto il periodo in cui è tenuto.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>            2) al comma 2, lettera d), la parola: &quot;nati&quot; è sostituita dalla seguente: &quot;allevati&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>u)</an:i>
					 all'articolo 30, comma 4, dopo le parole &quot;i fornitori&quot; sono inserite le seguenti &quot;, gli allevatori&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>v)</an:i>
					 all'articolo 31:
				</an:p>
				

				<an:p>            1)  al comma 1, dopo le parole &quot;valutazione tecnico-scientifica&quot; sono inserite le seguenti &quot;dei progetti&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            2)  al comma 2, le parole: 
					<an:strong>&quot;</an:strong>
					L'organismo di cui all'articolo 25&quot; sono sostituite dalle seguenti 
					<an:strong>&quot;</an:strong>
					L'utilizzatore&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            3)  il comma 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;3. Nel procedimento per il rilascio dell'autorizzazione di cui al comma 1, il Ministero richiede una valutazione tecnico-scientifica imparziale dei progetti all'Istituto superiore di sanità o ad altri enti tecnico-scientifici pubblici tenuto conto delle materie di pertinenza del progetto ovvero al Consiglio superiore di sanità in caso di utilizzo di primati non umani, cani, gatti ed esemplari di specie in via di estinzione. Il rilascio dell'autorizzazione è subordinato all'esito positivo della valutazione di cui al periodo precedente.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>            4) al comma 4:</an:p>
				

				<an:p>            1. le parole &quot;tiene conto&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;accerta che siano soddisfatti i seguenti criteri&quot; e le parole &quot;tecnico-scientifica&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;del progetto&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            2. alla lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					, dopo le parole &quot;previsto per legge&quot; sono inserite le seguenti &quot;e delle giustificazioni di cui agli articoli 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 14, 16 e 22 del presente decreto&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            5) al comma 6, dopo la lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, aggiungere la seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;
					<an:i>e</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 il responsabile di cui all'articolo 3, comma 1, lettera 
					<an:i>q</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					.&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>            6) il comma 7 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;7. Il Ministero invia al richiedente la ricevuta della domanda di autorizzazione con l'indicazione del termine entro il quale il provvedimento è adottato e comunicato. La valutazione del progetto, l'adozione del provvedimento e la comunicazione al richiedente sono conclusi entro il termine di 40 giorni lavorativi, decorrenti dalla data della ricezione della domanda.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>            7) al comma 8, dopo la parola &quot;richiede&quot; sono inserite le seguenti parole: &quot;quanto prima&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            8) al comma 13 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;Il rinnovo è subordinato a un ulteriore esito positivo della valutazione le progetto.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            9) al comma 14, dopo le parole: &quot;progetto di ricerca&quot; sono inserite le seguenti &quot;che potrebbe avere un impatto negativo sul benessere degli animali&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>z)</an:i>
					 all'articolo 32, comma 2, le parole &quot;dal responsabile&quot; fino a &quot;lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;l'utilizzatore&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>aa)</an:i>
					 all'articolo 35, comma 1, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) la parola &quot;retrospettiva&quot; è soppressa;</an:p>
				

				<an:p>            2) dopo le parole: &quot;dell'autorizzazione del progetto&quot; sono inserite le seguenti parole: &quot;o dalla data di scadenza del termine previsto per la concessione della autorizzazione di cui all'articolo 31, comma 7 del presente decreto&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>bb)</an:i>
					 all'articolo 40, comma 2, l'ultimo periodo è soppresso.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>cc)</an:i>
					 all'articolo 42, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) i commi 1 e 2 sono soppressi;</an:p>
				

				<an:p>            2) il comma 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;3. Il presente decreto non si applica ai progetti già autorizzati o comunicati prima della entrata in vigore dello stesso. A tali progetti continuano ad applicarsi le disposizioni di cui al decreto legislativo 27 gennaio 1992, n. 116. I progetti autorizzati prima del 1° gennaio 2013, la cui durata si estende oltre il 1° gennaio 2018, devono ottenere il rinnovo dell'autorizzazione del progetto entro il 1° gennaio 2018.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>dd)</an:i>
					 all'Allegato III:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) alla Sezione A, punto 3.3., la lettera a) è sostituita dalla seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;a) Gli animali, ad eccezione di quelli per natura solitari, sono alloggiati in gruppi stabili di individui compatibili. Nei casi in cui sono consentiti alloggiamenti singoli ai sensi dell'articolo 22, comma 4, la durata è limitata allo stretto necessario ed è mantenuto il contatto visivo, uditivo, olfattivo e tattile. Si deve sorvegliare attentamente l'inserimento o il reinserimento degli animali in gruppi stabili per evitare problemi di incompatibilità e perturbazioni delle relazioni sociali.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>            2) alla Sezione B, tabella 2.3, le parole: &quot;1° gennaio 2017&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;La data del 1° gennaio 2017 è applicabile a decorrere dallo svezzamento fino a 7 settimane di età, e da 7 a 10 settimane di età&quot; ;</an:p>
				

				<an:p>            3) alla Sezione B, tabella 10.2, il titolo della quarta colonna &quot;Altezza minima dell'alloggiamento*&quot; è sostituito dal seguente: &quot;Altezza minima dell'alloggiamento**&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>ee)</an:i>
					 all'allegato VI:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) il punto 6 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;6. Responsabile della realizzazione del progetto&quot;.</an:p>
				

				<an:p>            2) il punto 10 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;10. Si prevede di utilizzare il seguente numero complessivo di animali (stima del numero, delle specie animali e delle fasi di vita)&quot;.</an:p>
				

				<an:p>            3) il punto 12 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;12. Gli animali saranno stabulati nei locali (denominazione, ubicazione dello stabilimento e n. autorizzazione ministeriale) e saranno assicurate le condizioni di alloggiamento, allevamento e cura in conformità a quanto previsto dall'Allegato III del presente decreto&quot;.</an:p>
				

				<an:p>            4) dopo il punto 12, è aggiunto il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;12
					<an:i>-bis</an:i>
					. Requisiti degli stabilimenti e condizioni di cura e sistemazione degli animali&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>            5) il punto 13 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;13. Gli animali saranno utilizzati nei locali (denominazione, ubicazione dello stabilimento e n. autorizzazione ministeriale) e saranno assicurate le condizioni di alloggiamento, allevamento e cura in conformità a quanto previsto dall'Allegato III del presente decreto.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>            6) il punto 19 è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>            &quot;19. La procedura che si intende attuare è già stata effettuata?&quot; Sì/No. Se la procedura è già stata attuata, spiegare perché è scientificamente necessario ripetere l'esperimento.&quot;.</an:p>
				

				<an:p>            7) dopo il punto 21.2 è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;21.2
					<an:i>-bis</an:i>
					 Strategia di osservazione.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
