<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3723/A/1.0.101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3723/A/1.0.101"/>
					<an:FRBRdate date="2006-02-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3723/A/1.0.101/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.0.101"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3723/A/1.0.101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3723/A/1.0.101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-02-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3723/A/1.0.101/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3723/A/1.0.101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3723/A/1.0.101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-02-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3723/A/1.0.101/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2006-02-09"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2006-02-09" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3723/A/1.0.101/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3723" showAs="DDL 3723"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EZ" href="http://dati.senato.it/senatore/17637" showAs="Salerno"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3723</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.0.101 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZ" as="#tipoSenatore">Salerno</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 1, è aggiunto il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 1-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Ulteriori disposizioni in materia di agricoltura)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. All'articolo 1, comma 426, della legge 23 dicembre 2005, n. 266, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo le parole: &quot;aventi tali finalità.&quot;, sono aggiunte le seguenti: &quot;il Ministero delle politiche agricole e forestali è altresì autorizzato a istituire un osservatorio per la valutazione ed il monitoraggio dell'impatto della ricerca agricola in Italia&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le parole: &quot;A tale fine è autorizzata la spesa massima di 3 milioni di euro&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;A tali fini è autorizzata la spesa massima di 5 milioni di euro&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Per l'anno 2006 il contributo ordinario a favore del Comitato nazionale per il collegamento tra il Governo italiano e l'Organizzazione delle Nazioni Unite per l'alimentazione e l'agricoltura (FAO) è determinato in euro 750.000. Il predetto importo è rideterminato ogni due anni sulla base dell'indice ISTAT sul costo della vita. Al relativo onere, pari a euro 466.000, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento iscritto ai fini del bilancio triennale 2006-2008 nell'ambito dell'unità previsionale di base di parte corrente &quot;fondo speciale&quot; dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2006, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero delle politiche agricole e forestali. Il Ministero dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare con propri decreti le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Le somme assegnate all'AGEA, destinate all'attuazione di interventi e misure sul mercato agricoli, affluiscono all'apposito conto corrente n. 20082 acceso presso la Tesoreria Centrale dello Stato e intestato all'AGEA medesima. Nell'ambito dello stato di previsione dell'AGEA per l'anno 2006 è istituito un apposito capitolo in entrata, denominato &quot;Fondo per l'attuazione di interventi e misure nazionali nel settore agricolo e agroalimentare&quot;. Con decreto del Ministro delle politiche agricole e forestali, sono individuati gli interventi e misure da attuare utilizzando le risorse iscritte al predetto capitolo di entrata.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4. Le assegnazioni all'AGEA degli stanziamenti di cui al decreto-legge 28 marzo 2003, n. 49, articolo 10, comma 20 e 21, convertito con legge 30 maggio 2003, n. 199, al decreto-legge 24 luglio 2003, n. 192, articolo 2, commi 1 e 2, convertito con legge 24 settembre 2003, n. 268, al decreto-legge 28 febbraio 2005, n. 22, articolo 1, comma 1, convertito con legge 29 aprile 2005, n. 71, al decreto-legge 9 settembre 2005, n. 182, articolo 1, commi 1, 2 e 5, articolo 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, articolo 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, convertito con legge 11 novembre 2005, n. 23, e al decreto-legge 1º ottobre 2005, n. 202 del 2005, articolo 5, convertito con legge 30 novembre 2005, n. 244, affluiscono nello stato di previsione dell'AGEA per l'anno 2006.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        5. All'articolo 4, comma 2, del decreto legislativo 18 maggio 2001, n. 228, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;Per la vendita al dettaglio esercitata su superfici all'aperto nell'ambito dell'azienda agricola o di altre aree private di cui gli imprenditori agricoli abbiano la disponibilità non è richiesta la comunicazione di inizio attività&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. All'articolo 17, comma 1, del decreto legislativo 29 marzo 2004, n. 99, dopo il primo periodo è aggiunto il seguente: &quot;Con decreto del Ministro sono trasferite le risorse strumentali e finanziarie per l'espletamento delle funzioni relative alla valorizzazione economica, alla tutela ed ai controlli in materia di indicazioni geografiche, denominazioni di origine, specialità tradizionali garantite.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. All'articolo 2 del decreto legislativo 29 marzo 2004, n. 102, è aggiunto, in fine, il seguente comma:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;5-
					<an:i>bis.</an:i>
					 La copertura assicurativa per le produzioni zootecniche di cui al presente decreto deve intendersi comprensiva del costo di smaltimento dei capi morti per qualsiasi causa&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        8. All'articolo 15, comma 2, del decreto legislativo 18 maggio 2001, n. 228, sostituire le parole: &quot;50 milioni di lire&quot; con: &quot;50 mila euro&quot; e le parole: &quot;300 milioni di lire&quot; con: &quot;250 mila euro&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. Ove non diversamente disposto, i diritti all'aiuto di cui al regolamento (CE), n. 1782/2003 del 29 settembre 2003 del Consiglio, derivanti da contratti associativi di soccida, sono assegnati dall'AGEA per il 50 per cento al soccidario e per il 50 per cento al soccidante».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
