<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1724/A/QP3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1724/A/QP3"/>
					<an:FRBRdate date="2009-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1724/A/QP3/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP3"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1724/A/QP3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1724/A/QP3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1724/A/QP3/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1724/A/QP3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1724/A/QP3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1724/A/QP3/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-08-01" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-08-01" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1724/A/QP3/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1724" id="ar1" showAs="DDL 1724"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23254" id="EY" showAs="Li Gotti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22864" id="E4" showAs="Belisario"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22750" id="ECB" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22860" id="EHB" showAs="Astore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25197" id="EMB" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22722" id="ERB" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25202" id="EWB" showAs="Carlino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25294" id="E2B" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4414" id="EAC" showAs="Di Nardo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17211" id="EFC" showAs="Lannutti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25240" id="EKC" showAs="Mascitelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25227" id="EPC" showAs="Pardi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12480" id="EUC" showAs="Pedica"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25249" id="EZC" showAs="Russo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1724</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Belisario</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Astore</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Carlino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFC">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKC">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPC">Pardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUC">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZC">Russo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        preso atto che:</an:p>
				<an:p align="justify">            sussiste indubbiamente la necessità ed urgenza di un intervento volto a risolvere la gravissima e perdurante crisi economica del Paese;</an:p>
				<an:p align="justify">            a tale urgenza si dovrebbe rispondere attraverso l'adozione di provvedimenti organici e strutturali nel rispetto delle norme costituzionali e dei principi generali dell'ordinamento giuridico;</an:p>
				<an:p align="justify">            nel caso in esame, il Senato della Repubblica si accinge ad approvare il decreto legge n. 78 del 2009 laddove - contemporaneamente - già si annuncia una imminente modifica dello stesso con altro decreto legge, al fine di correggere palesi incongruenze di ordine costituzionale e normativo, le quali potrebbero essere sanate seguendo l'ordinario iter di conversione in legge (da effettuarsi entro il 30 agosto 2009) e che anzi si aggraverebbero per effetto del sovrapporsi e del susseguirsi caotico di decretazione d'urgenza, con l'effetto di estromettere definitivamente il Parlamento dal processo legislativo;</an:p>
				<an:p align="justify">            in frode alla Costituzione repubblicana, l'Esecutivo fa ordinario ricorso ad una fonte del diritto cui il Governo, ai sensi dell'articolo 77 della Costituzione, può ricorrere solo e soltanto in casi straordinari di necessità ed urgenza, con la conseguenza di «incidere negli equilibri istituzionali, alterando i caratteri della stessa forma di governo e l'attribuzione della funzione legislativa ordinaria al parlamento». È con queste parole che già nella sentenza n. 360 del 1996 la Corte costituzionale riconobbe l'illegittimità costituzionale della prassi della reiterazione dei decreti legge, ma analogamente può dirsi con riferimento al ricorso sistematico al decreto legge accompagnato da maxi emendamenti e questione di fiducia;</an:p>
				<an:p align="justify">            tale ricorso sistematico, ancorché ordinario, del decreto legge accompagnato dalla presentazione di maxi emendamenti in sede di conversione conduce, anche qui in frode alla Costituzione, ad un'elusione in via di fatto dei controlli costituzionali svolti dal Presidente della Repubblica ed aventi ad oggetto l'attività normativa del Governo mediante la decretazione d'urgenza;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            da un confronto tra le qualificazioni dei disegni di legge di conversione contenute nei pareri del Comitato per la legislazione della Camera dei deputati - organismo svincolato da ogni posizione di parte - relativi al primo anno della XV e della XVI legislatura emerge come sia notevolmente diminuito il numero dei disegni di legge di conversione qualificati 
					<an:i>tout court</an:i>
					 come «omogenei» dal Comitato. Su un totale di 24 disegni di legge di conversione sottoposti al parere del Comitato nel primo anno della XV legislatura, 16 presentavano un contenuto «omogeneo» mentre i restanti un contenuto «eterogeneo», «parzialmente eterogeneo», «disomogeneo, volto però ad una finalità sostanzialmente univoca» oppure «parzialmente omogeneo». Su un totale di 31 disegni di legge di conversione sottoposti al parere del Comitato nel primo anno della XVI legislatura, solo in 7 casi è stata riconosciuta la qualifica dell'omogeneità. Nei restanti casi il Comitato ha riconosciuto il contenuto delle leggi di conversione come «eterogeneo», «parzialmente eterogeneo», «estremamente ampio e complesso», «ampio e complesso», «parzialmente omogeneo»; oppure è ricorso a formule più articolate volte a qualificare contenuti normativi comunque non riconducibili al canone della piena omogeneità;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            quanto alle modalità procedurali, il dato che caratterizza la XVI legislatura è il vistoso aumento del ricorso da parte del Governo allo strumento della questione di fiducia nel corso del procedimento parlamentare di conversione dei decreti legge. È ormai consueto, da parte del Governo, la posizione della questione di fiducia nel corso dell'iter parlamentare di approvazione dei disegni di legge di conversione, questione sempre più spesso posta su maxi emendamenti interamente sostitutivi degli orginari articoli del decreto legge presentati dallo stesso Governo;</an:p>
				<an:p align="justify">            la nostra Carta costituzionale disegna una forma di governo parlamentare che si sostanzia in un saldo rapporto tra Camere rappresentative e Governo. La prevaricazione governativa assoluta, caratterizzata da un combinato disposto di decretazione d'urgenza, delegazione legislativa fuori misura, fiducie parlamentari, emendamenti, maxiemendamenti rinuncia ai poteri «filtro» dei Presidenti delle Camere, nonché abuso delle peculiari prerogative che il Regolamento riconosce al Governo configurano, piuttosto, un ordinamento altro e diverso che non conosce più il principio supremo della separazione dei poteri. Un ordinamento che il costituzionalismo liberale occidentale non sarebbe più in grado né di classificare né di definire;</an:p>
				<an:p align="justify">        valutato che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il provvedimento in esame - alla luce dell'ulteriore appesantimento che ha registrato in prima lettura, con l'introduzione di norme di rilevantissimo impatto, come il cosiddetto «scudo» fiscale ed il depotenziamento della Corte dei conti, si sostanzia in una enorme ambiguità di fondo, tradotta in un testo assolutamente prolisso, confuso ed enormemente eterogeneo, assai anomalo anche quanto a 
					<an:i>drafting</an:i>
					 legislativo; l'eterogeneità del suo contenuto è tale che risulta impossibile, nei termini ristretti previsti dal Regolamento, un esame appropriato dei singoli contenuti da parte del Senato della Repubblica;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            come indicato espressamente dal Presidente della Repubblica con lettera del 15 luglio 2009, «provvedimenti eterogenei nei contenuti e frutto di un clima di concitazione e di vera e propria congestione sfuggono alla comprensione della opinione pubblica e rendono sempre più difficile il rapporto tra il cittadino e la legge. È doveroso ribadire oggi che è indispensabile porre termine a simili »prassi«, specie quando si legifera su temi che riguardano diritti costituzionalmente garantiti e coinvolgono aspetti qualificanti della convivenza civile e della coesione sociale. È in giuoco la qualità e sostenibilità del nostro modo di legiferare»;</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il comma 30 dell'articolo 17 del provvedimento in esame interviene sull'ambito di applicazione del controllo preventivo di legittimità della Corte dei Conti estendendolo anche agli atti e ai contratti per incarichi temporanei a soggetti estranei alla pubblica amministrazione o relativi all'affidamento di studi o consulenze. I commi da 30-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 30-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 recano modifiche di diversa natura alla disciplina della Corte dei conti, sia in sede di controllo che di giurisdizione. In materia di controlli preventivi di legittimità, il nuovo comma 30-
					<an:i>bis</an:i>
					, attribuisce alla Sezione centrale del controllo di legittimità la competenza relativamente ai controlli per le nuove fattispecie introdotte dall'articolo 17, comma 30, del decreto in esame, in materia di atti e contratti per incarichi temporanei a soggetti estranei alla pubblica amministrazione o relativi all'affidamento di studi o consulenze. Il comma in parola comporta innovazioni di rilievo soprattutto in relazione alle funzioni di controllo nei confronti degli enti locali, esercitate finora dalle Sezioni regionali della Corte dei conti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il comma 30-
					<an:i>ter</an:i>
					 dell'articolo 17 precisa che le Procure regionali della Corte dei conti esercitano l'azione per il risarcimento del danno all'immagine subito dall'amministrazione nei soli casi di procedimento di responsabilità per danno erariale, sancito dall'articolo 7 della legge 97/2001. Contestualmente, con una norma di interpretazione autentica, il comma in parola precisa cosa si debba intendere per danno erariale perseguibile innanzi alle sezioni giurisdizionali della Corte, fornendo altresì ulteriori precisazioni in merito all'esercizio dell'azione. Il danno erariale viene indicato come l'effettivo depauperamento finanziario o patrimoniale arrecato ad uno degli organi previsti dall'articolo 114 della Costituzione - Comuni, Province, Città metropolitane, Regioni e Stato - o ad altro organismo di diritto pubblico, con il conseguente obbligo di risarcimento del danno, ai sensi dell'articolo 2043 del codice civile. L'esercizio dell'azione spetta al pubblico ministero contabile, la cui attività può essere avviata da specifica e precisa notizia di fatti che possano aver cagionato danno all'erario, danno però derivato esclusivamente da comportamenti imputabili a dolo o colpa grave. La conseguente attività istruttoria tende ad accertare la veridicità della notizia del danno e ad individuarne i presunti responsabili. Il comma in parola dispone altresì che qualunque atto istruttorio o processuale, posto in essere in violazione delle disposizioni recate dallo stesso comma, è nullo e tale nullità può essere fatta valere in qualunque momento, da chiunque ne abbia interesse, davanti alla competente sezione giurisdizionale della Corte dei conti, che a sua volta decide nel termine perentorio di trenta giorni. Derogano rispetto a quanto illustrato gli atti per i quali sia stata pronunciata sentenza, anche non definitiva, alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            in materia di azione di responsabilità, il successivo comma 30-
					<an:i>quater</an:i>
					 novella l'articolo 1 della legge 20/1994 precisando alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, in merito all'elemento soggettivo del dolo o della colpa grave, che la gravità della colpa è esclusa, quindi i fatti o le omissioni commesse non sono più soggette ad azione di responsabilità, se il danno trae origine dall'emanazione di un atto vistato o registrato in sede di preventivo controllo di legittimità. La lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma in parola modifica il comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 dello stesso articolo 1 legge 20/1994, in materia di valutazione dei vantaggi connessi al comportamento degli amministratori o dei dipendenti soggetti al giudizio di responsabilità. Fermo restando il potere di riduzione, nella quantificazione del danno, il giudice deve considerare se dalla condotta illecita del funzionario è derivata anche un'utilità per l'amministrazione o la comunità amministrata. La novella precisa che le amministrazioni a cui ci si riferisce sono quella di appartenenza ma anche amministrazioni terze, ovvero altra amministrazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'introdotto comma 30-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 integra l'interpretazione autentica recata dall'articolo 10-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 10, del decreto-legge 203/2005 in materia di azione di responsabilità e di spese legali. Nei casi di definitivo proscioglimento nel merito o di non riconosciuta responsabilità, le spese legali sostenute dai soggetti sottoposti al giudizio della Corte dei conti, sono rimborsate dall'amministrazione di appartenenza. In tal senso il giudice contabile non può disporre la compensazione delle spese di giudizio. Le disposizioni sottoposte ad interpretazione dalla norma novellata, sono l'articolo 3, comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto-legge 543/1996 che stabilisce che, nei giudizi di responsabilità, in caso di definitivo proscioglimento le spese legali sostenute dai soggetti sottoposti al giudizio della Corte dei conti sono rimborsate dall'amministrazione di appartenenza. L'articolo 18, comma 1, del decreto-legge 67/1997 stabilisce invece che le spese legali relative a giudizi per responsabilità civile, penale e amministrativa, promossi nei confronti di dipendenti di amministrazioni statali in conseguenza di fatti ed atti connessi con l'espletamento del servizio o con l'assolvimento di obblighi istituzionali e conclusi con sentenza o provvedimento che escluda la loro responsabilità, sono rimborsate dalle amministrazioni di appartenenza nei limiti riconosciuti congrui dall'Avvocatura dello Stato. Le amministrazioni interessate, sentita l'Avvocatura dello Stato, possono concedere anticipazioni del rimborso, salva la ripetizione nel caso di sentenza definitiva che accerti la responsabilità;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            il comma 31 prevede che in caso di questioni risolte in modo difforme dalle sezioni regionali di controllo o sui casi che presentano una questione di massima di particolare rilevanza, il Presidente della Corte dei conti può richiedere alle sezioni riunite di esprimersi in materia con pronunce di orientamento generale. Le decisioni delle sezioni riunite fanno stato e ad esse le sezioni regionali si devono conformare. La finalità della norma, come esplicitato all'inizio del comma in esame, risiede nella necessità di assicurare l'unitarietà e la coerenza dell'azione di controllo della Corte dei conti in materia di coordinamento della finanza pubblica. Ciò anche in relazione al federalismo fiscale;</an:p>
				<an:p align="justify">            gli articoli 100, 103 e 135 della Costituzione rimandano, rispettivamente, alle funzioni di controllo della Corte dei conti - controllo preventivo di legittimità sugli atti del Governo, controllo successivo sulla gestione del bilancio dello Stato, partecipazione, nei casi e nelle forme stabilite dalla legge, al controllo sulla gestione finanziaria degli enti a cui lo Stato contribuisce in via ordinaria e relazione alle Camere sul risultato del riscontro eseguito alle sue attribuzioni giurisdizionali (nelle materie di contabilità pubblica e nelle altre specificate dalla legge) e al suo conseguente inserimento fra le supreme magistrature amministrative che contribuiscono alla composizione della Corte costituzionale. In questo quadro devono collocarsi talune importanti pronunzie della giurisprudenza costituzionale sulla posizione e sul ruolo della Corte dei conti nel quadro dell'ordinamento repubblicano. La sentenza n. 226 del 1976 ha riconosciuto alla Sezione di controllo, nell'esercizio del controllo preventivo di legittimità sugli atti, la legittimazione a sollevare questioni di legittimità costituzionale, in particolare questioni attinenti alla copertura finanziaria delle leggi di spesa; così prefigurando per la Corte dei conti un ruolo di monitoraggio e di imparziale garanzia degli equilibri della finanza pubblica (esteso, nella specie, anche all'operato del Parlamento), in relazione di ausiliarietà con esso e con il Governo, e di servizio rispetto allo Stato-comunità. Il controllo effettuato dalla Corte dei conti si risolve infatti nella valutazione della conformità degli atti ad essa sottoposti alle norme del diritto oggettivo, con esclusione di qualsiasi apprezzamento che non sia di ordine strettamente giuridico. Esso è quindi un controllo esterno, rigorosamente neutrale e disinteressato, volto unicamente a garantire la legalità di tali atti, e cioè preordinato a tutela del diritto oggettivo, e si differenzia pertanto nettamente dai controlli cosiddetti amministrativi, che si svolgono nell'interno della pubblica amministrazione; e - in ragione della natura e della posizione dell'organo cui è affidato - è diverso anche da altri controlli, che pur presentano le caratteristiche ora rilevate;</an:p>
				<an:p align="justify">            con la sentenza n. 29 del 1995, la Corte Costituzionale ha reinterpretato il disegno costituzionale in materia di controlli, individuando le ragioni fondanti del modello del controllo sulla gestione - nei confronti sia delle amministrazioni regionali che di quelle statali - non tanto nelle norme costituzionali sui controlli di cui all'articolo 100, secondo comma, della Costituzione, ma nel disegno costituzionale della pubblica amministrazione. In particolare essa ha evocato - in riferimento a tutte le amministrazioni pubbliche, statali, regionali e locali - i parametri del buon andamento dei pubblici uffici (art. 97), della responsabilità dei funzionari (art. 28), del tendenziale equilibrio di bilancio (art. 81) e del coordinamento dell'autonomia finanziaria delle Regioni con la finanza dello Stato, delle Province e dei Comuni (art. 119, nel testo allora vigente). La Corte costituzionale si è di nuovo occupata del controllo sulla gestione affidato alla Corte dei conti dalla legge n. 20 del 1994 e poi valorizzato dalla legge n. 131 del 2003, dopo la riforma del Titolo V della Parte Il della Costituzione e nel più ampio contesto di salvaguardia dell'equilibrio complessivo della finanza pubblica in relazione al «patto di stabilità interno» e ai vincoli derivanti dall'appartenenza all'Unione europea. Dapprima, con la sentenza n. 267 del 2006, essa ha ribadito la coerenza di tale controllo con il nuovo impianto costituzionale, come espressione di un principio fondamentale di coordinamento della finanza pubblica. Poi, con la sentenza n. 179 del 2007, ha esaminato il ricorso di una Regione relativo ad alcune norme della legge finanziaria per l'anno 2006 (art. 1, commi da 166 a 169, della legge n. 266 del 2005), che hanno introdotto, affidandola alla Corte dei conti, la nuova tipologia del controllo sulla gestione finanziaria, complementare a quello sulla gestione amministrativa, ai fini della tutela dell'equilibrio finanziario e dell'osservanza del «patto di stabilità interno» da parte degli enti locali. Questa volta la Corte ha ricondotto il problema del fondamento costituzionale del controllo successivo sulla gestione anche - anzi «in primo luogo» - all'articolo 100, secondo comma, della Costituzione, che assegna alla Corte dei conti il controllo successivo sulla gestione del bilancio. Di tale precetto la Corte costituzionale ha operato una rilettura adeguata ai tempi, in correlazione alla mutata realtà della moltiplicazione dei centri di imputazione dell'attività amministrativa e dei centri di spesa: infatti il riferimento al bilancio dello Stato, con cui si intese indicare, al momento in cui fu scritta la Costituzione, l'intera finanza pubblica, deve essere inteso oggi come riferimento al bilancio anche «di tutti gli altri enti pubblici che costituiscono, nel loro insieme, il bilancio della finanza pubblica allargata»;</an:p>
				<an:p align="justify">            con evidente riferimento all'esercizio, da parte della Corte dei conti (così come del Consiglio di Stato) di talune funzioni giurisdizionali, la Costituzione, al terzo comma dell'articolo 100, posto appunto nella sezione del titolo IV relativa all'ordinamento giurisdizionale, prevede che «La legge assicura l'indipendenza dei due Istituti e dei loro componenti di fronte al Governo»;</an:p>
				<an:p align="justify">            in riferimento alla recente legge n. 15 del marzo 2009, sembrano emergere - da un lato una più composita articolazione dei rapporti fra Corte dei conti e Governo (si pensi al controllo su gestioni pubbliche statali in corso di svolgimento, per accertare gravi deviazioni da obiettivi, procedure o tempi di attuazione stabiliti da direttive governative; e al potere del Ministro di non ottemperare, beninteso motivatamente, ai rilievi formulati dalla Corte) e - dall'altro - una significativa riscrittura, in senso accrescitivo, dei poteri del presidente della Corte, tanto all'interno quanto all'esterno di essa, eloquentemente riassunta nella sua definizione di organo di governo dell'istituto;</an:p>
				<an:p align="justify">            da tutto questo ne deriva che gli articoli citati del presente disegno di legge violano palesemente il principio del buon andamento e imparzialità della pubblica amministrazione, connessi all'indipendenza dell'organo e dei componenti di fronte al Governo, come solennemente sancito dall'articolo 100 della Costituzione. Impedire alle Sezioni Regionali della Corte dei conti di poter avviare indagini, senza l'assenso delle Sezioni riunite, significa snaturare e svuotare la preziosa ed essenziale autonomia della fase preliminare istruttoria. A ciò si aggiunge che le Sezioni Riunite potranno, su mandato del Presidente, adottare pronunce di orientamento generale su questioni risolte in modo difforme dalle sezioni regionali, rendendo di fatto la loro attività assolutamente inutile e priva d'effetto;</an:p>
				<an:p align="justify">            nel provvedimento in esame, il danno erariale viene indicato come l'effettivo depauperamento finanziario o patrimoniale arrecato esclusivamente dagli organi previsti dall'articolo 114 della Costituzione - Comuni, Province, Città metropolitane, Regioni e Stato - o ad altro organismo di diritto pubblico, con il conseguente obbligo di risarcimento del danno, ai sensi dell'articolo 2043 del codice civile. Risultano escluse, pertanto, dalla giurisdizione della magistratura contabile i danni arrecati alle società partecipate potendo esclusivamente i soggetti pubblici avere titolo di ristoro dei danni, ove peraltro dovesse essere accertato esclusivamente il dolo o la colpa grave. Emerge con chiarezza, dunque, la violazione dell'articolo 100, comma 2, della Costituzione nella parte in cui prescrive che la Corte dei conti «partecipa, nei casi e nelle forme stabiliti dalla legge, al controllo sulla gestione finanziaria degli enti a cui lo Stato contribuisce in via ordinaria»;</an:p>
				<an:p align="justify">            dal combinato disposto delle norme presenti nel disegno di legge in esame emerge una totale irragionevolezza, foriera di nocumento grave alla libera azione del pubblico ministero contabile nonché all'ambito di perseguibilità dei fenomeni di cattiva gestione delle risorse pubbliche. Irragionevolezza aggravata dal fatto che le restrizioni presenti nel provvedimento si applicano ai procedimenti in corso;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato inoltre che:</an:p>
				<an:p align="justify">            con riferimento all'articolo 4 del disegno di legge, recante interventi urgenti per le reti di energia, si rileva che tale disposizione - sostanzialmente escludendo il coinvolgimento delle Regioni nella procedura di adozione degli atti e dei provvedimenti da parte del Commissario straordinario nominato per la realizzazione delle iniziative relative alla produzione, alla trasmissione e alla distribuzione dell'energia, da realizzare con capitale privato, per i quali ricorrano particolari ragioni di urgenza in riferimento allo sviluppo socio-economico - si pone in contrasto con l'articolo 117, terzo comma, della Costituzione che affida alla competenza concorrente tra Stato e Regioni sia le materie relative al governo del territorio, sia in particolare quelle concernenti la produzione, il trasporto e la distribuzione nazionale dell'energia. Sotto tale profilo, si rileva, inoltre, che la giurisprudenza costituzionale ritiene ammissibile l'intervento dello Stato con una normativa di dettaglio nella materia della produzione, del trasporto e della distribuzione nazionale dell'energia, solo qualora esso avvenga nel pieno rispetto del principio di sussidiarietà (sentenza n. 6 del 2004) e di leale collaborazione (sentenza n. 240 del 2004). Con riferimento al medesimo articolo, l'inopinata l'estromissione del Ministero dell'Ambente dall'iter procedurale relativo alle centrali di produzione energetica non appare assolutamente in linea con le direttive comunitarie di settore, determinando, pertanto, anche una violazione dell'articolo 10 della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 23, comma 6, prorogando ancora una volta la normativa in materia di procedure di rilascio di autorizzazione paesaggistica, configura una sostanziale e perdurante stabilizzazione di un regime che per sua natura dovrebbe essere transitorio, con l'effetto di attenuare fortemente - se non di compromettere - l'efficacia delle disposizioni di salvaguardia ambientale e paesaggistica vigente, determinando in tal modo una violazione dell'articolo 9 della Costituzione;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 25, commi 2 e 3, in materia di riscossione di tributi e contributi, interviene con disposizioni concernenti gli eventi sismici della regione Abruzzo che costituiscono una flagrante violazione dell'articolo 3 della Costituzione, in quanto trattano in modo immotivatamente difforme situazioni analoghe, con l'effetto di porre i cittadini della Regione Abruzzo in condizione di ingiusto svantaggio rispetto a cittadini di altre Regioni, già colpite da calamità naturali, con riferimento al recupero dei contributi fiscali e contributivi sospesi per la situazione di emergenza;</an:p>
				<an:p align="justify">        rilevato ancora che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'articolo 13-
					<an:i>bis</an:i>
					 introduce lo scudo fiscale a protezione del rientro delle attività finanziarie e patrimoniali detenute all'estero, con ciò agevolando i possessori di capitali esportati o detenuti in violazione degli obblighi di dichiarazione dei redditi imponibili di fonte estera sanciti dal decreto-legge n. 167 del 1990, convertito dalla legge n. 227 del 1990, e consentendo di effettuare, fino al 15 aprile 2010, il rimpatrio o la regolarizzazione delle attività detenute almeno alla data del 31 dicembre 2008, in cambio del pagamento della sola imposta straordinaria sulle attività finanziarie e patrimoniali istituita dalla norma in esame. Non solo non viene espressamente individuato l'ambito soggettivo di applicazione e non vengono esplicitati i parametri per assicurare il controllo sulla veridicità della data di esportazione dei capitali, ma la base imponibile è rappresentata, in maniera oscura ed univoca, da un rendimento presunto determinato in ragione del 2 per cento annuo per un periodo di cinque anni, senza indicare se i parametri riportati dalla norma (due per cento e cinque anni) debbano intendersi come presunzione assoluta ed escludano, pertanto, la possibilità per il contribuente di determinare l'imponibile sulla base di un arco temporale o di un rendimento effettivo inferiore a quello previsto per legge, con ciò determinando un ulteriore premio per comportamenti fiscali illeciti e consentendo di sanare - con pagamenti ben inferiori al già vantaggioso livello del 5 per cento di aliquota annunciato dal Governo - pesanti illegalità ed evasioni miliardarie. L'articolo in questione, oltre a rallentare il contrasto all'evasione fiscale e ad incoraggiare comportamenti non virtuosi, non prevede alcun divieto di adesione per i recidivi che già si sono avvalsi dello scudo fiscale nel periodo 2001-2002, consentendo peraltro il mancato rientro di capitali qualora illegalmente esportati in paradisi fiscali europei. Nè la disposizione chiarisce se con «aliquota sintetica» si intenda un'aliquota di imposta sostitutiva delle imposte ordinarie nonché delle eventuali sanzioni ed interessi, oltre a doversi rilevare che in assenza di un'esplicita deroga alle disposizioni del Testo Unico delle Imposte sui Redditi (TUIR) l'imposta straordinaria istituita sembrerebbe deducibile ai fini della determinazione della base imponibile fiscale, diversamente da quanto accade per le imposte ordinarie sul reddito (IRPEF e relative addizionali, IRES ed IRAP) relativamente alle quali è espressamente disposta la indeducibilità ai fini fiscali. Il comma 4 disciplina gli effetti del rimpatrio o della regolarizzazione , rinviando però ad un articolo 17 del decreto-legge n. 350 del 2001, il quale dispone l'applicazione della normativa antiriciclaggio contenuta nel decreto-legge n. 143 del 1991 che viene abrogato. Il comma 3, inoltre, dispone che il rimpatrio o la regolarizzazione non possono costituire elemento utilizzabile a sfavore del contribuente, in ogni sede amministrativa o giudiziaria, in via autonoma o addizionale, coinvolgendo quindi non solo procedimenti autonomi da avviare esclusivamente in relazione alle specifiche informazioni, ma anche procedimenti nei quali potrebbe risultare utile fornire i dati emersi a seguito della regolarizzazione. L'anonimato potrebbe avere l'effetto di pregiudicare l'accertamento della fonte delittuosa delle somme in questione, con particolare riferimento a reati particolarmente gravi per i quali parrebbe invece esclusa l'applicazione degli effetti dello scudo. Pertanto, in violazione dell'articolo 3 della Costituzione si discrimina in modo irragionevole tra cittadini aventi differente capacità contributiva e in violazione dell'articolo 53 della Costituzione si determina, di fatto, la sostituzione dell'aliquota ordinaria con un risibile prelievo straordinario a vantaggio solo di alcuni contribuenti che si sono resi responsabili della violazione delle norme fiscali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            con l'articolo 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, a conferma dell'irragionevole e contraddittorio modo di legiferare che sta determinando sempre minor certezza del diritto, a brevissima distanza temporale dalla avvenuta promulgazione del disegno di legge in materia di sicurezza pubblica - che ha, fra l'altro, introdotto il nuovo ed abnorme reato di «ingresso e soggiorno illegale nel territorio dello Stato», con ciò criminalizzando di colpo centinaia di migliaia di stranieri non in regola con il permesso di soggiorno presenti in Italia - il Governo medesimo ha deciso di sospendere l'applicazione del nuovo reato solo nei confronti dei lavoratori occupati nelle attività di assistenza personale e del lavoro domestico, fino al 30 settembre o fino all'eventuale rigetto di una domanda di regolarizzazione, salvo però tornare ad applicarlo in caso di mancata regolarizzazione, col che potrebbe profilarsi una sorta di autodenuncia per coloro le cui domande saranno respinte. In tal modo non solo si introduce una sanatoria per il lavoro irregolare di almeno 130 mila cittadini italiani, ma il rifiuto di estendere le disposizioni sospensive alla generalità dei cittadini extracomunitari immigrati e riconnettendo gli effetti della sanatoria al possesso di una limitata qualifica professionale, si determina una palese discriminazione in violazione dell'articolo 3 della Costituzione, la quale va a sommarsi ai già noti profili di incostituzionalità ed illogicità del reato di soggiorno illegale di cui si pretenderebbe di attenuare gli irragionevoli effetti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        rilevato, inoltre, che:</an:p>
				<an:p align="justify">            si registrano nel disegno di legge in esame, una serie di norme che presentano gravi profili di legittimità sotto l'aspetto contabile, con ciò pregiudicando l'equilibrio economico finanziario dell'intero provvedimento, il quale allo stato attuale si pone evidentemente in contrasto con l'articolo 81, comma 4 della Costituzione. In particolare, in relazione alla norma che assegna alla società Stretto di Messina S.p.a. un contributo in conto impianti di 1,3 mld di euro a valere sulle risorse del Fondo infrastrutture andrebbe assicurata la perdurante disponibilità sul Fondo delle risorse necessarie, chiarendo se e in che misura siano già stati assunti impegni sui 3,8 mld di euro (su un totale di 5 mld) assegnati dal CIPE a tale Fondo e non vincolati dal CIPE stesso;</an:p>
				<an:p align="justify">            relativamente alla disposizione che prevede il versamento della somma di 20 mln di euro per il 2009 e di 130 mln per il 2010 all'Istituto sviluppo agroalimentare spa (lSA), da destinare alla filiera agroalimentare, andrebbe assicurato che sulle somme già assegnate dal CIPE in favore del Fondo strategico per il Paese non siano stati assunti impegni tali da rendere indisponibili le risorse per le quali il presente articolo prevede lo storno in favore dell'ISA spa;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'articolo 9, che disciplina la procedura per l'individuazione delle risorse da destinare all'effettuazione dei pagamenti delle pubbliche amministrazioni, rinviando la determinazione del 
					<an:i>quantum</an:i>
					 alla legge annuale di assestamento, risulta in contrasto con la normativa contabile vigente la quale imporrebbe una precisa corrispondenza tra dati tratti dal sistema di scritturazioni della spesa per competenza finanziaria e scritture patrimoniali, con l'effettiva consistenza della esposizione debitoria della Amministrazione. Nel caso in esame, appare evidente che il riconoscimento dell'esistenza di una componente debitoria pregressa che non trova alcuna rappresentazione in evidenza contabile significa, di per sé, che l'assunzione di impegni è stata talvolta effettuata senza tener debito conto della effettiva disponibilità di risorse, in palese violazione delle vigente disciplina di contabilità dello Stato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            in riferimento all'articolo 9-
					<an:i>bis</an:i>
					, relativo al patto di stabilità interno per gli enti locali, al fine di quantificare esattamente l'onere recato dal comma 1, andrebbe specificato l'ammontare dei residui passivi risultanti dai conti consuntivi 2007 degli enti interessati dalla norma. Infatti, con riferimento alla compensazione degli effetti peggiorativi a valere sui fondi relativi ai residui passivi perenti, si premette che le suddette risorse sono previste da un provvedimento (ddl assestamento 2009) che ancora non ha concluso il proprio iter di perfezionamento, per cui si tratta di garantire che la copertura entri in vigore almeno contestualmente all'onere;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            in relazione all'articolo 14, comma 5, che dispone, ad eventuale copertura dell'intervento ivi previsto, una riduzione degli stanziamenti relativi alle autorizzazioni di spesa di cui alla Tabella C allegata alla legge 22 dicembre 2008, n. 203, e successive modificazioni, modulate sulle singole voci in proporzione alle disponibilità esistenti alla data del 30 novembre 2009, ovvero anche attraverso l'adozione di ulteriori misure ai sensi dell'articolo 11-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 7, della legge 5 agosto 1978, n. 468, e successive modificazioni, devono essere posti alcuni rilievi di costituzionalità, ai fini della garanzia dell'osservanza dell'obbligo di copertura, così come previsto dalla legge di contabilità, la quale impone, a fronte di una specifica previsione di maggiori oneri, che si provveda con l'indicazione di una compensazione e, in caso di incertezza nel tempo, mediante una apposita clausola di salvaguardia, ovvero, con la previsione di uno specifico meccanismo normativo che consenta, nel tempo, di compensare efficacemente eventuali esuberi degli oneri rispetto alle previsioni, quando ciò dovesse accadere. In altri termini, il senso del principio contenuto nella legge di contabilità è da intendersi inequivocabilmente nell'obbligo a carico della legge di prevedere 
					<an:i>ex ante</an:i>
					, all'atto della previsione della nuova spesa o della minore entrata, meccanismi di riallineamento automatico degli oneri rispetto alle coperture (quando non venga scelta la soluzione opposta), anche perché l'assolvimento dell'obbligo di copertura va compiutamente assolto 
					<an:i>ex ante</an:i>
					 e non può essere rinviato ad un momento successivo. Pertanto, venendo ai profili di copertura del caso in esame, si osserva che una clausola di copertura consistente in un mero rinvio alla riduzione lineare della tabella C, senza alcuna specificazione degli stanziamenti su cui peraltro verrà eventualmente operata le riduzione e senza tener conto che buona parte di tali stanziamenti risponde al finanziamento della dotazione annua, di soggetti dotati di autonomia contabile - e, dunque, destinata al finanziamento di spese obbligatorie, di per sé incomprimibili- prefigura il ricorso a una forma copertura di dubbia validità, come peraltro più volte segnalato anche dalla Corte dei Conti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'articolo 19, commi 13-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 13-
					<an:i>ter</an:i>
					, viola la legge di contabilità vigente, dal punto di vista metodologico contabile, disponendo una copertura a valere sui residui, la quale non costituisce, ai sensi della normativa di contabilità vigente, una fattispecie tra quelle ammesse a copertura di nuovi oneri di spesa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame dell'Atto Senato n. 1724.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
