<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1561/C/G/1561/7/9/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1561/C/G/1561/7/9"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1561/C/G/1561/7/9/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1561/7/9"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1561/C/G/1561/7/9/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1561/C/G/1561/7/9/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1561/C/G/1561/7/9/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1561/C/G/1561/7/9/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1561/C/G/1561/7/9/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1561/C/G/1561/7/9/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-07-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1561/C/G/1561/7/9/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1561" showAs="Ddl 1561"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/0" showAs="Il Relatore"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1561</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1561/7/9</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Il</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Relatore</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">Il Senato,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          in sede di esame del disegno di legge recante «Conversione in legge del decreto-legge 26 giugno 2025, n. 92, recante misure urgenti di sostegno ai comparti produttivi» (A.S. 1561),</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          il Governo ha avviato un negoziato fra la Regione Puglia, gli enti locali e le amministrazioni centrali competenti per la stipula di un accordo di programma interistituzionale finalizzato alla piena decarbonizzazione dello stabilimento ex Ilva, in attuazione dell'articolo 29-
					<an:i>quater</an:i>
					, comma 15, del codice dell'ambiente, il quale prevede che &quot;In considerazione del particolare e rilevante impatto ambientale, della complessità e del preminente interesse nazionale dell'impianto, nel rispetto delle disposizioni del presente decreto, possono essere conclusi, d'intesa tra lo Stato, le regioni, le province e i comuni territorialmente competenti e i gestori, specifici accordi, al fine di garantire, in conformità con gli interessi fondamentali della collettività, l'armonizzazione tra lo sviluppo del sistema produttivo nazionale, le politiche del territorio e le strategie aziendali...&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          l'accordo costituirà fattore vincolante per il piano industriale che l'acquirente del compendio aziendale è chiamato a presentare in sede di offerta e a realizzare in fase di esercizio, in forza di un cronoprogramma che porterà alla completa transizione 
					<an:i>green</an:i>
					 dello stabilimento entro il 2033;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          la proposta del Governo prevede la realizzazione di tre forni elettrici a Taranto con la progressiva sostituzione degli altiforni per una produzione di 6 milioni di tonnellate annue di acciaio, nonché di un forno elettrico a Genova per la produzione di ulteriori 2 milioni di tonnellate. Tra i fattori abilitanti sono contemplati:</an:p>
				

				<an:ol style="list-style-type:lower-alpha" id="ID0EMC">
					

					<an:li>la contestuale realizzazione di impianti DRI, la cui localizzazione dovrebbe avvenire preferibilmente a Taranto così da assicurare un processo produttivo più efficiente;</an:li>
					

					<an:li>
						il posizionamento di una nave rigassificatrice quale soluzione temporanea nelle more del potenziamento del vicino gasdotto TAP (
						<an:i>Trans Adriatic Pipeline</an:i>
						), o del potenziamento di ulteriori infrastrutture di energie rinnovabili, incluse quelle relative all'utilizzo di idrogeno verde (IPCEI Hy2Infra);
					</an:li>
					

				</an:ol>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          la proposta ha trovato adesione di massima da parte di tutti i rappresentanti locali; il sindaco di Taranto, pur condividendo il processo di piena decarbonizzazione, si è tuttavia riservato di coinvolgere il Consiglio comunale nel processo decisionale, in particolare sui temi inerenti al DRI e alla nave rigassificatrice. La riunione del Consiglio comunale è prevista per il prossimo 30 luglio;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          quando il predetto accordo diverrà vincolante e il processo realizzativo sarà avviato, l'Autorizzazione integrata ambientale (AIA) da ultimo concessa dovrà essere aggiornata in ragione del minore impatto ambientale e sanitario garantito dalla nuova tecnologia. Sia l'AIA, già rilasciata nei giorni scorsi, sia gli aggiornamenti che si renderanno necessari, seguiranno un procedimento comprensivo della valutazione di incidenza sanitaria, così come richiesto dalla Corte di Giustizia europea nella sentenza del giugno 2024 in causa C -626/22. L'Italia è dunque il primo Paese in Europa a conformarsi al principio di necessaria integrazione tra valutazioni ambientali e valutazioni sanitarie in ambito AIA oltre che VIA;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          si stanno costruendo i presupposti perché lo stabilimento ex Ilva possa diventare il più grande sito produttivo di acciaio green in Europa;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          per produrre l'acciaio di qualità che sinora hanno garantito gli altiforni sarà necessario, come anzidetto, assicurare un congruo approvvigionamento di preridotto - (
					<an:i>direct reduced iron</an:i>
					), il bene intermedio utilizzato nei forni siderurgici elettrici per consentire la riduzione delle emissioni climalteranti - realizzabile attraverso impianti DRI che dovranno essere allocati in aree idonee provviste di infrastrutture di trasporto ed erogazione del gas. La legge 29 aprile 2024, n. 56, ha stanziato 1 miliardo di euro, a valere sul Fondo per lo sviluppo e la coesione 2021-2027, in favore di DRI D'Italia S.p.A. - sostituendo l'originaria fonte di finanziamento collocata nell'ambito del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR) e quindi affrancandosi dai vincoli temporali da quest'ultimo previsti. Il decreto-legge in esame, in fase di conversione in legge, ha da ultimo previsto la possibilità di consentire l'ingresso di privati nella compagine societaria, da individuare a mezzo di procedure di evidenza pubblica (cosiddetta gara a doppio oggetto) già in fase di realizzazione degli impianti;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          il Piano di decarbonizzazione dell'Ilva è parte di un più ampio e ambizioso Piano siderurgico nazionale che il Governo sta perseguendo e che si è già in parte concretizzato con la stipula degli accordi di programma a Terni e Piombino;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          il processo di decarbonizzazione abbatterà sensibilmente le emissioni nocive, ma comporterà a parità di volumi una rimodulazione dei livelli occupazionali direttamente coinvolti nel processo produttivo. Il Governo valuterà anche di concerto con le organizzazioni sindacali le ricadute occupazionali ed i meccanismi di salvaguardia applicabili;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          si tratta di una platea di 10.300 lavoratori diretti di AdI in amministrazione straordinaria, molti dei quali in cassa integrazione da anni, e di 1.700 di Ilva in amministrazione straordinaria. Oggi, anche a causa del sequestro probatorio senza facoltà d'uso di AFO 1, la cassa integrazione riguarda 3.926 dipendenti, di cui 3.538 a Taranto;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          il Governo ha preso in carico la crisi occupazionale e sta già lavorando a un &quot;tavolo Taranto&quot; per l'individuazione e la selezione di investimenti produttivi che si possano insediare a Taranto nella fase di riconversione dello stabilimento siderurgico, nelle aree non più necessarie a quest'ultimo e nelle aree contigue, per costituire un volano di sviluppo e di occupazione nei settori della cantieristica, della nautica, dei sistemi ferroviari, dell'eolico 
					<an:i>off shore</an:i>
					 e di quanto altro attinente allo sviluppo siderurgico. Gli investimenti fruiranno di un 
					<an:i>iter</an:i>
					 autorizzatorio accelerato in forza della specifica disposizione contenuto proprio nel decreto-legge in fase di conversione che estende a tali investimenti l'articolo 13 del cosiddetto &quot;decreto-legge asset&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          un ulteriore fattore di sviluppo è la Fondazione denominata &quot;Istituto di ricerche tecnopolo mediterraneo per lo sviluppo sostenibile&quot; istituita dalla legge 30 dicembre 2018, n. 145, articolo 1, commi 732, 733 e 734, per lo svolgimento delle funzioni e dei compiti conoscitivi, di ricerca, tecnico-scientifici, di trasferimento tecnologico e di valorizzazione delle innovazioni e della proprietà intellettuale generata, nel campo dello studio e dell'utilizzo delle tecnologie pulite, delle fonti energetiche rinnovabili, dei nuovi materiali, dell'economia circolare, strumentali alla promozione della crescita sostenibile del Paese e al miglioramento della competitività del sistema produttivo nazionale. Con la nomina degli organi disposta con decreto del Ministro delle imprese e del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					 30 gennaio 2025, la Fondazione ha avviato la sua operatività con l'obiettivo di qualificarsi, in ottemperanza alle previsioni statutarie, come un attore capace di contribuire allo sviluppo di percorsi di diversificazione industriale e tecnologica per il territorio tarantino;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          da ultimo occorre migliorare la gestione del Fondo indennizzi per il quartiere Tamburi. Il Fondo, istituito nel 2021 con l'obiettivo di risarcire i danni agli immobili causati dall'inquinamento, è dotato per il 2025 di 4,7 milioni. Stanno tuttavia emergendo alcune difficoltà procedurali, legate anche alla mancata ammissione allo stato passivo da parte del Tribunale che ne rendono più lenta l'erogazione;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>          a) a continuare il negoziato con la Regione Puglia e con gli enti locali per l'approvazione dell'accordo di programma interistituzionale finalizzato alla piena decarbonizzazione dello stabilimento di Taranto;</an:p>
				

				<an:p>          b) ad approfondire le interlocuzioni già avviate con gli enti locali e le autorità competenti per creare le condizioni infrastrutturali per dotare gli impianti siderurgici di Genova di un forno elettrico, anche al fine di renderli più sostenibili dal punto di vista industriale ed economico;</an:p>
				

				<an:p>          c) ad attivarsi e a vigilare affinché l'AIA recentemente rilasciata, avente a oggetto un ciclo produttivo a carbone, sia tempestivamente riesaminata alla luce della programmata installazione di forni elettrici e del loro ridotto potenziale emissivo;</an:p>
				

				<an:p>
					          d) a sostenere il processo di realizzazione degli impianti di produzione del preridotto (DRI) nella misura necessaria all'alimentazione dei forni elettrici, con il coinvolgimento di 
					<an:i>partner</an:i>
					 industriali privati nonché attraverso l'ulteriore stanziamento di risorse pubbliche;
				</an:p>
				

				<an:p>          e) a varare un Piano nazionale della siderurgia che tenga conto delle esigenze strategiche del Paese, in coerenza con la direttrice della decarbonizzazione, al fine di far diventare l'Italia il primo paese europeo per quantità e qualità di acciaio green prodotto;</an:p>
				

				<an:p>          f) a proseguire nel lavoro del &quot;Tavolo Taranto&quot; per l'individuazione di investimenti produttivi nelle aree non utilizzate dello stabilimento e nelle aree contigue in modo da consentire, nei limiti del possibile, in via prioritaria o incentivata, l'assorbimento delle maestranze Ilva;</an:p>
				

				<an:p>
					          g) a valutare le ulteriori misure di politiche attive e passive del lavoro che dovessero rendersi necessarie in ragione dell'impatto derivante dal rapporto produzione/lavoratori dalla transizione 
					<an:i>green</an:i>
					 verso i forni elettrici, in coerenza con quanto proposto nel redigendo accordo di programma interistituzionale;
				</an:p>
				

				<an:p>          h) a valutare l'opportunità di destinare risorse aggiuntive al CIS Taranto per il completamento degli interventi oggetto della programmazione o per l'ampliamento del novero degli interventi infrastrutturali da finanziare;</an:p>
				

				<an:p>          i) a valutare l'opportunità di potenziare, anche finanziariamente, la fondazione &quot;Istituto di ricerche tecnopolo mediterraneo per lo sviluppo sostenibile&quot; di Taranto, anche al fine di favorire l'integrazione con i laboratori di ricerca di Acciaierie d'Italia in amministrazione straordinaria e la nascita di un polo tecnologico che possa operare in diversi ambiti industriali a supporto dello sviluppo produttivo sostenibile del territorio tarantino;</an:p>
				

				<an:p>          l) a valutare l'opportunità di modificare la normativa per l'erogazione degli  indennizzi in favore dei proprietari degli immobili nel quartiere di Tamburi al fine di semplificare e snellire le procedure di ammissione ed erogazione del contributo, e ove necessario a rifinanziare il Fondo.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
