<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111-B/C/G/2111B/42/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111-B/C/G/2111B/42/5"/>
					<an:FRBRdate date="2016-01-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111-B/C/G/2111B/42/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2111B/42/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111-B/C/G/2111B/42/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111-B/C/G/2111B/42/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-01-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111-B/C/G/2111B/42/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111-B/C/G/2111B/42/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111-B/C/G/2111B/42/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-01-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111-B/C/G/2111B/42/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-01-11"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2016-01-11" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2111-B/C/G/2111B/42/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2111-B" showAs="DDL 2111-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDA1BUP" href="http://dati.senato.it/senatore/22717" showAs="BONFRISCO"/>
				<an:TLCPerson id="IDACBUP" href="http://dati.senato.it/senatore/25458" showAs="MILO"/>
				<an:TLCPerson id="IDAVBUP" href="http://dati.senato.it/senatore/29159" showAs="PERRONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2111-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2111B/42/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDA1BUP" as="#tipoSenatore">BONFRISCO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDACBUP" as="#tipoSenatore">MILO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAVBUP" as="#tipoSenatore">PERRONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (legge di Stabilità 2016),</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il disegno di legge in esame prevede norme tese a superare alcune criticità avvertibili nel caso di mancato pagamento dei crediti, laddove le disposizioni vigenti rendono l'IVA addebitata dal cedente o prestatore non recuperabile, situazione questa in contrasto con il principio di neutralità che preside al funzionamento dell'IVA;</an:p>
				<an:p>            la norma prevede infatti di poter emettere la nota di variazione da parte del cedente o prestato re a partire dalla data in cui il cessionario o committente sia «assoggettato» a una procedura concorsuale, o dalla data del decreto che omologa un accordo di ristrutturazione dei debiti, o dalla data di pubblicazione nel registro delle imprese di un piano attestato con la finalità di evitare che il cedente o prestatore debba attendere la chiusura infruttuosa della procedura concorsuale per poter emettere la nota di variazione;</an:p>
				<an:p>            il tema del recupero dei tributi versati all'Erario dal cedente, in caso di procedure concorsuali, riguarda non solo l'imposta sul valore aggiunto ma, non di meno, altre tipologie di imposte indirette e tributi tra cui le accise;</an:p>
				<an:p>
					            nello specifico l'articolo 34-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179, convertito con modificazioni dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221, ha integrato l'articolo 16 del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, conferendo ai soggetti passivi dell'accisa la possibilità di rivalersi verso i cessionari dei prodotti per i quali hanno assolto il tributo, accordando ai crediti degli stessi soggetti passivi un privilegio generale sui beni mobili del debitore con lo stesso grado del privilegio stabilito per i crediti dello Stato per le imposte (articolo 2752 c.c.), cui viene posposto, limitatamente all'importo corrispondente all'ammontare dell'accisa;
				</an:p>
				<an:p>            con frequenza, all'emissione del decreto del decreto di cui al comma 1 dell'articolo 119 del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, le-procedure fallimentari si concludono senza, o con parziale, recupero dei crediti a titolo di accisa, con grave pregiudizio per le attività economiche;</an:p>
				<an:p>            al fine di evitare un pregiudizio di natura economica alle imprese che hanno versato in anticipo all'Erario le accise, rispetto alle misure di compensazione già in vigore per l'imposta sul valore aggiunto che vengono novellate come descritto in senso migliorativo dal disegno di legge in esame, appare necessario adottare analoghe disposizioni che consentano le medesime operazioni di variazione da parte del cedente, ai fini della compensazione delle accise.</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            ad uniformare le norme per la compensazione delle imposte indirette, purché queste risultino separatamente evidenziate nella fattura relativa alla cessione;</an:p>
				<an:p>
					            a prevedere che ai soggetti di cui al comma 3 dell'articolo 16 del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, come modificato dall'articolo 34-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179 convertito con modificazioni dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221, sia riconosciuta la possibilità di computare in diminuzione nel primo periodo di versamento utile l'accisa dovuta e non corrisposta dal cessionario o committente, di cui all'Allegato I e alla Tabella A del decreto legislativo 26 ottobre 1995, n, 504, purché questa risulti separatamente evidenziata nella fattura relativa alla cessione o somministrazione, per le operazioni per le quali sia stata emessa fattura qualora si verifichi il mancato pagamento in tutto o in parte, da parte del cessionario o committente nei seguenti casi:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 a partire dalla data in cui il cessionario o committente è assoggettato a una procedura concorsuale o a seguito di un accordo di ristrutturazione dei debiti omologato ai sensi dell'articolo 182-
					<an:i>bis</an:i>
					 del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, ovvero di un piano attestato ai sensi dell'articolo 67, terzo comma, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, pubblicato nel registro delle imprese;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 a causa di procedure concorsuali o di procedure esecutive rimaste infruttuose.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
