<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3328/A/019.1/302/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3328/A/019.1/302"/>
					<an:FRBRdate date="2005-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3328/A/019.1/302/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="019.1/302"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3328/A/019.1/302/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3328/A/019.1/302/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3328/A/019.1/302/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3328/A/019.1/302/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3328/A/019.1/302/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3328/A/019.1/302/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2005-10-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2005-10-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3328/A/019.1/302/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3328" id="ar1" showAs="DDL 3328"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17562" id="EY" showAs="Cantoni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3328</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 019.1/302</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Cantoni</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 0.19.1, dopo il comma 4, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «4-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 20 della legge 10 ottobre 1990, n. 287, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 alla rubrica, le parole: &quot;Aziende ed istituti di credito&quot; sono sostituite dalla seguente: &quot;Banche&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 i commi da 2 a 8 sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;
					<an:i>2.</an:i>
					 L'applicazione degli articoli 2, 3, 4 e 6 nei confronti delle banche spetta all'Autorità garante della concorrenza e del mercato. Essa adotta i provvedimenti di propria competenza sentito il parere della Banca d'Italia, la quale si pronunzia entro trenta giorni dal ricevimento della documentazione posta a fondamento del provvedimento medesimo. In tali casi sono prorogati di eguale durata i termini per la conclusione dei procedimenti dell'Autorità. Decorso il termine di cui al secondo periodo, l'Autorità può adottare comunque i provvedimenti di propria competenza.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Se l'Autorità ritiene che si sia verificata un'intesa restrittiva della libertà di concorrenza o un'ipotesi di abuso di posizione dominante vietate ai sensi degli articoli 2 e 3, procede ai sensi dell'articolo 14 informandone la Banca d'Italia. Se a seguito dell'istruttoria di cui al precedente periodo ravvisi infrazioni agli articoli 2 o 3, ne informa la Banca d'Italia per l'espressione del parere di cui al comma 2.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 L'Autorità può autorizzare, per un tempo limitato, intese in deroga al divieto dell'articolo 2 per esigenze di stabilità del sistema monetario, sulla base del parere della Banca d'Italia di cui al comma 2, tenendo conto dei criteri di cui all'articolo 4, comma 1.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Le operazioni di concentrazione di cui all'articolo 16 riguardanti banche sono comunicate alla Banca d'Italia e all'Autorità.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Se l'Autorità ritiene che l'operazione di concentrazione di cui al comma 5 sia suscettibile di essere vietata ai sensi dell'articolo 6, procede ai sensi dell'articolo 16 informandone la Banca d'Italia.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 La Banca d'Italia, ricevuta la comunicazione prevista dal comma 5, procede ai sensi dell'articolo 57 del testo unico di cui al decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>8.</an:i>
					 Qualora la Banca d'Italia non accordi l'autorizzazione prevista dall'articolo 57 del testo unico di cui al decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385, e successive modificazioni, comunica il provvedimento adottato anche all'Autorità, ove questa abbia aperto un'istruttoria ai sensi del comma 6. Qualora la Banca d'Italia, nell'autorizzare l'operazione, rilevi che essa è necessaria per assicurare la stabilità di una banca in essa coinvolta, comunica il provvedimento adottato anche all'Autorità, ove questa abbia aperto un'istruttoria ai sensi del comma 6, motivandolo in relazione a tale circostanza. Il termine per la conclusione dell'istruttoria dell'Autorità è prorogato in questo caso fino al quindicesimo giorno successivo alla comunicazione del provvedimento motivato da parte della Banca d'Italia.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>8-</an:i>
					bis. L'Autorità può autorizzare un'operazione di concentrazione tra i soggetti di cui al comma 5 che determini o rafforzi una posizione dominante sul mercato nazionale, qualora la Banca d'Italia, nel provvedimento motivato ai sensi del comma 8, secondo periodo, dichiari che l'operazione è necessaria per assicurare la stabilità di una banca in essa coinvolta. L'autorizzazione non può comunque consentire restrizioni della concorrenza non strettamente necessarie al raggiungimento della finalità di cui al presente comma.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>8-</an:i>
					ter. Nel caso di operazioni che coinvolgono imprese assicurative, i provvedimenti dell'Autorità sono adottati sentito il parere dell'istituto per la vigilanza sulle assicurazioni private e d'interesse collettivo (ISVAP), che si pronunzia entro trenta giorni dal ricevimento della documentazione posta a fondamento del provvedimento. Decorso inutilmente tale termine, l'Autorità può adottare il provvedimento di sua competenza&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 9 sono premesse le seguenti parole: &quot;Salvo quanto disposto dal presente articolo,&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4
					<an:i>-ter.</an:i>
					 All'articolo 57 del testo unico di cui al decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385, e successive modificazioni, sono aggiunti, in fine, i seguenti commi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;
					<an:i>4</an:i>
					-bis. Per le operazioni di concentrazione di cui all'articolo 16 della legge 10 ottobre 1990, n. 287, le quali riguardino banche, si applicano le disposizioni dell'articolo 20 della medesima legge e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4-</an:i>
					ter. La Banca d'Italia pubblica periodicamente i criteri di vigilanza prudenziale ai quali si attiene nella valutazione delle operazioni di concentrazione tra i soggetti sottoposti alla sua vigilanza e disciplina con proprio regolamento il procedimento per l'istruttoria, con disposizioni che assicurino agli interessati la piena conoscenza degli atti istruttori, il contraddittorio e la verbalizzazione&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4-</an:i>
					quater. Dopo l'articolo 155 del testo unico di cui al decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 155
					<an:i>-bis. - (Disciplina transitoria per i procedimenti relativi alle operazioni di concentrazione). - 1</an:i>
					. Fino all'adozione del regolamento della Banca d'Italia, previsto dall'articolo 57, comma 4
					<an:i>-ter,</an:i>
					 per la disciplina del procedimento relativo all'istruttoria sulle operazioni di concentrazione si osservano, in quanto applicabili, le disposizioni contenute nel regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 aprile 1998, n. 217&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4-</an:i>
					quinquies. Sono trasferiti all'Autorità garante della concorrenza e del mercato i dipendenti e le dotazioni della Banca d'Italia impegnati nell'attività di vigilanza sulla concorrenza nel settore bancario.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4</an:i>
					-sexies. Il trasferimento del personale avviene previo accordo tra la Banca d'Italia e l'Autorità garante, nella misura determinata dagli stessi enti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4</an:i>
					-septies. All'attuazione di quanto previsto dai commi 4-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 e 4-
					<an:i>sexies</an:i>
					 si provvede con decreti del Presidente del Consiglio dei ministri, sentite la Banca d'Italia e l'Autorità garante, nonchè le organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative del personale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4</an:i>
					-octies. Il personale della Banca d'Italia trasferito conserva il trattamento giuridico, economico e previdenziale goduto presso l'ente di provenienza. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali sono adottate le disposizioni di attuazione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4</an:i>
					-nonies. Le disposizioni dei commi da 4-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 a 4-
					<an:i>octies</an:i>
					 si applicano nel rispetto degli obblighi derivanti dall'appartenenza della Banca d'Italia al Sistema europeo di banche centrali».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
