<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3349/C/1.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3349/C/1.7"/>
					<an:FRBRdate date="2012-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3349/C/1.7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3349/C/1.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3349/C/1.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3349/C/1.7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3349/C/1.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3349/C/1.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3349/C/1.7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-08-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-08-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3349/C/1.7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3349" showAs="DDL 3349"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Lavori pubblici, comunicazioni" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/8"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/22740" showAs="Filippi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3349</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Filippi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 3 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «3. Il comma 12 dell'articolo 357 del decreto del Presidente della Repubblica 5 ottobre 2010, n. 207 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''12. Le attestazioni rilasciate nella vigenza del decreto del Presidente della Repubblica del 25 gennaio 2000, n. 34, hanno validità fino alla naturale scadenza prevista per ciascuna di esse; gli importi ivi contenuti, dal trecentosessantaseiesimo giorno dalla data di entrata in vigore del presente regolamento, si intendono sostituiti dai valori riportati all'articolo 61, commi 4 e 5. Cessano di avere validità a decorrere dal trecentosessantaseiesimo giorno dalla data di entrata in vigore del presente regolamento le attestazioni relative alla categoria OG 11; le attestazioni nelle categorie OS  7, OS  8, OS  12, OS  18, OS  21 e OS  2, hanno validità fino a naturale scadenza, fatto salvo quanto indicato nei successivi commi 14-
					<an:i>bis</an:i>
					, in caso di riattestazione, e 14-
					<an:i>ter</an:i>
					, in caso di partecipazione alle gare''.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al comma 14 dell'articolo 357 del decreto del Presidente della Repubblica 5 ottobre 2010, n. 207, il primo e il secondo periodo sono soppressi.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>ter</an:i>
					. Dopo il comma 14 dell'articolo 357 del decreto del Presidente della Repubblica 5 ottobre 2010, n. 207 sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''14-
					<an:i>bis</an:i>
					. I certificati di esecuzione dei lavori relativi alla categoria OG  11 di cui all'allegato A del decreto del Presidente della Repubblica 25 gennaio 2000, n. 34, anche se riemessi secondo l'allegato B1 del presente regolamento alla data del 6 giugno 2012, sono utilizzabili ai fini della qualificazione nella categoria OG  11 di cui all'allegato A del presente regolamento, in alternativa o con i valori riportati nel modello B1 o attribuendo, in via convenzionale, l'importo delle lavorazioni eseguite secondo le percentuali di seguito indicate:
				</an:p>
				<an:p>            - categoria OS 3: 20 per cento;</an:p>
				<an:p>            - categoria OS 28: 40 per cento;</an:p>
				<an:p>            - categoria OS 30: 40 per cento.</an:p>
				<an:p>        Se utilizzati con i valori convenzionali, i certificati non possono essere utilizzati per la qualificazione nelle categorie specialistiche secondo quanto stabilito dal comma 16 dell'articolo 79. I certificati di esecuzione dei lavori relativi alle categorie OS  12, OS  18 e OS  21 di cui all'allegato A del decreto del Presidente della Repubblica 25 gennaio 2000, n. 34, e OS 2, individuata ai sensi del decreto del Presidente della Repubblica 25 gennaio 2000, n. 34, e rilasciata ai sensi del decreto ministeriale 3 agosto 2000, n. 294, come modificato dal decreto ministeriale 24 ottobre 2001, n. 420, sono utilizzabili ai fini della qualificazione, rispettivamente, nelle categorie OS  12-A, OS  18-A, OS  21 e OS  2-A di cui all'allegato A del presente regolamento. Su richiesta dell'impresa interessata: i certificati di esecuzione dei lavori relativi alla categoria OS  12, in tutto o in parte riferiti alle barriere paramassi, fermaneve e simili, possono essere riemessi dalle stazioni appaltanti nella categoria OS  12-B di cui all'allegato A del presente regolamento per la corrispondente quota eseguita e nella categoria OS  12-A per la rimanente quota, ove presente; i certificati di esecuzione dei lavori relativi alla categoria OS  18, in tutto o in parte riferiti ai componenti per facciate continue, possono essere riemessi dalle stazioni appaltanti nella categoria OS  18-B di cui all'allegato A del presente regolamento per la corrispondente quota eseguita e nella categoria OS  18-A per la rimanente quota, ove presente; i certificati di esecuzione dei lavori, relativi alla categoria OS  21, in tutto o in parte riferiti all'esecuzione di indagini geognostiche, possono essere riemessi nella categoria OS  20-B di cui all'allegato A del presente regolamento per la corrispondente quota eseguita e nella categoria OS  21 per la rimanente quota, ove presente; i certificati di esecuzione dei lavori relativi alla categoria OS  2, in tutto o in parte riferiti ai beni culturali mobili di interesse archivistico e librario, possono essere riemessi nella categoria OS 2-B di cui all'allegato A del presente regolamento per la corrispondente quota eseguita e nella categoria OS 2-A per la rimanente quota, ove presente. I certificati di esecuzione dei lavori relativi alle categorie OS  7 e OS  8 di cui all'allegato A del decreto del Presidente della Repubblica 25 gennaio 2000, n. 34, sono utilizzabili ai fini della qualificazione nella categoria OS  7 di cui all'allegato A del presente regolamento. Su richiesta dell'impresa interessata, i certificati di esecuzione dei lavori relativi alle categorie OS  7 e OS  8, riferiti alle opere di impermeabilizzazione, possono essere riemessi dalle stazioni appaltanti nella categoria OS  8 di cui all'allegato A del presente regolamento per la corrispondente quota eseguita e nella categoria OS  7 per la rimanente quota.</an:p>
				<an:p>
					        14-
					<an:i>ter</an:i>
					. Ad esclusione delle attestazioni rilasciate in vigenza del decreto del Presidente della Repubblica 25 gennaio 2000, n. 34, relative a imprese che hanno richiesto la riemissione dei certificati di esecuzione dei lavori ai sensi del comma 14-
					<an:i>bis</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 le attestazioni relative alle categorie OS  12, OS  18 e OS  21, di cui all'allegato A del decreto del Presidente della Repubblica 25 gennaio 2000, n. 34, e OS  2, individuata ai sensi del decreto del Presidente della Repubblica 25 gennaio 2000, n. 34, e rilasciata ai sensi del decreto ministeriale 3 agosto 2000, n. 294, come modificato dal decreto ministeriale 24 ottobre 2001, n. 420, rilasciate nella vigenza del decreto del Presidente della Repubblica 25 gennaio 2000, n. 34, possono essere utilizzate ai fini della partecipazione alle gare in cui è richiesta la qualificazione rispettivamente nelle categorie OS  12-A, OS  18-A, OS  21 e OS  2-A di cui all'allegato A del presente regolamento;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le attestazioni relative alle categorie OS  7 e OS  8 di cui all'allegato A del decreto del Presidente della Repubblica 25 gennaio 2000, n. 34, rilasciate nella vigenza del decreto del Presidente della Repubblica 25 gennaio 2000, n. 34, possono essere utilizzate ai fini della partecipazione alle gare in cui è richiesta la qualificazione nella categoria OS  7 di cui all'allegato A del presente regolamento''.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>quater</an:i>
					. Il comma 16 dell'articolo 79 del decreto del Presidente della Repubblica 5 ottobre 2010, n. 207 è sostituito dal seguente: ''16. Per la qualificazione nella categoria OG 11, l'impresa deve dimostrare di possedere, per ciascuna delle categorie di opere specializzate individuate con l'acronimo OS  3, OS  28 e OS  30 nella tabella di cui all'allegato A, almeno la percentuale di seguito indicata dei requisiti di ordine speciale previsti dal comma 5, lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					, del presente articolo per l'importo corrispondente alla classifica richiesta:
				</an:p>
				<an:p>            - categoria OS  3: 20 per cento;</an:p>
				<an:p>            - categoria OS  28: 40 per cento;</an:p>
				<an:p>            - categoria OS  30: 40 per cento.</an:p>
				<an:p>        L'impresa qualificata nella categoria OG 11 può eseguire i lavori in ciascuna delle categorie OS  3, OS  28 e OS  30 per la classifica corrispondente alle percentuali sopra indicate. Ai fini della qualificazione nella categoria OG 11 sono utilizzati i certificati di esecuzione dei lavori emessi con riferimento alla stessa categoria ed i certificati in cui siano presenti congiuntamente tutte e tre le categorie specialistiche; tali certificati indicano, oltre all'importo complessivo dei lavori riferito alla categoria OG 11, anche gli importi dei lavori riferiti a ciascuna delle suddette categorie di opere specializzate e se non utilizzati per la qualificazione in OG 11 possono essere utilizzati per la qualificazione nelle tre categorie specialistiche. Ai fini dell'individuazione delle categorie nella fase di progetto e successivo bando o avviso di gara o lettera di invito, un insieme di lavorazioni è definito come appartenente alla categoria OG 11 qualora dette lavorazioni siano riferibili a ciascuna delle categorie specializzate OS  3, OS  28 e OS  30; l'importo di ciascuna di tali categorie di opere specializzate, così individuate, deve essere pari almeno alla percentuale di seguito indicata dell'importo globale delle lavorazioni attinenti alla categoria OG  11:</an:p>
				<an:p>            - categoria OS  3: 10 per cento;</an:p>
				<an:p>            - categoria OS  28: 25 per cento;</an:p>
				<an:p>            - categoria OS 30: 25 per cento».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
