<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-15/52"/>
					<an:FRBRdate date="2013-03-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href=""/>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="52"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-15/52/ita@2013-03-15/main"/>
					<an:FRBRdate date="2013-03-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href=""/>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-15/52/ita@2013-03-15/main.xml"/>
					<an:FRBRdate date="2013-03-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-03-15" id="step1" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" id="w1ab1ab1b2aaab1a" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2553" id="w1ab1ab1b2aaab1b1" showAs="ZELLER"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29045" id="w1ab1ab1b2aaab3b1" showAs="BERGER"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29100" id="w1ab1ab1b2aaab5b1" showAs="FRAVEZZI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 52</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Ratifica ed esecuzione del Protocollo aggiuntivo alla Convenzione-quadro europea sulla cooperazione transfrontaliera delle collettività o autorità territoriali, fatto a Strasburgo il 9 novembre 1995</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d’iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab1b1">ZELLER</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab3b1">BERGER</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab5b1">FRAVEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 15 MARZO 2013</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1ab1ab3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b1b1">
						<an:p>Il Presidente della Repubblica è autorizzato a ratificare il Protocollo aggiuntivo alla Convenzione-quadro europea sulla cooperazione transfrontaliera delle collettività o autorità territoriali, fatto a Strasburgo il 9 novembre 1995, di seguito denominato «Protocollo aggiuntivo».</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b1b1">
						<an:p>Piena ed intera esecuzione è data al Protocollo aggiuntivo a decorrere dalla data della sua entrata in vigore, in conformità a quanto disposto dall'articolo 11 del Protocollo stesso.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b3b1b1">
						<an:p>Ai sensi dell'articolo 8 del Protocollo aggiuntivo, si applicano le disposizioni di cui agli articoli 4 e 5 del medesimo Protocollo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b2">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b3b2b1">
						<an:p>La dichiarazione di cui al comma 1 può essere successivamente modificata.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b4b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b4b1b1">
						<an:p>
							La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-15/52"/>
							<an:FRBRdate date="2013-03-15" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href=""/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="52"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-15/52/ita@2013-03-15/main"/>
							<an:FRBRdate date="2013-03-15" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href=""/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-15/52/ita@2013-03-15/main.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2013-03-15" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. -- </an:span>
						In data 21 maggio 1980 è stata firmata la Convenzione-quadro europea di Madrid sulla cooperazione transfrontaliera delle collettività o autorità territoriali, resa esecutiva dall'Italia con la legge 19 novembre 1984, n. 948.
					</an:p>
					<an:p>La Convenzione-quadro mira a facilitare la conclusione di accordi transfrontalieri tra autorità regionali e locali per realizzare una più stretta unione tra i suoi membri e promuovere la cooperazione tra gli stessi.</an:p>
					<an:p>Alla data di presentazione di questo disegno di legge, hanno firmato la Convenzione-quadro 39 Stati membri del Consiglio d'Europa, e di questi 37 hanno depositato lo strumento di ratifica. L'entrata in vigore, con il deposito delle prime quattro ratifiche, risale al 22 dicembre 1981.</an:p>
					<an:p>Per rendere più incisiva l'attività di cooperazione transfrontaliera nell'ambito del Consiglio d'Europa si è ben presto sollevata la questione di individuare la natura giuridica degli enti di cooperazione, di cui all'articolo 2 della Convenzione-quadro, e del valore degli atti da questi posti in essere, anche procedendo ad una parziale revisione della stessa Convenzione-quadro.</an:p>
					<an:p>Pertanto si è deciso di elaborare un Protocollo aggiuntivo alla Convenzione-quadro con questo duplice scopo: riconoscere giuridicamente gli organismi di cooperazione e attribuire un valore giuridico ai loro atti.</an:p>
					<an:p>Il Protocollo aggiuntivo alla Convenzione-quadro è stato approvato dal Comitato dei Ministri del Consiglio d'Europa il 20 ottobre 1995 e aperto ufficialmente alla sottoscrizione degli Stati membri il 9 novembre 1995 a Strasburgo. Attualmente risulta firmato da 29 Stati e ratificato da 23. L'Italia in data 5 dicembre 2000, ha firmato il presente Protocollo, entrato in vigore, dopo il deposito delle prime quattro ratifiche, il 1º dicembre 1998.</an:p>
					<an:p>La presente iniziativa si compone di quattro articoli. Mentre i primi due articoli recano l'autorizzazione alla ratifica e l'ordine di esecuzione del Protocollo, l'articolo 3 effettua l'opzione prevista dall'articolo 8 del Protocollo. In sostanza, l'organismo di cooperazione può avere natura privata o pubblica. L'opzione di applicare sia l'articolo 4 che l'articolo 5 del Protocollo aggiuntivo è però successivamente modificabile.</an:p>
					<an:p>
						Da anni si parla della ratifica di questo Protocollo aggiuntivo; nel corso delle ultime legislature con atti di sindacato ispettivo abbiamo ripetutamente chiesto e sollecitato i Governi in carica a procedere alla presentazione di uno strumento di ratifica del Protocollo. Allo stato, dobbiamo purtroppo rilevare che solo verso la fine della XIV legislatura la III Commissione permanente (Affari esteri) della Camera dei deputati è riuscita ad approvare, come testo base, il disegno di legge governativo (atto Camera n. 6168, XIV legislatura). Nel corso della XV e della XVI legislatura l'esame delle proposte di legge, di sola iniziativa parlamentare, riguardanti la ratifica del protocollo in questione non è mai iniziato. Inoltre, il 16 novembre 2009, a Utrecht, il Consiglio d'Europa ha aperto alla firma degli Stati firmatari della Convenzione-quadro il Protocollo n. 3, concernente lo «
						<an:i>status</an:i>
						» giuridico, l'istituzione e il funzionamento dei «Gruppi euroregionali di cooperazione» (tra l'altro entrato in vigore recentemente, il 1º marzo 2013) che alcuni Paesi, come Francia e Germania, a differenza dell'Italia che non ha ancora apposto la propria firma, hanno già provveduto a ratificare.
					</an:p>
					<an:p>Pertanto, considerati l'importanza della questione, la lunga attesa e i recenti sviluppi della materia, riteniamo il provvedimento non ulteriormente procrastinabile.</an:p>
					 
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:doc name="Altro">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-15/52"/>
							<an:FRBRdate date="2013-03-15" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href=""/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Altro"/>
							<an:FRBRnumber value="52"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-15/52/ita@2013-03-15/main"/>
							<an:FRBRdate date="2013-03-15" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href=""/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-15/52/ita@2013-03-15/main.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2013-03-15" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:img align="top" alt="52-01.png" src="52-01.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img align="top" alt="52-02.png" src="52-02.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img align="top" alt="52-03.png" src="52-03.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img align="top" alt="52-04.png" src="52-04.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img align="top" alt="52-05.png" src="52-05.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img align="top" alt="52-06.png" src="52-06.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img align="top" alt="52-07.png" src="52-07.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img align="top" alt="52-08.png" src="52-08.png"/>
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
