<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3534/C/6.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3534/C/6.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2012-10-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3534/C/6.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3534/C/6.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3534/C/6.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-10-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3534/C/6.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3534/C/6.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3534/C/6.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-10-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3534/C/6.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-10-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-10-26" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3534/C/6.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3534" id="ar1" showAs="DDL 3534"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/12" id="commissione" showAs="Igiene e sanita'"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1091" id="EAB" showAs="Garavaglia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25256" id="EFB" showAs="Andria"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25251" id="EKB" showAs="Armato"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17750" id="EPB" showAs="Pinotti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3534</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Garavaglia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Andria</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Armato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Pinotti</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 6,</an:b>
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 6-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Programma nazionale per la non autosufficienza)</an:p>
				<an:p>
					        1. Ai fini di migliorare e rendere uniformi ed appropriate le cure e le tutele sociosanitarie già previste dal decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri 29 novembre 2001 
					<an:i>(Livelli essenziali di assistenza)</an:i>
					 e dal decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri 14 febbraio 2001 
					<an:i>(Atto di indirizzo e coordinamento in materia di prestazioni sociosanitarie)</an:i>
					 a favore delle persone non autosufficienti, il Governo sancisce, entro il 31 dicembre 2012, un'intesa con la Conferenza Unificata, ai sensi dell'articolo 8, comma 6, della legge 5 giugno 2003, n.131, per l'adozione di un Programma Nazionale per la non autosufficienza, quale insieme di misure e azioni coordinate che Stato, Regioni e Autonomie locali, per le rispettive funzioni e competenze si impegnano a erogare in forma integrata e coordinata, sul territorio nazionale.
				</an:p>
				<an:p>        2. Il Programma di cui al comma 1 è rivolto, in prima applicazione, alle persone che hanno subito una perdita permanente, totale o parziale, delle abilità fisiche, psichiche, sensoriali, cognitive e relazionali, a seguito di patologie congenite o acquisite o di disabilità con conseguente incapacità di compiere gli atti essenziali della vita quotidiana o di deambulare senza l'aiuto permanente di un accompagnatore. Le condizioni di bisogno sono valutate tenendo conto anche della situazione economica e del supporto familiare che può essere offerto al non autosufficiente della famiglia o da chi ne fa le veci.</an:p>
				<an:p>        3. Per una semplificare ed evitare duplicazioni tra accertamenti sulla invalidità totale e la non auto sufficienza, il Programma di cui al comma 1 dovrà prevedere che:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la valutazione della non auto sufficienza sia effettuata dalle aziende sanitarie locali, in prima applicazione, attraverso le Commissioni di cui alla legge 15 ottobre 1990, n. 295, integrate con medici specialisti in materia geriatrica o neurologica in relazione all'età e alla patologia della persona e con un assistente sociale designato dal Comune di residenza di chi chiede l'accertamento. Le Commissioni, ai fini dell'accertamento della non autosufficienza provvederanno alla valutazione del grado di autonomia della persona, utilizzando i parametri di cui al decreto del Ministro del lavoro, della salute e delle politiche sociali del 17 dicembre 2008, integrati, per gli aspetti sociali, dai parametri del Sistema Informativo Nazionale per la non autosufficienza già sperimentato dal Ministero del lavoro e delle politiche sociali in accordo con le regioni. In collegamento con il programma, al termine del primo anno di adozione delle modalità indicate, si provvederà anche ad elaborare un nuovo modello di accertamento e a definire il gruppo interprofessionale cui affidare l'accertamento stesso;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le prestazioni assicurate dallo Stato, dalle regioni, dagli enti o aziende del Servizio sanitario nazionale e dalle autonomie locali ai sensi dei decreti del Presidente del Consiglio dei Ministri di cui al comma 1, riguardano le seguenti tipologie:
				</an:p>
				<an:p>                1) cura e tutela domiciliare di media/bassa intensità;</an:p>
				<an:p>                2) cura e tutela domiciliare ad elevata intensità;</an:p>
				<an:p>                3) assistenza residenziale (presso residenze sanitarie assistite o altre forme residenziali a diversi livelli di intensità sanitaria);</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 venga data priorità alle cure domiciliari che devono costituire almeno il 60 per cento degli interventi erogati, favorendo anche la formazione di assistenti familiari e l'attività di soggetti erogatori specializzati nell'erogazione di tali prestazioni;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 siano adottati, per la conduzione delle attività assistenziali di cui alla lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 in seguenti elementi essenziali:
				</an:p>
				<an:p>
					                1) presa in carico individuale sociosanitaria derivata dalla valutazione multidimensionale di cui al comma 3, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>                2) elaborazione di un progetto personalizzato di cura, tutela e assistenza;</an:p>
				<an:p>                3) erogazione integrata, secondo i princìpi della continuità assistenziale, delle prestazioni sanitarie, sociosanitarie e sociali, richieste dal progetto personalizzato;</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 a risorse invariate del sistema sanitario secondo le indicazioni del decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri 29 novembre 2001, per verificare appropriatezza delle prestazioni e correttezza di spesa, ad ogni persona non autosufficiente sarà assegnato un profilo, corrispondente al complesso di prestazioni sanitarie, socio sanitarie e assistenziali indicate nel progetto personalizzato, con relativo preventivo di spesa annuale, comprendente i costi delle prestazioni residenziali e/o domiciliari, ivi compresa l'eventuale quota a carico dell'utente o del Comune, applicando per le forme di compartecipazione i criteri dell'indicatore della situazione economica equivalente di cui all'articolo 5 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214. Nel profilo, si terrà conto anche degli emolumenti messi a disposizione dallo Stato ai sensi della legge 18 febbraio 1980 n. 18;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 le regioni e le autonomie locali, anche in ordine agli indirizzi della legge 7 agosto 2012 n. 135, si impegnano, al fine di favorire una riqualificazione della spesa in atto e ricondurre a sistema le prestazioni a favore delle persone non auto sufficienti, già erogate dalle aziende sanitarie e dai Comuni singoli o associati, ad adottare una definizione di ambiti territoriali omogenei per il comparto sociale e quello sanitario, prevedendo che gli ambiti sociali intercomunali di cui all'articolo 8 della legge 8 novembre 2000, n. 328, trovino coincidenza con le delimitazioni territoriali dei distretti sanitari;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 si promuova il conseguimento di una integrazione operativa e funzionale tra le strutture del Servizio sanitario nazionale e quelle delle autonomie locali, prevedendo, al fine della massima semplificazione degli aspetti procedurali di accesso al Programma per la non autosufficienza, che comuni e aziende sanitarie, individuino un accesso unificato, localizzato negli ambiti territoriali di cui alla precedente lettera 
					<an:i>f);</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 ferme restando le disponibilità specifiche dei finanziamenti sanitario, socio sanitario e sociale, anche ai fini della razionalizzazione della spesa, le regioni faciliteranno per la realizzazione del Programma, l'utilizzo integrato delle quote già destinate dal servizio sanitario alla residenzialità extraospedaliera e alla domiciliarità e dei finanziamenti che le stesse regioni ed i Comuni dedicano alla spesa sociale per la non autosufficienza;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 il Programma per la non autosufficienza ai fini di valutare la congruità della spesa e determinare il fabbisogno regionale e nazionale per la non auto sufficienza, provvederà dal 1º gennaio 2013, ad una ricognizione delle spese sanitarie, socio sanitarie e sociali effettuate per le persone prese in carico, ivi compresi gli emolumenti economici erogati direttamente dallo Stato.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
