<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/67.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/67.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/67.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="67.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/67.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/67.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/67.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/67.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/67.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/67.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2005-12-05" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2005-12-05" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/67.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3613" id="ar1" showAs="DDL 3613"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/932" id="EY" showAs="Falomi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3613</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 67.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Falomi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					articolo 67, 
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 67-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Il comma 1 dell'articolo 3 del decreto-legge 2 marzo 1989, n. 69, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 aprile 1989, n. 154, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;
					<an:i>1.</an:i>
					 A decorrere dal 1º gennaio 2004, quando la variazione percentuale del valore medio dell'indice dei prezzi al consumo per le famiglie di operai e di impiegati relativo al periodo di dodici mesi terminante al 31 agosto di ciascun anno, oppure quando cumulativamente il valore medio di tale indice relativo ad un periodo di due o più anni terminanti alla medesima data di ciascun anno, supera il 2 per cento rispetto al valore medio del medesimo indice rilevato con riferimento allo stesso periodo dell'anno precedente, si provvede a neutralizzare integralmente gli effetti dell'ulteriore pressione fiscale non rispondenti a incrementi reali di reddito. Ai fini della restituzione integrale del drenaggio fiscale si provvederà mediante l'adeguamento della deduzione per assicurare la progressività dell'imposizione, degli scaglioni, delle aliquote, delle detrazioni e dei limiti di reddito previsti negli articoli 11, 12 e 13 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e successive modificazioni&quot;».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>        Conseguentemente, dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 67,</an:b>
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 67-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Tassazione delle rendite finanziarie)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Sono stabilite nella misura del 23 per cento le aliquote relative ai redditi di capitale di cui alle seguenti disposizioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 articoli 26, 26-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 27 del decreto del Presidente della Repubblica del 29 settembre 1973, n. 600;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 articolo 1 del decreto legislativo 2 ottobre 1981 n. 546, convertito, con modificazioni, dalla legge 1º dicembre 1981, n. 692;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 articolo 9 della legge 23 marzo 1983, n. 77;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 articoli 5 e 11-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 30 settembre 1983, n. 512, convertito, con modificazioni, dalla legge 25 novembre 1983, n. 649;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 articolo 14 del decreto legislativo 25 gennaio 1992, n. 84;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 articolo 2 del decreto legislativo 1º aprile 1996, n. 239;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 articoli 5, 7 e 13 del decreto legislativo 21 novembre 1997, n. 461.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 67-
					<an:i>ter.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Rimodulazione aliquote Irpef)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Sostituire l'articolo 13, comma 1, del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, come segue:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        L'imposta lorda è determinata applicando al reddito complessivo, al netto degli oneri deducibili indicati nell'articolo 10 e delle deduzioni di cui agli articoli 11 e 12, le seguenti aliquote per scaglioni di reddito:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 fino a 26.000 euro, 23 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 oltre 26.000 euro e fino a 33.500 euro, 33 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 oltre 33.500 euro e fino a 70.000,39 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il seguente testo: da 70.000 euro a 85.000 euro, 47 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 da 75.000 a 100.000 euro, 48,5 per cento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 oltre 100.000 euro, 50,5 per cento.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 67-
					<an:i>quater.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Ripristino dell'imposta di successione sui grandi patrimoni)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. L'articolo 13 e il comma 1 dell'articolo 14 della legge 18 ottobre 2001. n. 383, sono abrogati.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 67-
					<an:i>quinquies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Tassa sulle emissioni inquinanti - Carbon tax e Sport utility vehicles Tax)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Il comma 29 dell'articolo 17 della legge n. 449 del 27 dicembre 1997 è sostituito dal seguente: 29. A decorrere dal 10 gennaio 2005 viene istituita una tassa sulle emissioni di anidride solforosa (SO2) e di ossidi da azoto (NOx). La tassa è dovuta nella misura di 516 euro per tonnellata/anno per anidride solforosa e di 516 euro per tonnellata/anno di ossido di azoto, per le emissioni uguali o minori ai valori guida e nella misura doppia per le emissioni superiori e comunque entro i valori limite così come definiti dal decreto del Presidente della Repubblica 24 maggio 1988, n. 203. Restano validi i provvedimenti sanzionatori o penali per le emissioni superiori consentite per legge. La tassa si applica ai grandi impianti di combustione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. A decorrere dal 1º gennaio 2005 è dovuta una imposta addizionale erariale, pari ad una somma compresa tra i 1.000 ed i 10.000 euro, sul possesso di un autoveicolo del tipo Sport utility vehicles. L'imposta è dovuta all'atto della prima immatricolazione anche se relativa ad autoveicoli provenienti da altro Stato.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Il Ministro dell'economia e delle finanze, sentito il Ministro dei trasporti e della navigazione, con proprio decreto, entro 30 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, stabilisce le caratteristiche degli autoveicoli definiti come Sport utility vehicles e le relative imposte addizionali per categorie di veicoli classificati in base alle emissioni prodotte dai relativi motori, alla cilindrata ed alle dimensioni, al fine di ottenere un gettito annuale non inferiore a 300 milioni di euro.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. L'imposta deve essere corrisposta all'ufficio del registro territorialmente competente, in base al domicilio fiscale del soggetto nel cui interesse è richiesta l'immatricolazione, anteriormente alla presentazione della richiesta stessa. Gli uffici della direzione generale della motorizzazione civile e dei trasporti in concessione non possono provvedere alle richieste né rilasciare la relativa carta di circolazione senza che sia stata prodotta l'attestazione dell'avvenuto pagamento dell'imposta.</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 68-
					<an:i>sexies.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Dal 1º gennaio 2005 è istituita una imposta pari al 5 per cento del fatturato calcolato su base annua, derivante dall'acquisto dei diritti sportivi da parte delle imprese televisive.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Entro novanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, il Ministro dell'Economia emana apposito decreto attuativo».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
