<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/36.0.78/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/36.0.78"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/36.0.78/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="36.0.78"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/36.0.78/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/36.0.78/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/36.0.78/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/36.0.78/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/36.0.78/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/36.0.78/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-12-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-12-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/36.0.78/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3613" showAs="DDL 3613"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/2393" showAs="Tofani"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/3912" showAs="Bonatesta"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/17637" showAs="Salerno"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3613</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 36.0.78</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Tofani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Bonatesta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Salerno</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo</an:i>
					 l'articolo 36, 
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 36-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Regolarizzazione contributiva)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. I soggetti tenuti al versamento dei contributi e dei premi previdenziali ed assistenziali, debitori per contributi omessi o pagati tardivamente, relativi a periodi contributivi maturati fino a tutto il mese di dicembre 2005, possono, con apposita domanda, da presentare agli enti di previdenza obbligatoria entro 45 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, regolarizzare la propria posizione debitoria nei confronti degli enti stessi, unitamente al versamento di un acconto pari al 10 per cento della somma complessivamente dovuta per contributi e premi. La regolarizzazione avviene, mediante il versamento, entro il 31.10.2006 per la parte residuale del debito e anche per i crediti iscritti a molo, di quanto ancora dovuto a titolo di contributi e premi stessi maggiorati, in luogo delle sanzioni civili, degli interessi nella misura del 2,5 per cento annuo nel limite massimo del 20 per cento dei contributi e dei premi complessivamente dovuti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. La regolarizzazione può avvenire, secondo le modalità fissate dagli enti impositori, anche in 60 rate mensili consecutive di uguale importo, la prima delle quali da versare entro il 30.04.2006 unitamente all'acconto di cui al comma 1. Il tasso di interesse di differimento da applicare alle singole rate è fissato nella misura del tasso legale vigente all'atto della rateizzazione.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. La regolarizzazione estingue i reati previsti da leggi speciali in materia di versamento di contributi e di premi e le obbligazioni per sanzioni amministrative, e ogni altro onere accessorio, connesso con le violazioni delle norme sul collocamento, nonché con la denuncia e con il versamento dei contributi o dei premi medesimi, ivi compresi quelli di cui all'articolo 51 del testo unico delle disposizioni per l'assicurazione obbligatoria contro gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali, approvato con D.P.R 30 giugno 1965, n. 1124, nonché quelli di cui all'articolo 18 della legge 25 ottobre 1968, n. 1089, in materia di sgravi degli oneri sociali, con esclusione delle spese legali e degli aggi connessi alla riscossione dei contributi a mezzo ruoli esattoriali.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Ai fini del mantenimento delle garanzie già prestate in favore della società cessionaria di cui al comma 4 dell'art. 13 della legge 23 dicembre 1998, n. 448 per i crediti contributivi oggetto di cessione da parte degli enti previdenziali, la differenza fra l'importo delle sanzioni civili e gli interessi legali determinati nella misura prevista al comma 1 del presente articolo viene sostituita dall'Istituto Nazionale della Previdenza Sociale con crediti di pari importo, per far fronte agli obblighi di pagamento di cui alla cessione e cartolarizzazione dei crediti INPS.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Ai fini di quanto previsto al precedente comma 4, gli enti previdenziali sono autorizzati a cedere ulteriori crediti contributivi, anche riferiti ad anni successivi al 2005, di importo pari alla differenza fra l'ammontare delle sanzioni civili e l'importo degli interessi legali nella misura prevista al comma 1 del presente articolo. Ai fini di quanto previsto nel presente comma, nell'articolo 1, comma 5, della legge 8 agosto 2002, n. 178 le parole: ''31 dicembre 2005'' sono sostituite dalle seguenti ''31 dicembre 2008''».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
