<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/63.0.333/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/63.0.333"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/63.0.333/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="63.0.333"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/63.0.333/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/63.0.333/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/63.0.333/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/63.0.333/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/63.0.333/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/63.0.333/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-12-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-12-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/63.0.333/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3613" showAs="DDL 3613"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/4393" showAs="Cutrufo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3613</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 63.0.333</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Cutrufo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					articolo 63, 
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 63-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni in materia di edilizia popolare ed economica)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Al testo unico delle disposizioni sull'edilizia popolare ed economica, approvato con regio decreto 28 aprile 1938, n. 1165, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 95, il 1º comma è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;I requisiti per l'attribuzione di case costruite da cooperative, oltre quelli previsti dall'articolo 31, sono:</an:p>
				<an:p align="justify">        1) l'appartenenza ad una delle categorie indicate nel secondo comma dell'articolo 90 e nell'articolo 91;</an:p>
				<an:p align="justify">        2) la residenza anagrafica o attività lavorativa esclusiva o principale nel comune o in uno dei comuni nell'ambito territoriale ove è localizzato l'alloggio; per ambito territoriale si prende a riferimento quello individuato dalle delibere regionali di programmazione&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 97:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        1) alla lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 le parole: &quot;gli ufficiali generali e i colonnelli comandanti di corpo o i capi di servizio dell'Esercito, nonché gli Ufficiali di grado e carica corrispondenti delle altre Forze Armate dello Stato sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2) la lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente: &quot;C) per il personale appartenente alla Forze Armate, al Corpo della Guardia di Finanza e alle Forze di polizia ad ordinamento civile&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 116, il primo e il secondo comma sono sostituiti dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Nelle cooperative per la costruzione di case popolari ed economiche, fruenti o non fruenti di contributo erariale, a proprietà indivisa ed inalienabile o a proprietà individuale, al socio che muoia iscritto ad un intervento edilizio si sostituiscono in tutti i suoi diritti gli eredi aventi titolo in base alle norme vigenti. In mancanza degli eredi, uguale diritto è riservato ai conviventi more uxorio, purché conviventi alla data del decesso e purché in possesso dei requisiti in vigore per l'assegnazione degli alloggi. La convivenza, alla data del decesso, deve essere instaurata da almeno due anni ed essere documentata da apposita certificazione anagrafica od essere dichiarata in forma pubblica con atto di notorietà da parte della persona convivente con il socio defunto&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 gli articoli 114, 115 e 117 sono abrogati.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. L'articolo 17 della legge 17 febbraio 1992, n. 179 è abrogato.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. All'articolo 9 della legge 30 aprile 1999, n.  136 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					                
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, le parole da &quot;del Ministero dei lavori pubblici&quot; fino alla fine, sono sostituite dalle seguenti: &quot;dei Servizi integrati infrastrutture e trasporti - già Provveditorati regionali alle opere pubbliche - e con delibera adottata dall'assemblea dei soci con le modalità prescritte per le modifiche dell'atto costitutivo e dello statuto delle società per azioni. Qualora la cooperativa abbia realizzato più interventi edilizi in varie località, l'autorizzazione deve essere concessa per singolo intervento edilizio a cura del Servizio integrato infrastrutture e trasporti competente per territorio&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">                b) al comma 2:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            1) alla fine della lettera 
					<an:i>a),</an:i>
					 è aggiunto il seguente periodo:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;In caso di mancata consegna di tutti gli alloggi sociali di ciascun intervento edilizio, essi dovranno comunque essere tutti assegnati, eventualmente anche con riserva di consegna&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					          
					<an:i>2)</an:i>
					 dopo la lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 è aggiunta la seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                «b-
					<an:i>bis)</an:i>
					 ad una richiesta di autorizzazione alla cessione in proprietà individuale che riguardi almeno il 50 per cento degli alloggi effettivamente consegnati facenti parte dell'insediamento oggetto della richiesta di autorizzazione stessa, ovvero, nel caso in cui una cooperativa realizzi con un intervento edilizio più edifici separati ed i soci assegnatari degli alloggi compresi in un medesimo edificio non intendano avvalersi della facoltà prevista nel successivo comma 3, ad una richiesta di autorizzazione alla cessione in proprietà individuale che riguardi almeno il 50 per cento degli alloggi effettivamente consegnati facenti parte del medesimo intervento edilizio. In entrambi i casi, qualora la richiesta di autorizzazione non riguardi la totalità degli alloggi, la cooperativa deve assumere contestualmente l'impegno a provvedere alla diretta gestione degli alloggi che non verranno ceduti in proprietà individuale&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
