<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/49.0.19/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/49.0.19"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/49.0.19/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="49.0.19"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/49.0.19/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/49.0.19/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/49.0.19/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/49.0.19/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/49.0.19/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/49.0.19/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-12-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-12-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/49.0.19/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3613" showAs="DDL 3613"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/21516" showAs="Legnini"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/17660" showAs="Vitali"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/17659" showAs="Vicini"/>
				<an:TLCPerson id="EHB" href="http://dati.senato.it/senatore/17566" showAs="Cavallaro"/>
				<an:TLCPerson id="EMB" href="http://dati.senato.it/senatore/17578" showAs="De Petris"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3613</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 49.0.19</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Legnini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Vitali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Vicini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EHB" as="#tipoSenatore">Cavallaro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EMB" as="#tipoSenatore">De Petris</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					articolo 49, 
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 49-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Esenzioni e riduzioni da imposte e diritti)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Nelle zone montane sono esentati dal pagamento delle imposte di registro, dei diritti di voltura, delle trascrizioni ipotecarie, catastali, di bollo, gli atti riguardanti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il trasferimento e l'accorpamento di proprietà di fondi rustici, da parte di agricoltori diretti, imprenditori agricoli, singoli o associati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il trasferimento di proprietà di beni, acquisiti dalle comunità montane, da destinare alla realizzazione di insediamenti produttivi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 la produzione da biomasse.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. L'energia elettrica prodotta nei territori montani da piccoli generatori comunque azionati, quali aero generatori, piccoli gruppi elettro geni, piccole centraline idro-elettriche, impianti fotovoltaici, con potenza elettrica non superiore a trenta 
					<an:i>kilowatt,</an:i>
					 o da gruppi elettro geni funzionanti a gas metano biologico, è esentata dalla relativa imposta erariale sul consumo. È inoltre esente da qualsiasi imposta la produzione energetica derivante da biomasse prodotte nei medesimi ambiti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Nei territori montani, in ragione del disagio ambientale, può essere concessa dal Comitato interministeriale prezzi (CIP) una riduzione, di cui lo stesso CIP determina la misura percentuale, del sovrapprezzo termico sui consumi domestici dei residenti e sui consumi relativi ad attività produttive.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Limitatamente alle zone montane, sono rese permanenti le ulteriori agevolazioni sul gasolio e sul gas di petrolio liquefatto (GPL), previste dall'articolo 5 del decreto-legge 10 ottobre 2001, n. 356, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 novembre 2001, n. 418. Nelle medesime zone, le accise previste nell'allegato I al testo unico delle disposizioni legislative concernenti le imposte sulla produzione e sui consumi e relative sanzioni penali e amministrative, di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, e successive modificazioni, gravanti sui prodotti petroliferi indicati all'articolo 21, comma 1, del medesimo testo unico, sono ridotte del 20 per cento.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Alla legge 5 gennaio 1994, n. 36, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 13:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) al comma 3, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «I costi per la gestione ed il mantenimento delle aree di salvaguardia gravano sulle tariffe dei comuni con popolazione superiore ai 40.000 abitanti in misura non minore del 5 per cento.»;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) al comma 7, l'ultimo periodo è sostituito dal seguente: «Per conseguire obiettivi di equa distribuzione dei costi sono previste maggiorazioni della tariffa non minori del 5 per cento per le residenze secondarie, nonché per gli impianti ricettivi stagionali non situati nelle zone montane.»;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 24, il comma 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;
					<an:i>2</an:i>
					. La quota di tariffa riferita ai costi per la gestione ed il mantenimento delle aree di salvaguardia è versata alla comunità montana, ove costituita, o agli enti locali nel cui territorio ricadono le derivazioni&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        6. In attesa dell'attuazione della delega di cui all'articolo 7 della legge 7 aprile 2003, n. 80, l'aliquota prevista nell'allegato I del testo unico delle disposizioni legislative concernenti le imposte sulla produzione e sui consumi e relative sanzioni penali e amministrative, di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, e successive modificazioni, è ridotta di 51,65 euro per ogni mille litri di prodotto, per il gasolio utilizzato per l'esercizio degli impianti di trasporto a fune in servizio pubblico di persone nei comuni montani, secondo modalità da stabilire con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze. L'efficacia di tale agevolazione è subordinata all'assenso della Commissione europea».</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente, dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 66,</an:b>
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 66-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Revisione aliquote sui prodotti alcolici)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. A decorrere dal 1º gennaio 2006, con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, sono aumentate le aliquote di cui all'allegato I del testo unico delle disposizioni legislative concernenti le imposte sulla produzione e sui consumi e relative sanzioni penali e amministrative, di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, relative ai prodotti alcolici intermedi e all'alcole etilico al fine di assicurare un maggior gettito complessivo pari a 50 milioni di euro annui».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
