<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/66.0.400/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/66.0.400"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/66.0.400/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="66.0.400"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/66.0.400/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/66.0.400/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/66.0.400/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/66.0.400/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/66.0.400/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-12-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/66.0.400/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2005-12-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2005-12-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3613/A/66.0.400/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/14/3613" showAs="DDL 3613"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/17599" showAs="Fabbri"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/961" showAs="Ferrara"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3613</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 66.0.400</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Fabbri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Ferrara</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					articolo 66
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 66-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni in materia di contratti di riallineamento retributivo e di politiche per l'occupazione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. AI fine di salvaguardare i livelli occupazionali e favorire la trasformazione in contratti di lavoro subordinato dei contratti di collaborazione coordinata e continuativa, a progetto, programma o fase di esso in essere presso i datori di lavoro concessionari di autorizzazione all'esercizio di attività di impresa nel settore della ricezione delle scommesse, gli accordi sindacali stipulati in sede nazionale o provinciale da rappresentanti dei datori di lavoro e da OO.SS dei lavoratori comparativamente maggiormente rappresentative, con riferimento ai trattamenti economici dei lavoratori assunti con contratto di lavoro subordinato fino a tutto il 25 ottobre 2005 ed a incremento della forza lavoro al 31.12.2004, possono prevedere modalità e tempi prestabiliti di programmi di graduale riallineamento ai trattamenti economici previsti dal CCNL del settore. Ai predetti accordi è riconosciuta validità pari a quella attribuita ai CCNL di riferimento quale requisito per l'applicazione a favore delle imprese delle normative nazionali e comunitarie.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2. Per l'arco temporale corrispondente ai predetti programmi di graduale riallineamento retributivo e limitatamente alle imprese firmatarie degli accordi sindacali in materia ed alle imprese che ne abbiano operato formale recepimento mediante comunicazione scritta alle parti stipulanti ed alle Direzioni provinciali del lavoro competenti in relazione all'ubicazione delle unità produttive interessate dall'applicazione degli accordi stessi, è sospesa la condizione di corresponsione dell'ammontare retributivo di cui all'art. 6, comma 9, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 del decreto-legge 9 ottobre 1989, n. 388, convertito con modificazioni, dalla legge 7 dicembre 1989, n. 389. La predetta sospensione cessa di avere effetto dal periodo di paga per il quale l'INPS accerta il mancato rispetto del programma graduale di riallineamento dei trattamenti economici contenuti nell'accordo applicato. L'applicazione nel tempo dell'accordo di graduale riallineamento comporta la sanatoria anche per i periodi pregressi per le pendenze contributive per le imprese di cui al comma 1, a condizione che entro il 25.10.2005 sia stato sottoscritto o recepito l'accordo stipulato a livello nazionale o provinciale ai sensi della normativa di cui al comma 1.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        3. La retribuzione da prendere a riferimento per il calcolo dei contributi di previdenza ed assistenza sociale dovuti è quella fissata dagli accordi di riallineamento. La presente disposizione deve intendersi come interpretazione autentica delle norme relative alla corresponsione retributiva ed alla determinazione contributiva di cui al combinato disposto dell'articolo 1, comma 1, e dell'articolo 6, comma 9, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 e 11, del decreto-legge 9 ottobre 1989, n. 338, convertito dalla legge 7 dicembre 1989, n. 389».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente ridurre proporzionalmente tutte le voci di parte corrente della Tabella C.</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
