<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/02.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/02.2"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/02.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="02.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/02.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/02.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/02.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/02.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/02.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/02.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-12-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-12-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/02.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/926" showAs="DDL 926"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDZ0IXZWL5TLJIC3OCY04HAZTEDK55WMVFJGS0FXFJ2HPZUHYVRGTM" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDVIX5YCEB1TRTMTX0AFO0T4X1QEHB42BTKKTR3PKX5ZU4VBZDQNQM" href="http://dati.senato.it/32644" showAs="GUIDOLIN"/>
				<an:TLCPerson id="ID1ZMMDHAX0BQNFWX4FRYFDSGQLI5003RBQWKUNGE2Z4JCYCKN41GC" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
				<an:TLCPerson id="IDJN3GHVELDQIJJHY43JHBFEBK5PPPYNGCDGPEPDFSCMGYSYMJ03XI" href="http://dati.senato.it/36385" showAs="BEVILACQUA"/>
				<an:TLCPerson id="IDNUODILMYQDTFIMRZPJPAHRYWTG4FUYE0G2TLIXPJBEVTZWZJZKFB" href="http://dati.senato.it/32681" showAs="PATUANELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDZ2M0MRJ5J2VBCLCTHZMNAXSAIDHITC5HCU1R2IJ052VZR5J2ZHAF" href="http://dati.senato.it/32600" showAs="CASTELLONE"/>
				<an:TLCPerson id="IDUYIQG4NOBRRCD3C3W4BA32TOWCK0WDGBUWP3NLMRUWIFZ3A4XJ4D" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="DAMANTE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 926</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 02.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZ0IXZWL5TLJIC3OCY04HAZTEDK55WMVFJGS0FXFJ2HPZUHYVRGTM" as="#tipoSenatore">MAZZELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVIX5YCEB1TRTMTX0AFO0T4X1QEHB42BTKKTR3PKX5ZU4VBZDQNQM" as="#tipoSenatore">GUIDOLIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID1ZMMDHAX0BQNFWX4FRYFDSGQLI5003RBQWKUNGE2Z4JCYCKN41GC" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJN3GHVELDQIJJHY43JHBFEBK5PPPYNGCDGPEPDFSCMGYSYMJ03XI" as="#tipoSenatore">BEVILACQUA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDNUODILMYQDTFIMRZPJPAHRYWTG4FUYE0G2TLIXPJBEVTZWZJZKFB" as="#tipoSenatore">PATUANELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZ2M0MRJ5J2VBCLCTHZMNAXSAIDHITC5HCU1R2IJ052VZR5J2ZHAF" as="#tipoSenatore">CASTELLONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDUYIQG4NOBRRCD3C3W4BA32TOWCK0WDGBUWP3NLMRUWIFZ3A4XJ4D" as="#tipoSenatore">DAMANTE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo premettere il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>«Art. 02</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni in materia di inclusione sociale).</an:i>
				</an:p>
				<an:p>          1. Al decreto-legge 4 maggio 2023, n. 48, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 luglio 2023, n. 85, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>          a) all'articolo 2:</an:p>
				<an:p>          1) il comma 1 è sostituito dal seguente: &quot;1. L'Assegno di inclusione è riconosciuto per gli anni 2024, 2025 e 2026 a richiesta di uno dei componenti del nucleo familiare, a garanzia delle necessità di inclusione sociale dei soggetti a rischio di emarginazione nella società e nel mondo del lavoro.&quot;;</an:p>
				<an:p>          2) al comma 2, lettera b), numero 2), secondo periodo, dopo le parole: &quot;Se il nucleo familiare è composto da&quot;, sono inserite le seguenti: &quot;una o più&quot;;</an:p>
				<an:p>          3) al comma 3, le parole: &quot;il nucleo familiare in cui un componente, sottoposto agli obblighi indicati all'articolo 6, comma 4, risulta&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;il componente di un nucleo familiare, sottoposto agli obblighi indicati all'articolo 6, comma 4, che risulta&quot;;</an:p>
				<an:p>          b) all'articolo 3, comma 1, dopo le parole: &quot;se il nucleo familiare è composto da&quot;, sono inserite, ovunque ricorrano, le seguenti: &quot;una o&quot;;</an:p>
				<an:p>
					          c) all'articolo 4, comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					, le parole: &quot;e di Supporto per la formazione e il lavoro&quot;, sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>          d) all'articolo 6, comma 4, dopo le parole: &quot;progetto di inclusione sociale e lavorativa di cui al presente articolo,&quot;, sono inserite le seguenti: &quot;, il componente o&quot;;</an:p>
				<an:p>          e) all'articolo 8:</an:p>
				<an:p>          1) al comma 1, le parole: &quot;ovvero il beneficio economico di cui all'articolo 12,&quot;, sono soppresse;</an:p>
				<an:p>          2) al comma 6, l'alinea è sostituita dalla seguente: &quot;Il componente del nucleo familiare che percepisce l'Assegno di inclusione, tenuto agli obblighi di cui all'articolo 6, decade dal beneficio se:&quot;;</an:p>
				<an:p>
					          3) al comma 13, capoverso &quot;comma 3
					<an:i>-quater</an:i>
					&quot;, le parole: &quot;o del Supporto per la formazione e il lavoro&quot;, sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>          f) l'articolo 12 è abrogato;</an:p>
				<an:p>          g) all'articolo 13, il comma 9 è abrogato.</an:p>
				<an:p>     Conseguentemente, agli oneri derivanti dal presente articolo, valutati nel limite massimo di 12 miliardi di euro per ciascuno degli anni 2024 e 2025, 4,4 miliardi per il 2026 e 3,8 miliardi per il 2027, si provvede con le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>          a)        all'articolo 11, comma 1, sopprimere le lettere a) e b);</an:p>
				<an:p>
					          b)        all'articolo 11, dopo il comma 6, inserire i seguenti: &quot;6
					<an:i>-bis</an:i>
					. All'articolo 26 del decreto-legge 10 agosto 2023, n. 104, convertito con modificazioni dalla legge 9 ottobre 2023, n. 136, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>          a) al comma 1, le parole: &quot;per l'anno 2023&quot; sono sostituite con le seguenti: &quot;per gli anni 2023 e 2024&quot;;</an:p>
				<an:p>          b) il comma 2 è sostituito con il seguente: &quot;2. L'imposta straordinaria è determinata applicando, per ciascuna annualità, un'aliquota pari al 40 per cento sull'ammontare del margine di interesse di cui alla voce 30 del conto economico redatto secondo gli schemi approvati dalla Banca d'Italia, conseguente ad attività di finanziamento, relativo:</an:p>
				<an:p>          a) all'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2024 che eccede per almeno il 5 per cento il medesimo margine nell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2022;</an:p>
				<an:p>          b) all'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2025 che eccede per almeno il 5 per cento il medesimo margine nell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2023.&quot;</an:p>
				<an:p>          c) il comma 3 è soppresso;</an:p>
				<an:p>          d) il comma 4 è sostituito con il seguente: &quot;L'imposta straordinaria, determinata ai sensi del comma 2, lettera a), è versata entro il 30 giugno 2024. L'imposta straordinaria, determinata ai sensi del comma 2, lettera b), è versata entro il 30 giugno 2025. I soggetti che in base a disposizioni di legge approvano il bilancio oltre il termine di quattro mesi dalla chiusura dell'esercizio o con esercizio non coincidente con l'anno solare effettuano il versamento entro il mese successivo a quello di approvazione del bilancio.&quot;</an:p>
				<an:p>
					          e) al comma 5
					<an:i>-bis</an:i>
					, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>          a) dopo il quarto periodo è inserito il seguente: «I soggetti che si avvalgono della facoltà di cui al primo periodo del presente comma versano, a titolo di imposta sostitutiva, il 20 per cento del valore della riserva non distribuibile. L'imposta di cui al precedente periodo è versata in tre quote annuali, a decorrere dal 2024, entro il 30 giugno di ciascuna annualità»</an:p>
				<an:p>          b) al quinto periodo, dopo le parole: «al tasso di interesse sui depositi presso la Banca centrale europea,» sono aggiunte le seguenti: «dedotta l'imposta versata ai sensi del precedente periodo,».</an:p>
				<an:p>
					          6
					<an:i>-ter</an:i>
					. All'articolo 1, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2019 e bilancio pluriennale per il triennio 2019-2021, al comma 41, le parole: «3 per cento» sono sostituite dalle seguenti: «21 per cento». Le disposizioni di cui al presente comma si applicano a decorrere dal 1° gennaio 2024&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					          6
					<an:i>-quater</an:i>
					. All'articolo 96 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, testo unico delle imposte sui redditi, al comma 13, prima delle parole: «dalle imprese di assicurazione» sono inserite le seguenti: «dagli intermediari finanziari»;
				</an:p>
				<an:p>
					          6
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. All'articolo 1 della legge 24 dicembre 2012, n. 228, disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (Legge di stabilità 2013), al comma 491 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>          a) le parole: «0,2 per cento» sono sostituite dalle seguenti: «0,4 per cento»;</an:p>
				<an:p>          b) le parole: «L'imposta non si applica qualora il trasferimento della proprietà avvenga per successione o donazione.» sono soppresse;</an:p>
				<an:p>          c) le parole: «L'aliquota dell'imposta è ridotta alla metà per i trasferimenti che avvengono in mercati regolamentati e sistemi multilaterali di negoziazione.» sono soppresse;</an:p>
				<an:p>
					          6
					<an:i>-sexies</an:i>
					. All'articolo 3 del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito con modificazioni dalla legge 23 giugno 2014, n. 89, al comma 1, le parole: «26 per cento» sono sostituite dalle seguenti: «28 per cento»;
				</an:p>
				<an:p>          c)         dopo l'articolo 11, aggiungere i seguenti:</an:p>
				<an:p>          &quot;Art. 11-bis (Estensione all'anno 2024 del contributo di solidarietà temporaneo di cui ai commi da 115 a 119 dell'articolo 1 della legge 29 dicembre 2022, n. 197) - 1. In considerazione del protrarsi degli effetti dell'aumento dei prezzi e delle tariffe del settore energetico per le imprese e i consumatori, il contributo di solidarietà temporaneo di cui ai commi da 115 a 119 dell'articolo 1 della legge 29 dicembre 2022, n. 197, è esteso anche all'anno 2024.</an:p>
				<an:p>          2. Il contributo di solidarietà è determinato applicando un'aliquota pari al 50 per cento sull'ammontare della quota del reddito complessivo determinato ai fini dell'imposta sul reddito delle società relativo al periodo di imposta antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2024, che eccede per almeno il 10 per cento la media dei redditi complessivi determinati ai sensi dell'imposta sul reddito delle società conseguiti nei quattro periodi di imposta antecedenti a quello in corso al 1° gennaio 2023; nel caso in cui la media dei redditi complessivi sia negativa si assume un valore pari a zero. L'ammontare del contributo straordinario, in ogni caso, non può essere superiore a una quota pari al 25 per cento del valore del patrimonio netto alla data di chiusura dell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2023.</an:p>
				<an:p>          3. Non concorrono alla determinazione del reddito i ricavi derivanti dall'attività di produzione e vendita di energia da fonti rinnovabili, dalla commercializzazione delle garanzie di origine riferite alle fonti rinnovabili e i relativi costi.</an:p>
				<an:p>          4. Il contributo di solidarietà dovuto, determinato ai sensi del comma 2, è versato entro il sesto mese successivo a quello di chiusura dell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2024. I soggetti che in base a disposizioni di legge approvano il bilancio oltre il termine di quattro mesi dalla chiusura dell'esercizio effettuano il versamento entro il mese successivo a quello di approvazione del bilancio. I soggetti con esercizio non coincidente con l'anno solare possono effettuare il versamento del contributo entro il 30 giugno 2024.</an:p>
				<an:p>          5. Il contributo di solidarietà non è deducibile ai fini delle imposte sui redditi e dell'imposta regionale sulle attività produttive.</an:p>
				<an:p>          6. Ai fini dell'accertamento, delle sanzioni e della riscossione del contributo di solidarietà, nonché del contenzioso, si applicano le disposizioni in materia di imposte sui redditi.&quot;;</an:p>
				<an:p>          «Art. 11-ter. (Contributo solidaristico straordinario e temporaneo dei settori farmaceutico, assicurativo e degli armamenti) - 1. Per perseguire maggiore equità ed equilibrio tra i costi sostenuti dai consumatori e i profitti ottenuti dagli operatori, per gli anni 2022 e 2023, è istituito un contributo a titolo di prelievo solidaristico straordinario e temporaneo, a carico dei soggetti che esercitano, nel territorio dello Stato, attività di vendita, produzione, importazione e commercializzazione di prodotti nei settori farmaceutico, assicurativo e degli armamenti.</an:p>
				<an:p>          2. I soggetti di cui al comma 1, sono tenuti a versare all'Agenzia delle Entrate, entro il 30 giugno di ciascuno degli anni 2024 e 2025, un contributo di solidarietà pari al 20 per cento del maggior utile netto conseguito e almeno superiore ad 1 milione di euro:</an:p>
				<an:p>          a) nel periodo di imposta in corso al 31 dicembre 2022 rispetto alla media dell'utile netto conseguito nei periodi di imposta 2019, 2020 e 2021;</an:p>
				<an:p>          b) nel periodo di imposta in corso al 31 dicembre 2023 rispetto alla media dell'utile netto conseguito nei periodi di imposta 2020, 2021 e 2022.</an:p>
				<an:p>          3. Entro il 30 giugno di ciascuno degli anni 2024 e 2025, i soggetti di cui al comma 1, trasmettono all'Agenzia delle Entrate i bilanci consuntivi relativi ai periodi di imposta di interesse del presente articolo, includendo un prospetto dell'eventuale versamento dovuto e una ricevuta del versamento effettuato.</an:p>
				<an:p>          4. Con circolare dell'Agenzia delle Entrate, da emanare entro il 1° gennaio 2024, sono stabilite le modalità di attuazione delle disposizioni di cui al comma 3.</an:p>
				<an:p>          5. L'Agenzia delle Entrate verifica, entro il 31 dicembre di ciascuno degli anni 2024 e 2025, l'adempimento delle disposizioni di cui ai commi 2 e 3, da parte dei soggetti interessati. Entro i medesimi termini, l'Agenzia delle Entrate presenta al Ministero dell'economia e delle finanze una relazione sugli effettivi incrementi di utile netto di cui al comma 2, conseguito da ciascuno dei soggetti. L'Agenzia delle Entrate e il Ministero dell'economia e delle finanze trattano i dati di cui vengono in possesso come dati sensibili. </an:p>
				<an:p>          6. Le disposizioni di cui all'articolo 13, comma 1, secondo periodo, del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 471, e dell'articolo 13 del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 472, non si applicano, in caso di omesso versamento, in tutto o in parte, del contributo straordinario di cui al comma 1, dopo il 30 settembre di ciascuno degli anni 2024 e 2025.</an:p>
				<an:p>          7. Per i versamenti del contributo straordinario di cui al comma 1, omessi, in tutto o in parte, o effettuati dopo scadenze di cui al comma 3, la sanzione di cui all'articolo 13, comma 1, primo periodo, del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 471, è applicata in misura doppia.</an:p>
				<an:p>          8. L'Agenzia delle Entrate e la Guardia di finanza, sulla base di analisi di rischio sviluppate anche mediante l'utilizzo delle banche dati, realizzano piani di intervento coordinati per la verifica della sussistenza dei presupposti per il pagamento del contributo straordinario di cui al comma 1 e della corretta effettuazione dei relativi versamenti&quot;.</an:p>
				<an:p>          d)        sopprimere l'articolo 38;</an:p>
				<an:p>          e)        all'articolo 86, sopprimere il comma 2.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
