<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/051.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/051.4"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/051.4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="051.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/051.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/051.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/051.4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/051.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/051.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/051.4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-12-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-12-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/051.4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/926" showAs="DDL 926"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID1OKGKKA04ZJNOJL4AA11MPDHLELEQ0HJKDCLN1CP2DULF4LIKJHP" href="http://dati.senato.it/23011" showAs="MISIANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDMO2D4MEORUZYKWQYHMJZZMFROD01K00FDF0B4ZHIEUB1YG0TDTOH" href="http://dati.senato.it/29270" showAs="BASSO"/>
				<an:TLCPerson id="ID23TJVWKOLVCJIPSE3PRLYXRH2H2QASBDS0DRVMHZOH1OXVQH1THN" href="http://dati.senato.it/32660" showAs="MANCA"/>
				<an:TLCPerson id="IDURKRIDUDICS5NOGISJYEHWFSUKUWLVFUF0VDZTBVS12FTRTVAKYJ" href="http://dati.senato.it/25474" showAs="LORENZIN"/>
				<an:TLCPerson id="IDRKI0XNBLLFNNPUP14CSNXXTDCEJWF5MSZMGEWMHPKBVUHYU0LMVL" href="http://dati.senato.it/36411" showAs="NICITA"/>
				<an:TLCPerson id="ID14OWUDYZQ1MDGSDHIY3201Q34PE30Z3XGPI5H1GIXFYS2EXFP4ZM" href="http://dati.senato.it/17924" showAs="MARTELLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDGQLD4NWVZL0QORHBVPO3S5LD4KOIMVXAC4INCHCPHYIXDBKV4QHC" href="http://dati.senato.it/36400" showAs="FRANCESCHELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDPBYXVM3LLZIRFUKFERZKNEWG5ESIYP0VLFRTJJGY4U24OWPST1JC" href="http://dati.senato.it/29105" showAs="GIACOBBE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 926</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 051.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID1OKGKKA04ZJNOJL4AA11MPDHLELEQ0HJKDCLN1CP2DULF4LIKJHP" as="#tipoSenatore">MISIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDMO2D4MEORUZYKWQYHMJZZMFROD01K00FDF0B4ZHIEUB1YG0TDTOH" as="#tipoSenatore">BASSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID23TJVWKOLVCJIPSE3PRLYXRH2H2QASBDS0DRVMHZOH1OXVQH1THN" as="#tipoSenatore">MANCA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDURKRIDUDICS5NOGISJYEHWFSUKUWLVFUF0VDZTBVS12FTRTVAKYJ" as="#tipoSenatore">LORENZIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRKI0XNBLLFNNPUP14CSNXXTDCEJWF5MSZMGEWMHPKBVUHYU0LMVL" as="#tipoSenatore">NICITA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID14OWUDYZQ1MDGSDHIY3201Q34PE30Z3XGPI5H1GIXFYS2EXFP4ZM" as="#tipoSenatore">MARTELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGQLD4NWVZL0QORHBVPO3S5LD4KOIMVXAC4INCHCPHYIXDBKV4QHC" as="#tipoSenatore">FRANCESCHELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDPBYXVM3LLZIRFUKFERZKNEWG5ESIYP0VLFRTJJGY4U24OWPST1JC" as="#tipoSenatore">GIACOBBE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo 51, premettere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>«Art. 051</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Credito destinazione futuro)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					          1. Alle imprese che effettuano investimenti in beni tecnologicamente avanzati e 
					<an:i>green</an:i>
					, a decorrere dal 1 gennaio 2024 al 31 dicembre 2026, è riconosciuto un credito d'imposta nella misura del 50 per cento del costo per la quota di investimenti fino a 2,5 milioni di euro, del 30 per cento del costo per la quota di investimenti oltre i 2,5 milioni di euro e fino al limite di costi complessivamente ammissibili pari a 10 milioni di euro, del 10 per cento del costo per la quota di investimenti tra i 10 milioni di euro e fino al limite di costi complessivamente ammissibili pari a 20 milioni di euro.
				</an:p>
				<an:p>          2. Il credito d'imposta di cui al comma 1, si applica a tutte le imprese residenti nel territorio dello Stato, incluse le stabili organizzazioni di soggetti non residenti, indipendentemente dalla natura giuridica, dal settore economico di appartenenza, dalla dimensione, dal regime contabile e dal sistema di determinazione del reddito ai fini fiscali.</an:p>
				<an:p>          3. Le spese ammissibili sono individuate con apposito decreto del Ministro delle imprese e del made in Italy, di concerto con il Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica e del Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, con priorità per quelle legate al raggiungimento di alcuni target di efficienza, risparmio energetico, minor impatto ambientale, utilizzo di tecnologie emergenti, processi di open innovation, in linea con gli obiettivi europei. 4. 4. In relazione agli investimenti di cui al presente articolo, le imprese sono tenute a produrre una perizia asseverata rilasciata da un ingegnere o da un perito industriale iscritti nei rispettivi albi professionali o un attestato di conformità rilasciato da un ente di certificazione accreditato, da cui risulti che l'investimento effettuato abbia fatto raggiungere gli obiettivi di efficienza, risparmio energetico, minor impatto ambientale, utilizzo di tecnologie emergenti e processi di open innovation.</an:p>
				<an:p>          5. Il credito d'imposta di cui al comma 1 è utilizzabile esclusivamente in compensazione, ai sensi dell'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, in tre quote annuali di pari importo, a decorrere dall'anno di entrata in funzione dei beni.</an:p>
				<an:p>          6. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono definite le modalità attuative per l'accesso al beneficio di cui al comma 1 e per il suo recupero in caso di illegittimo utilizzo, nonché le ulteriori disposizioni ai fini del contenimento della spesa complessiva entro i limiti di cui al comma 3.</an:p>
				<an:p>          7. Per le finalità di cui al presente articolo è autorizzata la spesa, nel limite massimo complessivo, di 500 milioni per ciascuno degli dal 2025 al 2031.</an:p>
				<an:p>          8. Ai maggiori oneri di cui al presente articolo, pari a 500 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2025 al 2031, si provvede a valere sui risparmi di spesa e le maggiori entrate di cui al comma 9</an:p>
				<an:p>
					          9. Entro il 28 febbraio 2024, mediante ulteriori interventi di razionalizzazione e di revisione della spesa pubblica di cui alla presente legge, sono approvati, provvedimenti regolamentari e amministrativi, previo parere delle competenti Commissioni parlamentari, che assicurino minori spese pari a 100 milioni di euro a decorrere dall'anno 2024. Qualora le misure previste dai precedenti periodi non siano adottate o siano adottate per importi inferiori a quelli indicati, sono disposte misure di entrata da lotta all'evasione e di rimodulazione ed eliminazione dei sussidi dannosi per l'ambiente (SAD) di cui all'articolo 68 della legge 28 dicembre 2015, n. 221. A tal fine, entro il 30 aprile 2024, il Ministro dell'economia e delle finanze, individua, in attuazione della legge 9 agosto 2023, n. 111, le misure atte a garantire maggiori entrate dalla lotta all'evasione fiscale ed entro la medesima data, con provvedimento del Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e il Ministro delle imprese e del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					, sono individuati i sussidi di cui all'articolo 68 della legge 28 dicembre 2015, n. 221, oggetto di rimodulazione ed eliminazione, al fine di conseguire risparmi di spesa o maggiori entrate non inferiori a 100 milioni di euro a decorrere dall'anno 2024.&quot;
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
