<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/1.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/1.1"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/1.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/1.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/1.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/1.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/1.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/1.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/1.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-12-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-12-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/A/1.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/926" showAs="DDL 926"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDARZUZUXNTFLME1KI0YZ5BVZYZNVQKTBP0HY3EIMSTHF1Y50P5DF" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="MAGNI"/>
				<an:TLCPerson id="IDBQFFGYR42PFUEQRHPK03ZOQTMBYBP4U2OA1PMLGYL14XY3C1Q0GJ" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson id="ID2R00LLIKV5YMOIIIOMM1YRQJPDJSRI0LL0MBG2HEZ5J0CF50PD3L" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="CUCCHI"/>
				<an:TLCPerson id="ID0BGWYANXNNTOFFLZOPENWS3EHN53ALFRWFIJ2OFCP5MX4PXXOZSD" href="http://dati.senato.it/36399" showAs="Aurora FLORIDIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 926</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDARZUZUXNTFLME1KI0YZ5BVZYZNVQKTBP0HY3EIMSTHF1Y50P5DF" as="#tipoSenatore">MAGNI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBQFFGYR42PFUEQRHPK03ZOQTMBYBP4U2OA1PMLGYL14XY3C1Q0GJ" as="#tipoSenatore">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID2R00LLIKV5YMOIIIOMM1YRQJPDJSRI0LL0MBG2HEZ5J0CF50PD3L" as="#tipoSenatore">CUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0BGWYANXNNTOFFLZOPENWS3EHN53ALFRWFIJ2OFCP5MX4PXXOZSD" as="#tipoSenatore">Aurora FLORIDIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo l'articolo 1 aggiungere il seguente Titolo:</an:p>
				<an:p>
					          &quot;Titolo I
					<an:i>-bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p>          (Misure di contrasto alla povertà, alla disuguaglianza e all'esclusione sociale)</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Articolo 1
						<an:i>-bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>(Reddito di Base Universale)</an:p>
				<an:p>          1. È istituito, a decorrere dal mese di aprile 2024, il Reddito di Base Universale, di seguito denominato «RBU», quale misura fondamentale di riconoscimento del diritto dell'individuo alla dignità sociale e di contrasto alla povertà, alla disuguaglianza e all'esclusione sociale.</an:p>
				<an:p>          Il RBU costituisce il livello essenziale di sussistenza dell'individuo ed è finalizzato alla riduzione delle disparità economico-sociali e alla garanzia per tutti ad un'esistenza libera e dignitosa.</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Articolo 1
						<an:i>-ter</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>(Beneficiari)</an:p>
				<an:p>          1.Il RBU è riconosciuto a ciascuna persona maggiorenne che ne faccia richiesta e che possieda cumulativamente, al momento della presentazione della domanda e per tutta la durata dell'erogazione del beneficio, i seguenti requisiti:</an:p>
				<an:p>          a) residenza continuativa nel territorio nazionale da almeno due anni;</an:p>
				<an:p>          b) con riferimento ai requisiti reddituali e patrimoniali il richiedente deve essere titolare di un reddito individuale inferiore ai 1500 euro, come risultanti dalla certificazione individuale ISEEI di cui al comma 2 che segue.</an:p>
				<an:p>          2. I requisiti per l'accesso, le regole di definizione del beneficio economico, la predisposizione dell'Indicatore della situazione economica equivalente individuale (ISEEI), nonché le procedure per la gestione delle richieste e del beneficio, verranno definite da un decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'Economia e delle Finanze, sentito il Garante per la protezione dei dati personali, da emanarsi entro 90 giorni dall'approvazione della presente legge.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 1- quater</an:b>
				</an:p>
				<an:p>          (Beneficio economico)</an:p>
				<an:p>          1.Il beneficio economico del Reddito Universale di Base consiste in un assegno di 800 euro su base mensile, da corrispondersi integralmente o parzialmente a integrazione del reddito individuale entro la soglia reddituale individuale mensile di euro 1500.</an:p>
				<an:p>          2. Il beneficio economico di cui al comma 1 è esente dal pagamento dell'IRPEF ai sensi dell'articolo 34, terzo comma, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 601 e si configura come sussidio di sostentamento ai sensi dell'articolo 545 del codice di procedura civile.</an:p>
				<an:p>
					          3. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottarsi entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità di erogazione del RBU. Ogni anno, entro il mese di gennaio, il Ministro del lavoro e delle politiche sociali pubblica con decreto le eventuali riduzioni proporzionali al beneficio economico rese necessarie dalle variazioni delle risorse economiche disponibili ai sensi dell'articolo 1
					<an:i>-quinquies</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>          4. In caso di variazione della condizione reddituale, detta variazione è comunicata all'INPS entro trenta giorni dall'inizio della stessa a pena di decadenza dal beneficio, secondo modalità definite dall'Istituto.</an:p>
				<an:p>
					          5. È fatto obbligo al beneficiario di comunicare all'ente erogatore, nel termine di trenta giorni, ogni variazione che comporti la perdita dei requisiti di cui all'articolo 1
					<an:i>-ter</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Articolo 1
						<an:i>-quinquies</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>(Copertura finanziaria)</an:p>
				<an:p>
					          Agli oneri derivanti dagli articoli 1
					<an:i>-bis</an:i>
					, 1
					<an:i>-ter</an:i>
					, 1- quater, fino al massimo di 38 miliardi di euro per l'anno 2024 e 44 miliardi di euro a decorrere dall'anno 2025, si provvede fino al relativo fabbisogno mediante le maggiori entrate rivenienti a decorrere dall'anno 2024 dall'annuale e progressiva eliminazione nella misura del dieci per cento dei sussidi dannosi per l'ambiente (SAD) di cui al catalogo istituito presso il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, limitatamente a quelli che non impattano sulla tutela, costituzionalmente garantita, delle famiglie vulnerabili, della salute e del lavoro e per quota parte dalle maggiori risorse derivanti dall'articolo 16
					<an:i>-bis</an:i>
					 e 16- ter della presente legge.
				</an:p>
				<an:p>     Conseguentemente dopo l'articolo 16 aggiungere il seguente:</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 16
						<an:i>-bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>(Istituzione di un'imposta sui grandi patrimoni)</an:p>
				<an:p>          1. A decorrere dal 1° gennaio 2024 è istituita un'imposta ordinaria unica e progressiva sui grandi patrimoni la cui base imponibile è costituita da una ricchezza netta superiore a 5,4 milioni di euro derivante dalla somma delle attività mobiliari ed immobiliari al netto delle passività finanziarie, posseduta ovvero detenuta sia in Italia che all'estero, da persone fisiche, la cui aliquota è stabilita in misura pari a:</an:p>
				<an:p>          a) 1,7 per cento per una base imponibile di valore compreso tra 5,4 milioni di euro e 8 milioni di euro;</an:p>
				<an:p>          b) 2,1 per cento per una base imponibile di valore tra 8 milioni di euro e 20,9 milioni di euro;</an:p>
				<an:p>          c) 3,5 per cento per una base imponibile di valore oltre i 20,9 milioni di euro.</an:p>
				<an:p>          2. Ai fini di cui al presente articolo, le persone fisiche e giuridiche residenti in Italia che detengono all'estero immobili, investimenti ovvero altre attività di natura finanziaria, suscettibili di produrre redditi imponibili in Italia, sono tenute, sulla base della normativa vigente ed ai fini del monitoraggio fiscale, alla relativa dichiarazione annuale. Il predetto patrimonio immobiliare non è soggetto al pagamento delle imposte IMU e TASI. Per le violazioni degli obblighi di dichiarazione di cui al presente comma è irrogata una sanzione amministrativa pecuniaria che va dal 3 per cento al 15 per cento dell'importo non dichiarato.</an:p>
				<an:p>          3. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze da emanare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge sono definiti i termini di attuazione del presente articolo e la metodologia di valutazione del valore dei beni immobili, della liquidità, degli strumenti finanziari, delle azioni di società quotate e delle quote di società non quotate, da assoggettare all'imposta di cui al comma 1.</an:p>
				<an:p>          4. Nelle more della completa attuazione delle disposizioni concernenti la revisione della disciplina relativa al sistema estimativo del catasto dei fabbricati, di cui al decreto legislativo 17 dicembre 2014, n. 198, per la valutazione degli immobili da assoggettare ai fini del presente articolo si fa riferimento ai correnti valori imponibili ai fini IMU e TASI.</an:p>
				<an:p>          5. Al fine di dare piena attuazione a politiche e interventi in materia di tutela della salute, welfare, diritti sociali, famiglia, istruzione scolastica, istruzione universitaria e post-universitaria, diritto all'abitazione e assetto urbanistico, nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze è istituito un apposito fondo, denominato «Fondo Articolo 3» a cui afferiscono le maggiori entrate permanenti derivanti dalla disposizione di cui al precedente comma 1.</an:p>
				<an:p>          6. Al fine di fornire al Parlamento tutte le informazioni utili a esercitare un controllo costante sull'attuazione delle finalità di cui al comma precedente, il Ministro dell'economia e delle finanze trasmette annualmente alle competenti Commissioni parlamentari una relazione sullo stato di attuazione e sull'andamento delle spese connesse alle medesime. Al termine dell'esame della relazione ciascuna Commissione vota una risoluzione, su proposta di un suo componente e sugli aspetti di propria competenza con la quale definire eventuali nuovi indirizzi politici di attuazione.</an:p>
				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 16
						<an:i>-ter</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>(Introduzione del monopolio della cannabis)</an:p>
				<an:p>          1. Alla legge 17 luglio 1942, n. 907, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>          &quot;a) dopo il titolo II è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>          TITOLO II-BIS MONOPOLIO DELLA CANNABIS</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 63
						<an:i>-bis</an:i>
						. - (Oggetto del monopolio)
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>          1. La coltivazione, la lavorazione, l'introduzione, l'importazione e la vendita della cannabis e dei suoi derivati sono soggette a monopolio di Stato in tutto il territorio della Repubblica.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 63
						<an:i>-ter</an:i>
						. - (Definizione della cannabis e dei suoi derivati agli effetti fiscali).
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>          1. Ai fini di cui al presente titolo sono considerati derivati i prodotti della pianta classificata botanicamente nel genere cannabis.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 63
						<an:i>-quater</an:i>
						. - (Provvista personale).
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>          1. Sono fatte salve la coltivazione per uso personale di cannabis fino al numero massimo di cinque piante di sesso femminile, nonché la cessione a terzi di piccoli quantitativi dei suoi derivati destinati al consumo immediato.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 63
						<an:i>-quinquies</an:i>
						. - (Licenza di coltivazione della cannabis).
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>          1. L'Agenzia delle dogane e dei monopoli ha facoltà di eseguire direttamente tutte le fasi di lavorazione della cannabis conferita, nonché di concedere all'interno del territorio nazionale licenza di coltivazione della cannabis per l'approvvigionamento dei siti di lavorazione indicati dalla stessa Agenzia. A tale fine il Ministro dell'economia e delle finanze, con decreto da emanare entro due mesi dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, disciplina le modalità di concessione delle licenze di coltivazione della cannabis, le modalità di acquisizione delle relative sementi e le procedure di conferimento della lavorazione dei suoi derivati, determinando annualmente la specie della qualità coltivabile e le relative quantità, nonché stabilendo il prezzo di conferimento, il livello delle accise, il livello dell'aggio per la vendita al dettaglio, nonché il prezzo di vendita al pubblico.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 63
						<an:i>-sexies</an:i>
						. - (Licenza di vendita al dettaglio della cannabis e dei suoi derivati).
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>          1. L'Agenzia delle dogane e dei monopoli ha facoltà di concedere all'interno del territorio nazionale licenza di vendita al dettaglio della cannabis e dei suoi derivati. Il Ministro dell'economia e delle finanze, con proprio decreto, disciplina l'attribuzione delle licenze di vendita al dettaglio, con particolare riferimento alla determinazione della loro distribuzione territoriale.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 63
						<an:i>-septies</an:i>
						. - (Tutela del monopolio).
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>          1. Sono vietate la semina, la coltivazione, la vendita di cannabis e la detenzione a qualunque titolo dei suoi derivati, ad eccezione di piccoli quantitativi destinati al consumo immediato, effettuate in violazione del monopolio previsto dal presente titolo. La violazione del monopolio è punita ai sensi di quanto previsto dalla presente legge in caso di contrabbando.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 63
						<an:i>-octies</an:i>
						. - (Disciplina applicabile).
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>          1. Alle disposizioni del presente titolo si applica, per quanto compatibile, la disciplina del titolo III;</an:p>
				<an:p>          b), alla rubrica, le parole: «e dei tabacchi» sono sostituite dalle seguenti: «, dei tabacchi e della cannabis e suoi derivati».&quot;</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
