<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-04-29/733/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-04-29/733"/>
					<an:FRBRdate date="2019-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-04-29/733/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="733"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-04-29/733/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-04-29/733/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-04-29/733/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-04-29/733/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-04-29/733/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-04-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-04-29/733/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2019-04-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-04-29/733/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>733</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Norme in materia di disposizione del proprio corpo e dei tessuti 
					<an:i>post mortem</an:i>
					 a fini di studio, di formazione e di ricerca scientifica
				</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 29 aprile 2019, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa dei senatori Sileri, Castellone, Di Marzio, Endrizzi, Marinello, Mautone, Giuseppe Pisani, Taverna, Patuanelli, Castaldi, Dessì, Di Girolamo, Di Nicola, Fede, Gallicchio, Garruti, Grassi, Lannutti, Lupo, Maiorino, Montevecchi, Ortis, Perilli, Ricciardi, Romano, Trentacoste e Floridia:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Norme in materia di disposizione del proprio corpo e dei tessuti post mortem a fini di studio, di formazione e di ricerca scientifica">
			<an:article id="w1ab1ab2b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b1b1">
					<an:i>(Oggetto)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b2b1">
						<an:p>
							 La presente legge detta norme in materia di disposizione del proprio corpo e dei tessuti 
							<an:i>post mortem </an:i>
							a fini di studio, di formazione e di ricerca scientifica da parte di soggetti che hanno espresso in vita il loro consenso secondo le modalità stabilite dall'articolo 3.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b3b1">
						<an:p>
							 L'utilizzo del corpo umano o dei tessuti 
							<an:i>post mortem </an:i>
							è informato ai princìpi di solidarietà e proporzionalità ed è disciplinato secondo modalità tali da assicurare il rispetto del corpo umano.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b4b1">
						<an:p> Sono utilizzabili a fini di studio, di formazione e di ricerca scientifica il corpo e i tessuti dei soggetti la cui morte sia stata accertata con certificato rilasciato dagli organi a ciò preposti, ai sensi della legge 29 dicembre 1993, n. 578, e dei successivi decreti attuativi.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b5b1">
						<an:p> Dopo il decesso e la dichiarazione di morte, il corpo del defunto deve restare all'obitorio almeno per ventiquattro ore prima di essere destinato allo studio, alla formazione e alla ricerca scientifica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b2">
				<an:num>2</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b2b1">
					<an:i>(Promozione dell'informazione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b2b2b1">
						<an:p> Il Ministro della salute promuove, nel rispetto di una libera e consapevole scelta, iniziative di informazione dirette a diffondere tra i cittadini la conoscenza delle disposizioni della presente legge, utilizzando le risorse disponibili a legislazione vigente per la realizzazione di progetti di comunicazione istituzionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b2b3a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b2b3b1">
							<an:p> Le regioni e le aziende sanitarie locali adottano, in conformità alla disciplina posta dal regolamento di cui all'articolo 8, iniziative volte a:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b1">
								<an:p>diffondere tra i medici di medicina generale e i pediatri di libera scelta e tra i medici delle strutture sanitarie pubbliche e private e gli esercenti le professioni sanitarie la conoscenza delle disposizioni della presente legge;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b3b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b3b3b1">
								<an:p>
									diffondere tra i cittadini, attraverso idonea pubblicizzazione presso le amministrazioni comunali e anche attraverso le organizzazioni di volontariato, una corretta informazione sull'utilizzo del corpo umano e dei tessuti 
									<an:i>post mortem </an:i>
									a fini di studio, di formazione medica e di ricerca scientifica.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b3">
				<an:num>3</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b3b1">
					<an:i>(Manifestazione del consenso)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b2b1">
						<an:p>
							 L'atto di disposizione del proprio corpo o dei tessuti 
							<an:i>post mortem</an:i>
							 avviene mediante una dichiarazione di consenso all'utilizzo dei medesimi redatta nelle forme previste dall'articolo 4, comma 6, della legge 22 dicembre 2017, n. 219. La dichiarazione è consegnata all'azienda sanitaria di appartenenza cui spetta l'obbligo di conservarla e di trasmetterne telematicamente i contenuti informativi alla banca dati di cui al comma 418 dell'articolo 1 della legge 27 dicembre 2017, n. 205.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b3b1">
						<an:p> Il disponente, nella dichiarazione di cui al comma 1, indica altresì una persona di sua fiducia, di seguito denominata « fiduciario », cui spetta l'onere di comunicare l'esistenza del consenso specifico al medico che accerta il decesso, come individuato dal regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 10 settembre 1990, n. 285. Nella stessa dichiarazione il disponente può indicare un sostituto del fiduciario che ne svolge il ruolo in caso di morte o di sopravvenuta incapacità di questi, laddove avvenute prima della morte del disponente, nonché nel caso di oggettiva impossibilità per il fiduciario di svolgere tempestivamente i compiti previsti dalla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b4b1">
						<an:p> Il fiduciario e il suo eventuale sostituto devono essere persone maggiorenni e capaci di intendere e di volere. L'accettazione della nomina da parte del fiduciario e del sostituto avviene attraverso la sottoscrizione della dichiarazione di consenso. Al fiduciario e al sostituto è rilasciata una copia della dichiarazione di consenso. Il fiduciario e il sostituto possono revocare la propria accettazione in qualsiasi momento con atto scritto, che è comunicato al disponente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b5b1">
						<an:p> L'incarico del fiduciario, nonché del suo sostituto, può essere revocato dal disponente in qualsiasi momento con le stesse modalità previste per la nomina e senza obbligo di motivazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b6b1">
						<an:p> Il disponente può revocare il consenso in qualsiasi momento con le modalità prescritte dal comma 1. La revoca deve essere comunicata all'azienda sanitaria di appartenenza che la trasmette alla banca dati di cui al comma 1. Nei casi in cui ragioni di emergenza ed urgenza impedissero di procedere alla revoca del consenso già manifestato con le forme di cui al comma 1, essa può essere espressa con dichiarazione verbale raccolta o videoregistrata da un medico, con l'assistenza di due testimoni.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b7">
					<an:num>6</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b7b1">
						<an:p>
							 Per i minori di età il consenso all'utilizzo del corpo o dei tessuti 
							<an:i>post mortem</an:i>
							 deve essere manifestato nelle forme di cui al comma 1 da entrambi i genitori esercenti la responsabilità genitoriale ovvero dai tutori o dai soggetti affidatari ai sensi della legge 4 maggio 1983, n. 184. La revoca di cui al comma 5 è espressa anche da uno solo dei soggetti di cui al primo periodo del presente comma.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b4">
				<an:num>4</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b4b1">
					<an:i>(Centri di riferimento)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b4b2b1">
						<an:p> Il Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, individua le strutture universitarie, le aziende ospedaliere di alta specialità e gli Istituti di ricovero e cura a carattere scientifico (IRCCS) da utilizzare quali centri di riferimento per la conservazione e l'utilizzazione dei corpi dei defunti ai fini di cui alla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b4b3b1">
						<an:p> Le attività dei centri di riferimento di cui al comma 1 che richiedono il ricorso al corpo di cadavere o ai suoi organi o tessuti devono essere conformi ai progetti di ricerca scientifica per i quali il comitato etico indipendente territorialmente competente, individuato ai sensi del decreto legislativo 24 giugno 2003, n. 211, dell'articolo 12, commi 10 e 11, del decreto-legge 13 settembre 2012, n. 158, convertito, con modificazioni, dalla legge 8 novembre 2012, n. 189, e dell'articolo 2 della legge 11 gennaio 2018, n. 3, abbia rilasciato parere favorevole. L'attività chirurgica di formazione, laddove in linea con i percorsi didattici dei centri di riferimento autorizzati, non richiede il parere del comitato etico ma la sola autorizzazione da parte della direzione sanitaria della struttura di appartenenza.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b5">
				<an:num>5</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b5b1">
					<an:i>(Istituzione dell'Elenco nazionale dei centri di riferimento per la conservazione e l'utilizzazione dei corpi dei defunti)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b2b1">
						<an:p> È istituito presso il Ministero della salute l'Elenco nazionale dei centri di riferimento individuati ai sensi dell'articolo 4 per la conservazione e l'utilizzazione dei corpi dei defunti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b3b1">
						<an:p>
							 L'Elenco, consultabile sul sito 
							<an:i>internet</an:i>
							 del Ministero della salute, è aggiornato tempestivamente in modo da consentire al medico che accerta il decesso l'individuazione del centro di riferimento competente per territorio, al quale dà notizia della morte del disponente.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b4b1">
						<an:p> Il centro di riferimento, acquisita per il tramite della banca dati di cui all'articolo 3 la prova del consenso espresso, provvede al prelievo del corpo del defunto, dandone notizia all'azienda sanitaria di appartenenza del disponente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b5b1">
						<an:p> All'attuazione delle disposizioni previste dal presente articolo si provvede nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie previste a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b6">
				<an:num>6</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b6b1">
					<an:i>(Restituzione del corpo del defunto)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b2b1">
						<an:p> I centri di riferimento individuati ai sensi dell'articolo 4, che hanno ricevuto in consegna per fini di studio, di formazione e di ricerca scientifica il corpo di un soggetto di cui all'articolo 1, sono tenuti a restituire il corpo stesso alla famiglia in condizioni dignitose entro dodici mesi dalla data della consegna.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b3b1">
						<an:p> Gli oneri per il trasporto del corpo dal momento del decesso fino alla sua restituzione, le spese relative alla tumulazione, nonché le spese per l'eventuale cremazione sono a carico dei centri di riferimento individuati ai sensi dell'articolo 4, che provvedono nell'ambito delle risorse destinate ai progetti di ricerca.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b7">
				<an:num>7</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b7b1">
					<an:i>(Disciplina delle donazioni di denaro a fini di studio, di formazione e di ricerca)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b7b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b7b2b1">
						<an:p>
							 L'utilizzo del corpo umano, di parti di esso, o dei tessuti 
							<an:i>post mortem </an:i>
							non può avere fini di lucro.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b7b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b7b3b1">
						<an:p> Eventuali donazioni di denaro effettuate da privati a fini di studio, di formazione e di ricerca scientifica mediante uso dei corpi dei defunti o derivanti dalla finalizzazione di progetti di ricerca sono destinate alla gestione dei centri di riferimento individuati ai sensi dell'articolo 4.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b8">
				<an:num>8</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b8b1">
					<an:i>(Regolamento di attuazione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b8b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b8b2a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b8b2b1">
							<an:p>
								 Entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, con regolamento da adottare ai sensi dell'articolo 17, comma 1, lettera 
								<an:i>b</an:i>
								), della legge 23 agosto 1988, n. 400, su proposta del Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell'interno e con il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, si provvede a:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b8b2b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b8b2b2b1">
								<an:p> stabilire le modalità e i tempi, comunque non superiori a dodici mesi, per la conservazione, per la richiesta, per il trasporto, per l'utilizzo e per la restituzione del corpo del defunto in condizioni dignitose alla famiglia da parte dei centri di riferimento di cui all'articolo 4, prevedendo che si possa procedere alla sepoltura dei corpi dei defunti per cui la famiglia di appartenenza non richiede la restituzione, nonché le modalità per le comunicazioni tra l'ufficiale dello stato civile e i centri di riferimento;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b8b2b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b8b2b3b1">
								<an:p>indicare le cause di esclusione dell'utilizzo dei corpi dei defunti ai fini di cui alla presente legge;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b8b2b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b8b2b4b1">
								<an:p>prevedere disposizioni di raccordo con l'ordinamento dello stato civile disciplinato dal regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 3 novembre 2000, n. 396;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b8b2b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b8b2b5b1">
								<an:p>dettare la disciplina delle iniziative previste dall'articolo 2, comma 2.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b9">
				<an:num>9</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b9b1">
					<an:i>(Disposizioni finanziarie)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b9b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b9b2b1">
						<an:p> Dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni pubbliche interessate alla relativa attuazione vi provvedono con le sole risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2c10">
				<an:num>10</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2c10b1">
					<an:i>(Abrogazione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2c10b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2c10b2b1">
						<an:p> L'articolo 32 del testo unico delle leggi sull'istruzione superiore, di cui al regio decreto 31 agosto 1933, n. 1592, è abrogato.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
