<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3249/C/56.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3249/C/56.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2012-05-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3249/C/56.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="56.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3249/C/56.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3249/C/56.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-05-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3249/C/56.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3249/C/56.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3249/C/56.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-05-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3249/C/56.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-05-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-05-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3249/C/56.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3249" showAs="DDL 3249"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Lavoro, previdenza sociale" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/11"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/1919" showAs="Poli Bortone"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/25268" showAs="Fleres"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3249</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 56.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Poli Bortone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Fleres</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 56,</an:b>
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 56-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni per garantire il minimo vitale per l'infanzia e l'indennità di maternità per le donne che non godano di analoghi trattamenti ad altro titolo)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Lo Stato riconosce il valore sociale della procreazione. A tal fine promuove misure, anche economiche, atte a garantire l'accoglienza del nascituro ed il minimo vitale per i primi sei anni di vita.</an:p>
				<an:p>        2. Alle donne che non godono di trattamenti economici per malattia, di trattamento di disoccupazione, sia ordinario sia speciale, di trattamento di integrazione salariale sia ordinario sia straordinario, di indennità di maternità di cui al testo unico delle disposizioni legislative in materia di tutela e sostegno della maternità e della paternità di cui al decreto legislativo marzo 2001, n. 151, è corrisposta una indennità di maternità di euro 700 mensili, annualmente rivalutabile secondo l'indice ISTAT dei prezzi al consumo per l'intera collettività (NIC), per il periodo intercorrente fra i due mesi precedenti la presunta data del parto ed i tre mesi successivi alla nascita.</an:p>
				<an:p>        3. Al genitore, che separato legalmente sia affidatario unico del figlio minore ovvero al genitore con affido condiviso presso cui il minore risulti residente, titolare di un reddito inferiore ai 15.000 euro annui, è corrisposto un assegno mensile di euro 500 come minimo vitale per il bambino fino al compimento del sesto anno di vita. Il minimo vitale è comunque computato ed aggiornato sulla base del consumo pro capite medio calcolato su dati ISTAT nel Mezzogiorno.</an:p>
				<an:p>        4. L'indennità di maternità di cui al comma 5 è corrisposta da parte del comune di residenza dell'interessato a seguito di domanda da presentare a partire dal compimento del sesto mese di gravidanza.</an:p>
				<an:p>        5. Alla domanda di cui al comma 4, redatta in carta libera, è allegato certificato medico comprovante la data di inizio della gravidanza e quella presunta del parto. È altresì allegata certificazione atta ad attestare le condizioni richieste dal comma 2.</an:p>
				<an:p>        6. L'indennità è corrisposta mensilmente a partire dai trenta giorni successivi alla data della domanda e, comunque, dai sessanta giorni precedenti la data presunta del parto.</an:p>
				<an:p>        7. Il minimo vitale per il bambino è corrisposto agli aventi diritto di cui al comma 3, da parte del comune di residenza degli interessati, a seguito di domanda in carta semplice da presentare a partire dal compimento del quarto mese di vita del bambino.</an:p>
				<an:p>        8. L'indennità e l'assegno, di cui a commi 2 e 3, nelle medesime misure e nei termini ivi previsti, sono corrisposti anche per l'ingresso del bambino adottato o affidato in preadozione e, comunque, non oltre il compimento del sesto anno di età.</an:p>
				<an:p>        9. La domanda, in carta libera, è presentata dalla madre o dall'avente diritto al proprio comune di residenza entro il termine perentorio di trenta giorni dall'ingresso del bambino. Ad essa è allegata certificazione atta ad attestare le condizioni di cui al comma 3.</an:p>
				<an:p>        10. L'indennità e l'assegno di cui ai commi 2 e 3 sono corrisposti alla madre di figli minori o all'avente diritto, secondo quanto disposto dall'articolo 13 del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267.</an:p>
				<an:p>        11. La legge finanziaria prevede annualmente a favore dei comuni un contributo ordinario finalizzato al conseguimento degli obiettivi di cui al presente articolo.</an:p>
				<an:p>        12. In sede di prima applicazione del presente articolo, il contributo di cui al comma 2 è fissato con riferimento al numero dei parti e delle destinatarie dei trattamenti di cui al medesimo comma 2 registrato nel corso del secondo anno precedente a quello di trasferimento del contributo ordinario dallo Stato ai comuni, di cui al comma 11 del presente articolo.</an:p>
				<an:p>        13. Per gli anni successivi, i comuni presentano al Ministero dell'interno, entro il 30 giugno di ogni anno, una relazione anagrafica comprovante l'effettivo numero delle nascite, delle adozioni e dei minori che rientrano nell'ambito di applicazione dei commi 2, 3, 8, 9 e 10, con indicazione delle somme corrisposte.</an:p>
				<an:p>        14. Il Ministro dell'interno definisce ogni anno la misura del contributo ordinario di cui al comma 11 sulla base dei dati pervenuti; contestualmente, per quanto riguarda gli esercizi precedenti, provvede altresì ai relativi conguagli».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
