<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600"/>
					<an:FRBRdate date="2025-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="1600"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@/main/allegato.xml" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-08-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>1600</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 30 giugno 2025, n. 96, recante disposizioni urgenti per l'organizzazione e lo svolgimento di grandi eventi sportivi, nonché ulteriori disposizioni urgenti in materia di sport</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 4 agosto 2025, ha approvato, con modificazioni, il seguente disegno di legge d'iniziativa del Governo, già approvato dalla Camera dei deputati:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 30 giugno 2025, n. 96, recante disposizioni urgenti per l'organizzazione e lo svolgimento di grandi eventi sportivi, nonché ulteriori disposizioni urgenti in materia di sport">
			<an:article id="w9aab1b2b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:paragraph id="w9aab1b2b1b1">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b2b1b1b1">
						<an:p> Il decreto-legge 30 giugno 2025, n. 96, recante disposizioni urgenti per l'organizzazione e lo svolgimento di grandi eventi sportivi, nonché ulteriori disposizioni urgenti in materia di sport, è convertito in legge con le modificazioni riportate in allegato alla presente legge.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b2b1b2">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b2b1b2b1">
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
			

		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="Allegato">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2025-08-04" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="1600"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2025-08-04" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2025-08-04" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-08-04/1600/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato</an:span>
					</an:p>
					

					<an:p style="text-align:center;">
						MODIFICAZIONI APPORTATE IN SEDE DI CONVERSIONE
						<an:eol/>
						AL DECRETO-LEGGE 30 GIUGNO 2025, N. 96
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 1:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1, le parole da:</an:i>
						 « dell'articolo 2 » 
						<an:i>fino alla fine del comma sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « dell'articolo 2, comma 4, dell'allegato 12 annessi al codice delle comunicazioni elettroniche, di cui al decreto legislativo 1° agosto 2003, n. 259 »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 3:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, dopo le parole:</an:i>
						 « sulle aree interessate dagli eventi » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « connessi ai Giochi di cui al comma 1, »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al secondo periodo, dopo le parole:</an:i>
						 « ai fini del bilancio triennale 2025-2027 » 
						<an:i>è inserito il seguente segno di interpunzione:</an:i>
						 « , » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « 
						<an:i>Made in Italy</an:i>
						 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « 
						<an:i>made in Italy</an:i>
						 »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al terzo periodo, la parola:</an:i>
						 « necessarie » 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « necessari »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al quarto periodo, le parole:</an:i>
						 « di parte capitale » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « di conto capitale »
						<an:i>, dopo le parole:</an:i>
						 « ai fini del bilancio triennale 2025-2027 » 
						<an:i>è inserito il seguente segno di interpunzione:</an:i>
						 « , » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « 
						<an:i>Made in Italy</an:i>
						 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « 
						<an:i>made in Italy</an:i>
						 »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 4, primo periodo, le parole:</an:i>
						 « destinate per l'assunzione » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « destinate all'assunzione » 
						<an:i>e la parola:</an:i>
						 « autorità » 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « Autorità »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 4 sono aggiunti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>« </an:i>
						4-
						<an:i>bis</an:i>
						. Per garantire la funzionalità dell'opera “Arena PalaItalia Santa Giulia” per lo svolgimento dei Giochi olimpici e paralimpici invernali “Milano-Cortina 2026”, quale impianto di interesse pubblico di rilevanza statale necessario per l'evento, il comune di Milano, d'intesa con la regione Lombardia, è autorizzato a riconoscere, nel rispetto della normativa europea in materia di aiuti di Stato, al soggetto responsabile per la realizzazione e la messa a disposizione dell'opera, anche integrando e modificando le convenzioni in essere con lo stesso, i contributi economici a copertura dei costi per gli oneri di servizio pubblico, compresi i costi per l'incremento dei fattori produttivi per l'accelerazione dei lavori e quelli per le particolari esigenze tecnico-funzionali relative allo svolgimento dell'evento. A tal fine è autorizzato a favore del comune di Milano un contributo pari a 21 milioni di euro per l'anno 2025.
					</an:p>
					

					<an:p>
						4-
						<an:i>ter</an:i>
						. Il comune di Milano, d'intesa con la regione Lombardia, eroga le risorse di cui al comma 4-
						<an:i>bis</an:i>
						 al soggetto responsabile per la realizzazione e la messa a disposizione dell'opera, previo rilascio di adeguate garanzie per il rispetto delle obbligazioni di cui al medesimo comma 4-
						<an:i>bis</an:i>
						 da parte del soggetto stesso, relative anche a specifici termini temporali di consegna dell'opera alla Fondazione “Milano-Cortina 2026”. Fatti salvi eventuali maggiori danni, il mancato rispetto dei termini di cui al primo periodo determina l'incameramento della garanzia. Il contributo è rendicontato al comune di Milano e alla regione Lombardia dal soggetto responsabile con una relazione attestante i maggiori costi e oneri di servizio pubblico. Il comune di Milano, previa validazione d'intesa con la regione Lombardia, ne trasmette le risultanze al Ministero dell'economia e delle finanze. Il mancato rispetto dei termini di cui al presente comma comporta la restituzione di quanto ricevuto.
					</an:p>
					

					<an:p>
						4-
						<an:i>quater</an:i>
						. Agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 4-
						<an:i>bis</an:i>
						, pari a 21 milioni di euro per l'anno 2025, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di conto capitale iscritto, ai fini del bilancio triennale 2025-2027, nell'ambito del programma “Fondi di riserva e speciali” della missione “Fondi da ripartire” dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2025, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero.
					</an:p>
					

					<an:p>
						4-
						<an:i>quinquies</an:i>
						. Al fine del riconoscimento degli oneri per il rispetto degli obblighi di servizio pubblico, compresi quelli per l'incremento dei fattori produttivi per l'accelerazione dei lavori, il comune di Milano è autorizzato a modificare, previa intesa con la regione Lombardia e nel rispetto della normativa europea in materia di aiuti di Stato, le convenzioni urbanistiche in essere con il soggetto attuatore del Villaggio olimpico di Milano-Cortina 2026, opera necessaria per lo svolgimento dei Giochi olimpici e paralimpici invernali “Milano-Cortina 2026”, nonché ad adottare ogni altra iniziativa volta ad assicurare il rispetto dei predetti obblighi »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>alla rubrica, la parola:</an:i>
						 « paraolimpici » 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « paralimpici » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « Milano Cortina » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « Milano-Cortina ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 2:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1, le parole:</an:i>
						 « , nonché del soccorso » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « nonché di soccorso »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 2, le parole:</an:i>
						 « ad assicurare le esigenze » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « ad assicurare il soddisfacimento delle esigenze », 
						<an:i>le parole:</an:i>
						 « dell'Interno » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « dell'interno » 
						<an:i>e dopo la parola:</an:i>
						 « convertito » 
						<an:i>è inserito il seguente segno di interpunzione:</an:i>
						 « , »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 3, dopo le parole:</an:i>
						 « per l'anno 2025 » 
						<an:i>è inserito il seguente segno di interpunzione:</an:i>
						 « , ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 3:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1, le parole:</an:i>
						 « una spesa pari a » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « la spesa di »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 1 è inserito il seguente</an:i>
						:
					</an:p>
					

					<an:p>
						« 1-
						<an:i>bis</an:i>
						. Per la realizzazione degli interventi di cui al comma 1 finalizzati a garantire il supporto logistico e operativo da parte delle Forze armate, il Ministero della difesa è autorizzato a operare avvalendosi delle deroghe di cui all'articolo 4, comma 3, del decreto-legge 18 aprile 2019, n. 32, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 giugno 2019, n. 55 ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 3 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						« Art. 3-
						<an:i>bis. – (Disposizioni urgenti per il rafforzamento delle misure di cybersicurezza connesse allo svolgimento dei Giochi olimpici e paralimpici invernali “Milano-Cortina 2026”) –</an:i>
						 1. Per far fronte alle straordinarie esigenze connesse allo svolgimento dei Giochi olimpici e paralimpici invernali “Milano-Cortina 2026”, anche al fine di rafforzare le misure di cybersicurezza nazionale, è autorizzata la spesa di euro 2.800.000 per l'anno 2025 in favore dell'Agenzia per la cybersicurezza nazionale.
					</an:p>
					

					<an:p>2. Per le finalità di cui al comma 1, con riferimento all'acquisizione di beni e servizi delle tecnologie dell'informazione e della comunicazione, l'Agenzia per la cybersicurezza nazionale opera secondo le disposizioni del regolamento adottato ai sensi dell'articolo 11, comma 4, del decreto-legge 14 giugno 2021, n. 82, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 agosto 2021, n. 109.</an:p>
					

					<an:p>3. Agli oneri derivanti dal presente articolo, pari a euro 2.800.000 per l'anno 2025, si provvede:</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 quanto a euro 2.000.000, mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 quanto a euro 800.000, mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190 ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 4:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>« </an:i>
						1. All'articolo 2 del decreto-legge 11 marzo 2020, n. 16, convertito, con modificazioni, dalla legge 8 maggio 2020, n. 31, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 dopo il comma 2-
						<an:i>bis</an:i>
						 è inserito il seguente:
					</an:p>
					

					<an:p>
						“
						<an:i>2-ter</an:i>
						. Alle chiusure, cessazioni e licenziamenti effettuati dalla Fondazione in connessione con la fine delle attività di cui al comma 2 e, in ogni caso, con la fine dei Giochi olimpici e paralimpici invernali ‘Milano-Cortina 2026’ non si applicano le disposizioni dell'articolo 1, commi da 224 a 238, della legge 30 dicembre 2021, n. 234, in materia di chiusure aziendali”;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 al comma 3:
					</an:p>
					

					<an:p>1) all'alinea, la parola: “quattordici” è sostituita dalle seguenti: “un minimo di quattordici fino a un massimo di diciotto”;</an:p>
					

					<an:p>
						2) alla lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						, la parola: “sette” è sostituita dalle seguenti: “fino a un massimo di nove”;
					</an:p>
					

					<an:p>3) è aggiunta, in fine, la seguente lettera:</an:p>
					

					<an:p>
						“
						<an:i>c</an:i>
						-
						<an:i>bis)</an:i>
						 fino a due nominati con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri o dell'Autorità politica delegata in materia di sport, da adottare sentiti la regione Lombardia, la regione Veneto, le province autonome di Trento e di Bolzano, il comune di Milano e il comune di Cortina d'Ampezzo” »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 1 è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						« 1
						<an:i>-bis.</an:i>
						 Con riferimento alla società di cui all'articolo 3 del decreto-legge 11 marzo 2020, n. 16, convertito, con modificazioni, dalla legge 8 maggio 2020, n. 31, le deliberazioni dell'organo di amministrazione aventi ad oggetto il conferimento degli incarichi di amministratore delegato e di direttore generale al medesimo soggetto si interpretano nel senso che il cumulo delle retribuzioni e dei compensi soggiace, in ogni caso, ai limiti di cui all'articolo 23-
						<an:i>ter</an:i>
						 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214 »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>alla rubrica sono aggiunte, in fine, le seguenti parole:</an:i>
						 « e della società “Infrastrutture Milano Cortina 2020-2026 S.p.A” ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 4 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						« Art. 4-
						<an:i>bis. – (Obblighi di trasparenza per la Fondazione &quot;Milano-Cortina 2026&quot;) –</an:i>
						 1. A carico della Fondazione &quot;Milano-Cortina 2026&quot; restano fermi gli obblighi di pubblicazione stabiliti dalle disposizioni internazionali cui essa deve conformare la sua attività in base alla normativa vigente ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 5:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al secondo periodo sono aggiunte, in fine, le seguenti parole:</an:i>
						 « , ovvero ricopre l'incarico secondo le disposizioni dell'articolo 53 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, ove il predetto incarico sia conferito entro i dodici mesi antecedenti la data di cessazione dal servizio. Restano fermi i limiti di cui all'articolo 23-
						<an:i>ter</an:i>
						 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214 »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al terzo periodo, le parole:</an:i>
						 « per tutta la durata del collocamento fuori ruolo, un numero di posti nella dotazione organica dell'amministrazione di provenienza equivalente » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « nella dotazione organica dell'amministrazione di provenienza, per tutta la durata del collocamento fuori ruolo, un numero di posti equivalente »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 2:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 b)
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « l'attività di appalto per » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « le attività relative agli appalti di »
						<an:i>, la parola:</an:i>
						 « considerare » 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « adottare » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « l'intervento di Sport e Salute » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « l'intervento della società Sport e salute »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 c)
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « se diversi » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « se diverse »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 d)
						<an:i>, dopo le parole:</an:i>
						 « dei lavori » 
						<an:i>e dopo le parole:</an:i>
						 « del programma dettagliato » 
						<an:i>è inserito il seguente segno di interpunzione:</an:i>
						 « , »
						<an:i>, dopo le parole:</an:i>
						 « sullo stato delle attività, » 
						<an:i>è inserita la seguente:</an:i>
						 « nonché » 
						<an:i>e la parola:</an:i>
						 « temini » 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « termini »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 2 è inserito il seguente</an:i>
						:
					</an:p>
					

					<an:p>
						« 2-
						<an:i>bis</an:i>
						. I poteri del Commissario straordinario non possono essere esercitati in deroga alle normative vigenti in materia di digitalizzazione e di modellazione informativa per l'edilizia (BIM), al fine di garantire la tracciabilità, l'efficienza e la sostenibilità dei processi progettuali e realizzativi »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 4, secondo periodo, dopo le parole:</an:i>
						 « Al Commissario » 
						<an:i>è inserita la seguente:</an:i>
						 « straordinario »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 5:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, le parole:</an:i>
						 « una spesa pari a un massimo » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « la spesa massima »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al quinto periodo, le parole:</an:i>
						 « Autorità di Governo competente » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « Autorità politica delegata » 
						<an:i>e sono aggiunte, in fine, le seguenti parole:</an:i>
						 « nonché le informazioni sullo stato di avanzamento degli interventi e sul rispetto dei cronoprogrammi approvati. L'Autorità politica delegata in materia di sport provvede alla pubblicazione dei contenuti della relazione ai fini dell'accessibilità e della trasparenza amministrativa »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 6 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole:</an:i>
						 « , del presente decreto »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 7, le parole:</an:i>
						 « di cui al presente articolo » 
						<an:i>sono sostituite dalla seguente:</an:i>
						 « straordinario »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 8, le parole:</an:i>
						 « su cui » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « , in cui » 
						<an:i>ed è aggiunto, in fine, il seguente periodo:</an:i>
						 « Alla rendicontazione dell'impiego delle risorse della contabilità speciale è data tempestiva e adeguata pubblicità in conformità a quanto previsto dall'articolo 42, comma 1, lettera 
						<an:i>c),</an:i>
						 del decreto legislativo 14 marzo 2013, n. 33 ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 6:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al capoverso 3-</an:i>
						bis
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « devono darne » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « ne danno »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al capoverso 3</an:i>
						-ter
						<an:i>, primo periodo, le parole:</an:i>
						 « conti gioco » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « conti di gioco »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al capoverso 3</an:i>
						-quater
						<an:i>, la parola:</an:i>
						 « precedente » 
						<an:i>è soppressa e le parole:</an:i>
						 « previo ricevimento » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « previa trasmissione »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>dopo il capoverso 3-</an:i>
						quater 
						<an:i>è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						« 
						<an:i>3-quinquies.</an:i>
						 Al fine di consentire il rilevamento dei flussi anomali di scommesse di cui al comma 3-
						<an:i>bis</an:i>
						, le autorità amministrative competenti possono avvalersi di sistemi di intelligenza artificiale, nel rispetto della normativa nazionale e dell'Unione europea in materia di intelligenza artificiale »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>alla rubrica, le parole:</an:i>
						 « contrasto al 
						<an:i>match-fixing</an:i>
						 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « contrasto alle pratiche di manipolazione fraudolenta degli eventi sportivi ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 7:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1, primo periodo, le parole:</an:i>
						 « e Salute » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « e salute » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « è affidata » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « sono affidate »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 2:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, la parola:</an:i>
						 « AVA » 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « HVA » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « da Sport e Salute S.p.A., » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « dalla società Sport e salute S.p.A. »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al terzo periodo, le parole:</an:i>
						 « o emolumenti comunque denominati, né rimborsi di spese » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « , rimborsi di spese o altri emolumenti comunque denominati »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 3:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, le parole:</an:i>
						 « con Sport e salute » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « con la società Sport e salute »
						<an:i>, dopo la parola:</an:i>
						 « Commissario » 
						<an:i>è inserita la seguente:</an:i>
						 « straordinario » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « decreto legge » 
						<an:i>sono sostituite dalla seguente:</an:i>
						 « decreto-legge »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al secondo periodo, la parola:</an:i>
						 « indifferibilità » 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « indifferibili »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al terzo periodo, le parole:</an:i>
						 « ed economiche esistenti » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « e finanziarie disponibili »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 4, le parole:</an:i>
						 « in termini dimezzati » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « con la riduzione dei termini alla metà » 
						<an:i>ed è aggiunto, in fine, il seguente segno di interpunzione:</an:i>
						 « . »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 5, dopo le parole:</an:i>
						 « a valere sulle risorse » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « di parte corrente » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « presso il bilancio » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « nel bilancio »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 6:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, dopo la parola:</an:i>
						 « esercizi » 
						<an:i>è inserita la seguente:</an:i>
						 « finanziari »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al secondo periodo, dopo le parole:</an:i>
						 « a legislazione vigente » 
						<an:i>è inserita la seguente:</an:i>
						 « , anche »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 6 è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						« 6-
						<an:i>bis</an:i>
						. La durata della concessione assentita all'associazione polisportiva dilettantistica Circolo Ilva Bagnoli, in quanto di diretta derivazione dai circoli ricreativi aziendali sorti nell'ambito di insediamenti industriali che hanno definitivamente cessato la produzione nel sito, è prorogata fino al completamento delle operazioni di risanamento ambientale, di cui all'articolo 33 del decreto-legge 12 settembre 2014, n. 133, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 novembre 2014, n. 164, in corso alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, e di riacquisizione delle condizioni legali di balneabilità delle acque prospicienti. Per la stessa durata è altresì autorizzata la prosecuzione dell'utilizzo da parte dell'associazione polisportiva dilettantistica Circolo Ilva Bagnoli delle aree, già di titolarità della società Bagnoli Futura S.p.A. e trasferite alla società Invitalia S.p.A. ai sensi dell'articolo 33, comma 12, del citato decreto-legge n. 133 del 2014, non oggetto della concessione di cui al primo periodo del presente comma e attualmente impiegate per lo svolgimento delle sue attività. Fermo restando quanto previsto dall'articolo 33, comma 12, ottavo periodo, del citato decreto-legge n. 133 del 2014, l'utilizzo delle aree di cui al secondo periodo del presente comma è disciplinato mediante apposita convenzione stipulata tra l'associazione polisportiva dilettantistica Circolo Ilva Bagnoli e l'Agenzia nazionale per l'attrazione degli investimenti e lo sviluppo d'impresa – Invitalia Spa ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 7 sono inseriti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						« Art. 7-
						<an:i>bis. – (Misure urgenti per la progettazione di percorsi per le competenze trasversali e per l'orientamento nell'ambito della trentottesima edizione della “America's Cup – Napoli 2027”) –</an:i>
						 1. In collaborazione con i soggetti organizzatori della trentottesima edizione della “America's Cup – Napoli 2027”, nonché con altri soggetti pubblici o privati coinvolti nell'organizzazione dell'evento, le istituzioni scolastiche secondarie di secondo grado, nell'ambito della propria autonomia, possono realizzare, per l'anno scolastico 2026/2027, attraverso la stipulazione di convenzioni, percorsi per le competenze trasversali e per l'orientamento (PCTO), in coerenza con il Piano triennale dell'offerta formativa e con il profilo culturale, educativo e professionale in uscita dei singoli indirizzi di studio offerti dalle stesse.
					</an:p>
					

					<an:p>
						2. La stipulazione della convenzione tra l'istituzione scolastica e il soggetto ospitante è vincolata alla verifica della documentazione attestante il possesso dei requisiti previsti dalla normativa vigente in materia di accoglienza degli studenti nei PCTO. Ai fini dello svolgimento dei PCTO di cui al comma 1, in conformità a quanto disposto dal comma 784-
						<an:i>quater</an:i>
						 dell'articolo 1 della legge 30 dicembre 2018, n. 145, il soggetto ospitante integra il documento di valutazione dei rischi con una sezione ove sono indicati le misure di prevenzione e i dispositivi di protezione individuale previsti per gli studenti. Il soggetto ospitante trasmette all'istituzione scolastica la documentazione di cui al presente comma, comprensiva dell'integrazione del documento di valutazione dei rischi.
					</an:p>
					

					<an:p>
						3. I PCTO di cui al comma 1 possono essere realizzati nell'ambito della sperimentazione delle filiere tecnologico-professionali di cui alla legge 8 agosto 2024, n. 121, afferenti alle aree tecnologiche degli istituti tecnologici superiori (ITS 
						<an:i>Academy</an:i>
						) coerenti con i settori interessati dall'organizzazione della trentottesima edizione della “America's Cup – Napoli 2027”.
					</an:p>
					

					<an:p>4. Dall'attuazione delle disposizioni del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni competenti provvedono agli adempimenti ivi previsti nei limiti delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
					

					<an:p>
						Art. 7-
						<an:i>ter</an:i>
						. – 
						<an:i>(Disposizioni per la navigazione e l'immatricolazione nazionale dei prototipi sportivi nautici in occasione di eventi sportivi)</an:i>
						–1. Al fine di sostenere lo sviluppo del settore nautico nazionale, promuovere l'eccellenza italiana in occasione di eventi sportivi internazionali e favorire il rientro in Italia del gettito fiscale connesso all'immatricolazione delle unità da diporto a uso sportivo, dopo l'articolo 30 del codice della nautica da diporto, di cui al decreto legislativo 18 luglio 2005, n. 171, è inserito il seguente:
					</an:p>
					

					<an:p>
						“Art. 30-
						<an:i>bis</an:i>
						. – 
						<an:i>(Navigazione di prototipi a uso sportivo)</an:i>
						 – 
						<an:i>1.</an:i>
						 In occasione di competizioni sportive, conseguimento di 
						<an:i>record</an:i>
						, eventi e attività promozionali e dimostrative, nazionali e internazionali, organizzate o patrocinate dalle federazioni sportive nazionali o internazionali o da organizzazioni da esse riconosciute ovvero dal Dipartimento per lo sport della Presidenza del Consiglio dei ministri, i prototipi sportivi privi di dichiarazione di conformità CE o di certificato di classe ammessi a parteciparvi possono navigare senza alcun limite di distanza dalla costa anche se non iscritti nell'ATCN.
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>2.</an:i>
						 Le disposizioni del comma 1 si applicano anche agli allenamenti effettuati in contesti relativi alle gare organizzate dalle federazioni e ai trasferimenti dei prototipi di cui al medesimo comma 1 necessari per raggiungere le diverse aree di svolgimento delle gare.
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>3.</an:i>
						 A bordo dei prototipi di cui al comma 1 deve essere tenuta una dichiarazione del circolo di appartenenza affiliato alle federazioni sportive nazionali o internazionali riconosciute, con validità di sei mesi, da cui risultino l'attività cui il prototipo è destinato, i componenti dell'equipaggio e il personale tecnico, previamente inviata all'autorità marittima nella cui circoscrizione territoriale si trova la sede del circolo.
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>4.</an:i>
						 Durante le attività di cui al comma 1 sono osservati, ove previsti, i regolamenti di sicurezza adottati dalle federazioni sportive nazionali o internazionali o dalle organizzazioni da esse riconosciute ovvero dal Dipartimento per lo sport della Presidenza del Consiglio dei ministri o dall'organizzatore degli eventi di cui al comma 1 e non si applicano gli articoli 35, 36, 36-
						<an:i>bis</an:i>
						, 37, 38 e 39 del presente codice. I prototipi di cui al comma 1 sono esentati dall'applicazione delle disposizioni del regolamento di cui al decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti 29 luglio 2008, n. 146, relative ai mezzi di salvataggio e alle dotazioni di sicurezza, fatte salve le disposizioni sui fanali e sugli apparecchi di segnalazione sonora regolamentari, fermo restando lo svolgimento delle attività promozionali e dimostrative di cui al comma 7.
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>5.</an:i>
						 I prototipi di cui al comma 1 possono essere iscritti nell'ATCN con destinazione esclusiva all'attività agonistica. In tal caso, il proprietario o l'utilizzatore in locazione finanziaria, in nome e per conto del proprietario, munito di procura con sottoscrizione autenticata, presenta allo sportello telematico del diportista il titolo di proprietà, una dichiarazione attestante l'esclusiva destinazione del prototipo all'attività agonistica ai fini del presente articolo e l'attestazione di idoneità alla navigazione rilasciata, in conformità al proprio regolamento prototipi, da un organismo notificato ai sensi del decreto legislativo 11 gennaio 2016, n. 5, o autorizzato ai sensi del decreto legislativo 14 giugno 2011, n. 104. L'esclusiva destinazione all'attività agonistica è annotata sulla licenza di navigazione e riportata nell'ATCN.
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>6.</an:i>
						 Nel caso di prototipi di cui al comma 1 provenienti da Stati esteri, oltre ai documenti indicati al comma 5, è fatto obbligo di presentare l'estratto del registro di iscrizione di provenienza ovvero il certificato di cancellazione dal medesimo registro.
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>7.</an:i>
						 I prototipi di cui al comma 1, qualora iscritti nell'ATCN e governati da un equipaggio di comprovata esperienza, possono imbarcare, a titolo non oneroso e nel rispetto di quanto disposto dall'articolo 34, persone in qualità di ospiti durante lo svolgimento di attività promozionali e dimostrative, nel rispetto di quanto previsto dal comma 3 del presente articolo e fatto salvo quanto previsto dal comma 4 in relazione ai mezzi di salvataggio e alle dotazioni di sicurezza” ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 8:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1</an:i>
						, 
						<an:i>dopo le parole:</an:i>
						 « 30 dicembre 2018, n. 145, » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « eccedenti l'importo di cui al secondo periodo del medesimo comma 632 » 
						<an:i>e sono aggiunte, in fine, le seguenti parole:</an:i>
						 « nell'anno 2025 »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 2:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, dopo le parole:</an:i>
						 « per l'anno 2025 » 
						<an:i>è inserito il seguente segno di interpunzione:</an:i>
						 « , » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « legge n. 145 del 2018 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « legge 30 dicembre 2018, n. 145 »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al secondo e al terzo periodo, le parole:</an:i>
						 « e Salute » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « e salute ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 9:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1, la parola:</an:i>
						 « competente » 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « delegata »
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « d'intesa » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « di concerto »
						<an:i>, dopo la parola:</an:i>
						 « finanze, » 
						<an:i>è inserita la seguente:</an:i>
						 « da »
						<an:i>, dopo le parole:</an:i>
						 « città ospitante, » 
						<an:i>è inserita la seguente:</an:i>
						 « da »
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « del Presidente » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « dal Presidente » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « di Sport e salute » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « della società Sport e salute »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 3:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al primo e al secondo periodo, le parole:</an:i>
						 « e Sport e Salute » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « e la società Sport e salute »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al terzo periodo, le parole:</an:i>
						 « da Sport e Salute » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « dalla società Sport e salute » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « Federazione medesima » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « Federazione italiana tennis e padel »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 5, le parole:</an:i>
						 « o emolumenti comunque denominati, né rimborsi di spese » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « , rimborsi di spese o altri emolumenti comunque denominati »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 6, le parole:</an:i>
						 « 2026-2030, sono » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « 2026-2030 sono »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 7, le parole:</an:i>
						 « e Salute S.p.A., » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « e salute S.p.A. »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 7 è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						« 7-
						<an:i>bis</an:i>
						. Qualora la Federazione italiana tennis e padel rinunci ad avvalersi delle risorse di cui al comma 6, non si applicano le disposizioni dei commi da 1 a 7 ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>Nel capo II, dopo l'articolo 9 sono aggiunti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						« Art. 9-
						<an:i>bis</an:i>
						. – 
						<an:i>(Equilibrio di genere nelle strutture organizzative degli eventi sportivi di rilevanza nazionale e internazionale) –</an:i>
						 1. Al fine di promuovere l'equilibrio di genere e garantire la rappresentanza di entrambi i sessi nelle strutture di 
						<an:i>governance</an:i>
						 e nei comitati organizzativi degli eventi sportivi di rilievo nazionale e internazionale, a decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, la composizione degli organi di indirizzo, coordinamento, gestione, vigilanza o consultazione istituiti per l'organizzazione e la realizzazione dei Giochi olimpici e paralimpici invernali “Milano-Cortina 2026”, della “America's Cup – Napoli 2027”, dei Giochi del Mediterraneo “Taranto 2026”, delle finali ATP Torino 2021-2025, del campionato europeo di calcio “UEFA 2032” e di ogni altro evento sportivo dichiarato di interesse strategico nazionale con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri o dell'Autorità politica delegata in materia di sport deve rispettare e garantire la presenza di entrambi i sessi.
					</an:p>
					

					<an:p>
						Art. 9-
						<an:i>ter</an:i>
						. – 
						<an:i>(Disposizioni urgenti per le opere necessarie al campionato europeo di calcio “UEFA EURO 2032” e in materia di impianti sportivi) –</an:i>
						 1. Al fine di assicurare la realizzazione e il completamento delle opere necessarie e strettamente funzionali allo svolgimento della fase finale del campionato europeo di calcio “UEFA EURO 2032”, con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta dell'Autorità politica delegata in materia di sport, di concerto con il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti e con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, è nominato un Commissario straordinario quale soggetto responsabile del processo di indirizzo, coordinamento e attuazione delle attività e degli interventi relativi alle infrastrutture sportive, con riferimento anche agli impianti di proprietà pubblica. Il Commissario straordinario agisce con i poteri di cui all'articolo 13, commi 4, primo, secondo e terzo periodo, 5, 6 e 7, del decreto-legge 10 agosto 2023, n. 104, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 ottobre 2023, n. 136, ed è individuato tra soggetti esperti nella gestione di attività complesse e nella programmazione e valutazione di interventi in materia di infrastrutture, dotati di specifiche professionalità e competenza gestionale per l'incarico da svolgere. Se dipendente pubblico, il Commissario straordinario è collocato, secondo l'ordinamento di appartenenza, fuori ruolo, in aspettativa o in altra analoga posizione, in ogni caso per tutta la durata del mandato. All'atto del collocamento fuori ruolo è reso indisponibile nella dotazione organica dell'amministrazione di provenienza, per tutta la durata del collocamento fuori ruolo, un numero di posti equivalente dal punto di vista finanziario. Per l'esercizio dei compiti assegnati, il Commissario straordinario resta in carica fino al 31 dicembre 2032. Al Commissario straordinario spetta un compenso, da determinare con il decreto di cui al primo periodo del presente comma, nei limiti massimi di euro 44.234 per l'anno 2025 e di euro 132.700 per ciascuno degli anni dal 2026 al 2032, comprensivi degli oneri a carico dell'amministrazione, ai quali si provvede ai sensi del comma 3 del presente articolo. Con il medesimo decreto sono stabiliti anche i compiti e le funzioni del Commissario straordinario.
					</an:p>
					

					<an:p>
						2. Sulla base delle iniziative dei soggetti privati promotori e in considerazione anche delle soluzioni operative definite dal Comitato interistituzionale per la candidatura dell'Italia a ospitare la fase finale degli Europei di calcio UEFA EURO 2032, di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 30 marzo 2023, con particolare riferimento all'esecuzione di opere relative alla messa a disposizione, nei tempi previsti dalla 
						<an:i>Union of European Football Associations</an:i>
						 (UEFA), di stadi rispondenti ai requisiti previsti in fase di candidatura dell'Italia a ospitare la fase finale del campionato europeo di calcio “UEFA EURO 2032”, il Commissario straordinario di cui al comma 1 definisce uno o più piani di intervento nonché le attività agli stessi funzionali, da approvare con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri o dell'Autorità politica delegata in materia di sport, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e con il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti per gli aspetti di competenza. Ai fini dell'attuazione di quanto previsto dai piani di cui al primo periodo, le infrastrutture sono considerate di interesse strategico nazionale e il Commissario straordinario assicura il coordinamento e l'azione amministrativa necessari per la tempestiva ed efficace realizzazione degli stessi. Al Commissario straordinario spetta l'assunzione di ogni determinazione ritenuta necessaria per l'avvio ovvero la prosecuzione dei lavori, anche sospesi. Ai fini dell'esercizio dei propri compiti, il Commissario straordinario, ove necessario, può agire mediante ordinanza adottata ai sensi dell'articolo 13, comma 4, primo, secondo e terzo periodo, del decreto-legge 10 agosto 2023, n. 104, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 ottobre 2023, n. 136. In tal caso, il termine di cui all'articolo 13, comma 4, secondo periodo, del citato decreto-legge n. 104 del 2023 è esteso a trenta giorni. Nel caso in cui la deroga riguardi la legislazione regionale, l'ordinanza è adottata d'intesa con la regione o la provincia autonoma interessata. Agli stessi fini il Commissario straordinario può, mediante ordinanza motivata, individuare l'amministrazione, l'ente, l'organo o l'ufficio competente a esercitare i poteri sostitutivi. Il Commissario straordinario può agire ai sensi del presente comma anche nel caso in cui la richiesta di esercizio dei poteri sostitutivi provenga, per qualunque ragione, direttamente da un soggetto, pubblico o privato, coinvolto nell'esecuzione del progetto o dell'intervento. Il Commissario straordinario può avvalersi del supporto tecnico-operativo della società Sport e salute S.p.A., con oneri posti a carico dello stanziamento del singolo intervento, comunque nel limite massimo del 2 per cento di detto stanziamento. La società Sport e salute S.p.A. può svolgere altresì le funzioni di centrale di committenza ai sensi dell'articolo 63, comma 4, del codice dei contratti pubblici, di cui al decreto legislativo 31 marzo 2023, n. 36. Il Commissario straordinario può altresì avvalersi delle amministrazioni centrali e territoriali competenti, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Nel caso in cui si avvalga degli uffici dell'amministrazione comunale nel cui territorio deve realizzarsi l'intervento, il Commissario straordinario può nominare come sub-commissario il sindaco del comune interessato, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Ai fini dell'individuazione dei siti in cui realizzare l'intervento, il Commissario straordinario acquisisce l'intesa del sindaco territorialmente competente, sentita la regione o la provincia autonoma interessata. Il Commissario straordinario si avvale di una struttura di supporto posta alle sue dirette dipendenze, costituita con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, che opera fino alla data di cessazione dell'incarico del Commissario straordinario medesimo. Alla struttura di supporto è assegnato un contingente massimo di personale non dirigenziale pari a dieci unità, individuate tra dipendenti delle amministrazioni pubbliche di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, in possesso delle competenze e dei requisiti di professionalità necessari per il perseguimento delle finalità e l'esercizio delle funzioni di cui al presente articolo e, in particolare, di comprovata esperienza maturata nel settore della programmazione, della valutazione e della realizzazione di grandi opere pubbliche, con esclusione del personale docente, educativo, amministrativo, tecnico e ausiliario delle istituzioni scolastiche nonché del personale appartenente ai ruoli della Polizia di Stato e del Corpo della guardia di finanza. Tale personale, ai sensi dell'articolo 17, comma 14, della legge 15 maggio 1997, n. 127, è collocato fuori ruolo o in posizione di comando, distacco o altro analogo istituto o posizione previsti dai rispettivi ordinamenti e conserva lo stato giuridico e il trattamento economico fondamentale fisso e continuativo in godimento, a carico dell'amministrazione di appartenenza, ai sensi dall'articolo 9, comma 5-
						<an:i>ter</an:i>
						, del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 303. All'atto del collocamento fuori ruolo è reso indisponibile nella dotazione organica dell'amministrazione di provenienza, per tutta la durata del collocamento fuori ruolo, un numero di posti equivalente dal punto di vista finanziario. Al personale assegnato alla struttura di supporto è attribuito un compenso fino all'importo massimo annuo di euro 50.000 al lordo dei contributi previdenziali e assistenziali e degli oneri fiscali a carico dell'amministrazione per singolo incarico. Il compenso è definito con il decreto di nomina del Commissario straordinario di cui al comma 1 ed è onnicomprensivo e sostitutivo di altri trattamenti accessori, quali compensi per lavoro straordinario o altri accessori diversi da quelli fissi e continuativi. Nell'ambito del contingente massimo di cui al presente comma, in luogo di un corrispondente numero di unità di personale dipendente delle amministrazioni pubbliche di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo n. 165 del 2001, la struttura può avvalersi di consulenti esterni, anche estranei alla pubblica amministrazione, fino al numero massimo di tre, cui può essere attribuito un compenso fino all'importo massimo annuo di euro 50.000 al lordo dei contributi previdenziali e assistenziali e degli oneri fiscali a carico dell'amministrazione per singolo incarico.
					</an:p>
					

					<an:p>3. Per l'attuazione dei commi 1 e 2 del presente articolo, nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze è istituito un fondo, per il successivo trasferimento al bilancio autonomo della Presidenza del Consiglio dei ministri, con una dotazione pari a 210.901 euro per l'anno 2025 e a 632.700 euro per ciascuno degli anni dal 2026 al 2032. Ai relativi oneri, pari a 210.901 euro per l'anno 2025 e a 632.700 euro per ciascuno degli anni dal 2026 al 2032, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190. È autorizzata l'apertura di un'apposita contabilità speciale intestata al Commissario straordinario di cui al comma 1, in cui confluiscono le risorse disponibili previste per ciascuna annualità.</an:p>
					

					<an:p>4. Con decreto del Ministro dell'interno, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, di concerto con l'Autorità politica delegata in materia di sport, sono stabilite, in deroga alle procedure di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 febbraio 2021, n. 38, specifiche norme tecniche per la sicurezza, l'accessibilità e l'esercizio degli impianti sportivi individuati ai sensi del comma 2 del presente articolo, al fine di individuare condizioni e prescrizioni tali da assicurare livelli di ordine e sicurezza pubblica nonché di sicurezza antincendi equivalenti a quelli previsti dalla vigente normativa tecnica.</an:p>
					

					<an:p>5. Al fine di sostenere la promozione, l'aggiudicazione e l'organizzazione di grandi eventi sportivi internazionali e di ottimizzare gli investimenti a favore dello sport e dell'impiantistica sportiva, anche nell'ambito di operazioni economiche di partenariato pubblico-privato coerenti con quanto indicato all'articolo 175, comma 9, del codice dei contratti pubblici, di cui al decreto legislativo 31 marzo 2023, n. 36, è istituito, presso l'Istituto per il credito sportivo e culturale Spa, in gestione separata, un fondo rotativo denominato “Fondo italiano per lo sport”. Il Fondo, da gestire mediante conto corrente bancario o postale, è composto di distinte sezioni che, nel rispetto della disciplina dell'Unione europea in materia di aiuti di Stato, sono destinate:</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 per la “Sezione garanzie”, a rilasciare garanzie, anche di portafoglio, su finanziamenti sotto qualsiasi forma, compresi crediti, garanzie, fideiussioni e altri impegni di firma, concessi da banche e intermediari finanziari;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 per la “Sezione finanziamenti”, a concedere finanziamenti sotto qualsiasi forma, anche di natura subordinata, direttamente o indirettamente mediante banche e intermediari finanziari;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 per la “Sezione rafforzamento patrimoniale”, a sottoscrivere capitale di rischio, mediante fondi di investimento o di debito o fondi di fondi o altri organismi o schemi di investimento, anche in forma subordinata;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>d)</an:i>
						 per la “Sezione contributi”:
					</an:p>
					

					<an:p>1) a erogare contributi a fondo perduto nella forma di:</an:p>
					

					<an:p>1.1) contributi in conto interessi;</an:p>
					

					<an:p>1.2) contributi in conto capitale;</an:p>
					

					<an:p>
						2) a rimborsare i costi accessori o strumentali e gli oneri e le spese di gestione del Fondo nonché le spese di assistenza tecnica funzionali alla strutturazione, al perfezionamento e alla realizzazione degli interventi di cui alle lettere 
						<an:i>a)</an:i>
						, 
						<an:i>b)</an:i>
						 e 
						<an:i>c)</an:i>
						 e al numero 1) della presente lettera, entro il limite massimo del 5 per cento della dotazione della sezione di cui alla presente lettera.
					</an:p>
					

					<an:p>
						6. La dotazione iniziale del Fondo italiano per lo sport, per la sezione di cui al comma 5, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						, ammonta a 193.041.490 euro per l'anno 2025 e, per la sezione di cui al comma 5, lettera 
						<an:i>d)</an:i>
						, a 331.190.765 euro per l'anno 2025, a 95.125.000 euro per l'anno 2026 e a 40 milioni di euro per l'anno 2027. Le dotazioni di cui al presente comma sono trasferite al Fondo, sul conto corrente bancario o postale di cui al comma 5, al netto di eventuali diminuzioni e con l'aggiunta di eventuali incrementi intervenuti successivamente all'istituzione del Fondo, alla data di entrata in vigore dei decreti di cui ai commi 10 e 12.
					</an:p>
					

					<an:p>7. Il Fondo italiano per lo sport può essere altresì alimentato mediante nuovi trasferimenti effettuati:</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 dalle amministrazioni pubbliche individuate ai sensi dell'articolo 1, commi 2 e 3, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, e da qualunque altro ente e organismo pubblico nazionale, europeo, internazionale e multilaterale, a valere sulle risorse dei rispettivi bilanci;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 dagli organismi sportivi, a valere sulle risorse dei rispettivi bilanci.
					</an:p>
					

					<an:p>8. Il Fondo italiano per lo sport è contabilizzato separatamente secondo i princìpi della contabilità economico-patrimoniale, distintamente per ciascuna delle sezioni di cui al comma 5. I dati concernenti i relativi prospetti contabili, consuntivi e previsionali, e i relativi flussi di cassa sono trasmessi al Ministero dell'economia e delle finanze – Dipartimento della Ragioneria generale dello Stato entro i termini indicati dai decreti di cui al comma 10, fornendo in ogni caso separata evidenza dei trasferimenti al Fondo effettuati dai soggetti di cui al comma 7.</an:p>
					

					<an:p>
						9. Le garanzie di cui al comma 5, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						, rilasciate dal Fondo italiano per lo sport, sono a prima richiesta, esplicite, irrevocabili e conformi ai requisiti previsti dalla normativa di vigilanza prudenziale ai fini della migliore mitigazione del rischio e non possono essere concesse in favore delle sezioni di cui al comma 5, lettere 
						<an:i>b)</an:i>
						 e 
						<an:i>c)</an:i>
						. Le obbligazioni assunte dal Fondo in relazione alle garanzie rilasciate ai sensi del comma 5, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						, sono assistite dalla garanzia dello Stato, quale garanzia di ultima istanza che opera in caso di accertata incapienza del medesimo Fondo ed è conforme ai requisiti previsti dalla normativa di vigilanza prudenziale ai fini della migliore mitigazione del rischio. La garanzia di ultima istanza dello Stato opera limitatamente a quanto dovuto dal Fondo e nei limiti di cui al presente comma, ridotto di eventuali pagamenti già effettuati dallo stesso, e successivamente all'accertamento, da parte dell'Istituto per il credito sportivo e culturale Spa, dell'incapienza del Fondo. I beneficiari delle garanzie rilasciate dal Fondo ai sensi del comma 5, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						, in caso di incapienza del Fondo, richiedono l'escussione della garanzia di ultima istanza dello Stato al Ministero dell'economia e delle finanze per il tramite dell'Istituto per il credito sportivo e culturale Spa. Il Ministero dell'economia e delle finanze, sulla base delle risultanze istruttorie fornite dall'Istituto per il credito sportivo e culturale Spa, provvede, entro centottanta giorni dalla data di ricezione della richiesta trasmessa dall'Istituto per il credito sportivo e culturale Spa al Ministero, al trasferimento all'Istituto medesimo delle risorse finanziarie necessarie. L'Istituto per il credito sportivo e culturale Spa provvede con le risorse finanziarie ricevute dal Ministero dell'economia e delle finanze al pagamento di quanto dovuto ai beneficiari delle garanzie rilasciate dal Fondo. A seguito del pagamento, lo Stato è surrogato nei diritti dei beneficiari delle garanzie rilasciate dal Fondo, che hanno chiesto l'escussione della garanzia di ultima istanza dello Stato. L'Istituto per il credito sportivo e culturale Spa, in nome, per conto e nell'interesse dello Stato, cura le procedure di recupero mediante iscrizione a ruolo ai sensi dell'articolo 17, comma 1, del decreto legislativo 26 febbraio 1999, n. 46. La garanzia di ultima istanza dello Stato di cui al presente comma è inserita nell'elenco di cui all'articolo 31 della legge 31 dicembre 2009, n. 196. Le garanzie di cui al presente comma sono rilasciate entro il limite massimo di 175 milioni di euro per l'anno 2025 e, a decorrere dall'anno 2026, entro il limite cumulato stabilito annualmente dal bilancio di previsione dello Stato.
					</an:p>
					

					<an:p>10. Con uno o più decreti del Presidente del Consiglio dei ministri o dell'Autorità politica delegata in materia di sport, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, su proposta dell'Istituto per il credito sportivo e culturale Spa, sono definiti:</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 i criteri di gestione e le modalità di funzionamento del Fondo italiano per lo sport, compresi i criteri e le modalità della surroga del medesimo Fondo nei casi di escussione della garanzia concessa ai sensi del comma 5, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 le finalità, le condizioni e le modalità di accesso relative agli interventi di cui al comma 5, lettere 
						<an:i>a), b), c)</an:i>
						 e 
						<an:i>d)</an:i>
						;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 i criteri per la ripartizione della dotazione tra le sezioni di cui al comma 5, lettere 
						<an:i>a), b)</an:i>
						 e 
						<an:i>c)</an:i>
						, previa verifica della compatibilità e dell'impatto sui saldi di finanza pubblica. Non è consentito trasferire la dotazione delle sezioni di cui al comma 5, lettere 
						<an:i>a), b)</an:i>
						 e 
						<an:i>c),</an:i>
						 alla sezione di cui al comma 5, lettera 
						<an:i>d)</an:i>
						;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>d)</an:i>
						 i criteri, le condizioni e le modalità di incremento e di gestione della dotazione ai sensi del comma 7.
					</an:p>
					

					<an:p>
						11. Il Fondo italiano per lo sport è gestito dall'Istituto per il credito sportivo e culturale Spa sulla base di apposita convenzione da stipulare con la Presidenza del Consiglio dei ministri o con l'Autorità politica delegata in materia di sport. La convenzione disciplina le attività amministrative e istruttorie degli interventi e di gestione del Fondo nonché gli oneri e le spese di gestione a carico della sezione di cui al comma 5, lettera 
						<an:i>d)</an:i>
						, nella misura massima del limite di cui al medesimo comma 5, lettera 
						<an:i>d)</an:i>
						.
					</an:p>
					

					<an:p>
						12. L'amministrazione del Fondo italiano per lo sport è attribuita a un comitato di indirizzo e a un comitato di gestione. Il comitato di indirizzo è presieduto dal Presidente del Consiglio dei ministri o dall'Autorità politica delegata in materia di sport, o da un suo delegato, ed è composto da due rappresentanti del Ministero dell'economia e delle finanze e da due rappresentanti della Presidenza del Consiglio dei ministri o dell'Autorità politica delegata in materia di sport. Il comitato di indirizzo definisce l'orientamento strategico e le priorità degli interventi del Fondo e delibera, su proposta dell'Istituto per il credito sportivo e culturale Spa, il piano di attività del Fondo. Il comitato di indirizzo, secondo i criteri definiti dai decreti di cui al comma 10, lettera 
						<an:i>c)</an:i>
						, può ripartire la dotazione tra le sezioni di cui al comma 5, lettere 
						<an:i>a), b)</an:i>
						 e 
						<an:i>c)</an:i>
						. Le modalità di funzionamento del comitato di indirizzo e le modalità di composizione e di funzionamento del comitato di gestione sono stabilite con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri o dell'Autorità politica delegata in materia di sport, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze. Il comitato di gestione, su proposta dell'Istituto per il credito sportivo e culturale Spa, delibera gli interventi di cui al comma 5, lettere 
						<an:i>a)</an:i>
						, 
						<an:i>b)</an:i>
						, 
						<an:i>c)</an:i>
						 e 
						<an:i>d)</an:i>
						. Ai componenti del comitato di indirizzo e del comitato di gestione non spettano compensi, gettoni di presenza, rimborsi di spese o altri emolumenti comunque denominati. Dall'attuazione delle disposizioni di cui al presente comma non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.
					</an:p>
					

					<an:p>13. Il Fondo italiano per lo sport succede automaticamente nei rapporti attivi e passivi dei fondi previsti dall'articolo 5 della legge 24 dicembre 1957, n. 1295, e dall'articolo 90, comma 12, della legge 27 dicembre 2002, n. 289, che continuano a operare, secondo le modalità stabilite dalla legislazione vigente, fino alla data di entrata in vigore dei decreti di cui ai commi 10 e 12 del presente articolo. I commi 12, 13, 14 e 16 dell'articolo 90 della legge n. 289 del 2002 e l'articolo 5 della legge n. 1295 del 1957 sono abrogati a decorrere dalla data di entrata in vigore dei decreti di cui ai commi 10 e 12 del presente articolo.</an:p>
					

					<an:p>14. Agli oneri derivanti dall'attuazione del comma 6, pari a 524.232.255 euro per l'anno 2025, a 95.125.000 euro per l'anno 2026 e a 40 milioni di euro per l'anno 2027, si provvede:</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 quanto a 193.041.490 euro per l'anno 2025, mediante corrispondente versamento all'entrata del bilancio dello Stato da parte del bilancio autonomo della Presidenza del Consiglio dei ministri delle risorse rivenienti dall'abrogazione del comma 12 dell'articolo 90 della legge 27 dicembre 2002, n. 289;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 quanto a 308.628.265 euro per l'anno 2025, mediante corrispondente versamento all'entrata del bilancio dello Stato da parte del bilancio autonomo della Presidenza del Consiglio dei ministri delle risorse rivenienti dall'abrogazione dell'articolo 5 della legge 24 dicembre 1957, n. 1295;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 quanto a 22.562.500 euro per l'anno 2025, a 95.125.000 euro per l'anno 2026 e a 40 milioni di euro per l'anno 2027, mediante corrispondente utilizzo delle somme iscritte nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze ai sensi dell'articolo 1, comma 618, della legge 29 dicembre 2022, n. 197, e dell'articolo 1, comma 266, della legge 30 dicembre 2024, n. 207.
					</an:p>
					

					<an:p>15. All'articolo 22, comma 4, del decreto-legge 22 aprile 2023, n. 44, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 giugno 2023, n. 74, dopo le parole: “alle amministrazioni interessate,” sono inserite le seguenti: “all'Istituto per il credito sportivo e culturale Spa, agli organismi sportivi, alle leghe sportive nazionali nonché a fondazioni e comitati costituiti per l'organizzazione di eventi sportivi di rilevanza internazionale,” ».</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 10:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 a)
						<an:i>:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al numero 2), capoverso 4, le parole:</an:i>
						 « brevi tratti e che » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « brevi tratti che »
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « si adeguano alla apposita segnaletica relativa alle aree sciabili di cui al decreto » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « adeguano la segnaletica relativa alle aree sciabili a quella stabilita dal decreto » 
						<an:i>e sono aggiunti, in fine, i seguenti segni di interpunzione:</an:i>
						 « ”; »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al numero 3), capoverso 6</an:i>
						-bis
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « provincie autonome » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « province autonome di Trento e di Bolzano »
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « articolo 117 Costituzione » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « articolo 117 della Costituzione »
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « di cui ai commi che precedono » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « di cui al presente articolo » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « plano altimetriche » 
						<an:i>sono sostituite dalla seguente:</an:i>
						 « planoaltimetriche »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>dopo la lettera</an:i>
						 b) 
						<an:i>sono aggiunte le seguenti:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>« b</an:i>
						-
						<an:i>bis)</an:i>
						 all'articolo 17:
					</an:p>
					

					<an:p>1) al comma 1, le parole: “ai soggetti di età inferiore ai diciotto anni” sono soppresse;</an:p>
					

					<an:p>2) al comma 2 è aggiunto, in fine, il seguente periodo: “In caso di reiterazione della violazione, in aggiunta alla sanzione amministrativa pecuniaria di cui al primo periodo, si applica altresì il ritiro o la sospensione del titolo di accesso agli impianti di risalita per un periodo da uno a tre giorni”;</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>b</an:i>
						-
						<an:i>ter)</an:i>
						 all'articolo 25:
					</an:p>
					

					<an:p>1) al comma 2, il secondo periodo è soppresso;</an:p>
					

					<an:p>2) dopo il comma 2 sono inseriti i seguenti:</an:p>
					

					<an:p>
						“
						<an:i>2-bis</an:i>
						. Al fine di garantire la sicurezza degli utenti e di coloro che operano presso le piste e gli impianti sciistici su incarico del gestore degli stessi, i mezzi meccanici a servizio di edifici non serviti da tracciati esclusivamente ad essi riservati possono accedervi percorrendo le aree sciabili attrezzate solo fuori dell'orario di apertura delle stesse al pubblico, previa autorizzazione scritta concessa dal gestore dell'area sciabile attrezzata, nella quale sono indicati gli orari, le modalità e le eventuali limitazioni per l'accesso che il conducente del mezzo è tenuto a osservare unitamente alle ulteriori prescrizioni eventualmente previste da norme regionali.
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>2-ter</an:i>
						. I mezzi meccanici devono in ogni caso segnalare la loro presenza con appositi dispositivi di segnalazione luminosa e acustica in funzione e devono procedere al bordo della pista e a velocità tale da non mettere in pericolo l'incolumità altrui”;
					</an:p>
					

					<an:p>3) il comma 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
					

					<an:p>
						“
						<an:i>3.</an:i>
						 Gli sciatori, in ogni caso, devono dare la precedenza ai mezzi meccanici e consentire la loro agevole e rapida circolazione” ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 11:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 a) 
						<an:i>è premessa la seguente:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>« 0a)</an:i>
						 all'articolo 11, comma 1, le parole: “agli amministratori” sono sostituite dalle seguenti: “ai presidenti” »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 a)
						<an:i>:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al numero 1) è premesso il seguente:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>« </an:i>
						01) al comma 4, lettera 
						<an:i>b)</an:i>
						, le parole: “almeno 30 giorni prima dell'inizio” sono sostituite dalle seguenti: “con congruo anticipo rispetto all'inizio” »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al numero 1), dopo le parole:</an:i>
						 « e il Vicesegretario » 
						<an:i>è inserita la seguente:</an:i>
						 « Generale »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al numero 2), le parole:</an:i>
						 
						<an:b>« </an:b>
						per un periodo massimo di 6 mesi » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « per un periodo massimo di dodici mesi, prorogabile con deliberazione della medesima Commissione di ulteriori sei mesi »
						<an:i>, dopo le parole:</an:i>
						 « fino a un numero di 10 unità » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « per ciascuna Federazione »
						<an:i>, la parola:</an:i>
						 « convezione » 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « convenzione »
						<an:i>, dopo le parole:</an:i>
						 « senza nuovi o maggiori » 
						<an:i>è inserita la seguente:</an:i>
						 « oneri »
						<an:i>, dopo le parole:</an:i>
						 « personale dirigenziale e non dirigenziale delle Federazioni sportive di riferimento » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « , compreso il personale che svolge funzioni ispettive, »
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « in quella della » 
						<an:i>sono sostituite dalla seguente:</an:i>
						 « nella »
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « unità dirigenziali » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « unità di personale di livello dirigenziale » 
						<an:i>e sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi:</an:i>
						 « La convenzione di cui al tredicesimo periodo disciplina altresì le modalità di utilizzo condiviso da parte della Commissione, per quanto necessario, delle piattaforme digitali in uso presso le Commissioni Co.Vi.So.C. e Com.Te.C. per lo svolgimento delle relative funzioni. Le Federazioni sportive nazionali adeguano i propri statuti e regolamenti a quanto necessario per l'attuazione del presente articolo, in particolare prevedendo a carico delle società sportive l'obbligo di inviare alla Commissione la documentazione prevista ai fini del rilascio delle licenze nazionali per la partecipazione alle competizioni »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al numero 3), le parole:</an:i>
						 « si fa fronte » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « si provvede »
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « del decreto legislativo 28 febbraio 2021 n. 36 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « , del presente decreto » 
						<an:i>e dopo le parole:</an:i>
						 « a legislazione vigente » 
						<an:i>è inserita la seguente:</an:i>
						 « , anche »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>dopo la lettera</an:i>
						 b) 
						<an:i>è aggiunta la seguente:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>« b</an:i>
						-
						<an:i>bis)</an:i>
						 dopo l'articolo 26 è inserito il seguente:
					</an:p>
					

					<an:p>
						“Art. 26-
						<an:i>bis</an:i>
						. – 
						<an:i>(Clausole per la durata dei contratti sportivi subordinati) – 1.</an:i>
						 A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, le federazioni sportive nazionali e gli enti di promozione sportiva provvedono all'adeguamento degli accordi collettivi vigenti alla durata massima dei contratti sportivi subordinati pari a otto anni.
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>2.</an:i>
						 Le disposizioni del comma 1 si applicano anche al settore dilettantistico.
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>3.</an:i>
						 Per i contratti di atleti professionisti, le società sportive si conformano alle disposizioni delle federazioni internazionali in materia di sostenibilità finanziaria e, in particolare, alle regole sull'ammortamento dei costi di acquisizione, che non possono essere superiori a cinque esercizi finanziari” ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 12:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>all'alinea, le parole:</an:i>
						 « comma 3 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « terzo comma »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al capoverso, le parole:</an:i>
						 « e i relativi bossoli, i » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « , i relativi bossoli e i » 
						<an:i>e dopo le parole:</an:i>
						 « articolo 97 del » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « regolamento di cui al »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 1 è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>« </an:i>
						1-
						<an:i>bis.</an:i>
						 All'articolo 11, primo comma, della legge 18 aprile 1975, n. 110, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 al secondo periodo, dopo la parola: “impressa” sono inserite le seguenti: “per una profondità minima di almeno 0,0762 millimetri”;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: “, come modificata dalla direttiva di esecuzione (UE) 2024/325” »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>la rubrica è sostituita dalla seguente: « </an:i>
						Modifiche alla legge 18 aprile 1975, n. 110 ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 13:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, le parole:</an:i>
						 « , per il 2025, » 
						<an:i>sono soppresse, le parole:</an:i>
						 « a studenti universitari” » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « per studenti universitari”, » 
						<an:i>e dopo le parole:</an:i>
						 « 1 milione di euro » 
						<an:i>sono aggiunte le seguenti:</an:i>
						 « per l'anno 2025 »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>dopo il primo periodo è inserito il seguente:</an:i>
						 « Le borse di studio di cui al primo periodo possono essere destinate anche alla copertura delle spese per il soggiorno presso i collegi universitari di merito accreditati, di cui all'articolo 17 del decreto legislativo 29 marzo 2012, n. 68 »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al secondo periodo, le parole:</an:i>
						 « Ministero dell'Università e della Ricerca » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « Ministro dell'università e della ricerca »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 2:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, le parole:</an:i>
						 « , così come modificato dall'articolo 1, comma 28, del decreto legislativo 120 del 29 agosto 2023 » 
						<an:i>sono soppresse;</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al secondo periodo, dopo le parole:</an:i>
						 « euro 1.000.000 » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « per l'anno 2025 » 
						<an:i>e dopo le parole:</an:i>
						 « a legislazione vigente » 
						<an:i>è inserita la seguente:</an:i>
						 « , anche »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 3 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole:</an:i>
						 « , del presente decreto ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 15:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>all'alinea, le parole:</an:i>
						 « regio decreto 19 ottobre 1930, n. 1398, » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « codice penale »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 b)
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « delle manifestazioni » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « di manifestazioni » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « degli arbitri e degli altri soggetti » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « degli arbitri o degli altri soggetti »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 2, la parola:</an:i>
						 « soppresso » 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
						 « abrogato ».
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>All'articolo 16:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>al comma 1:</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>all'alinea, dopo le parole:</an:i>
						 « 3, comma 1 » 
						<an:i>è inserito il seguente segno di interpunzione:</an:i>
						 « , »;
					</an:p>
					

					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 b)
						<an:i>, dopo le parole:</an:i>
						 « mediante corrispondente utilizzo » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « di quota parte » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « ai sensi ai sensi » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « ai sensi ».
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
