<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960 Sez. I/3/7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960 Sez. I/3/7"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960 Sez. I/3/7/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2960 Sez. I/3/7"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960 Sez. I/3/7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960 Sez. I/3/7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960 Sez. I/3/7/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960 Sez. I/3/7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960 Sez. I/3/7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960 Sez. I/3/7/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-11-08" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-11-08" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960 Sez. I/3/7/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960" id="ar1" showAs="DDL 2960"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/7" id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29140" id="IDUPCTW2PO5X5ZPSAYIF03ZT1UK5EZTECNBVQ0LKF4NVDQKTPC1MH" showAs="MONTEVECCHI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2960 Sez. I/3/7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUPCTW2PO5X5ZPSAYIF03ZT1UK5EZTECNBVQ0LKF4NVDQKTPC1MH">MONTEVECCHI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La Commissione,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge n. 2960, recante «Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2018 e bilancio pluriennale 2018-2020»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 56 del provvedimento, recante «Assunzioni di nuovi ricercatori nelle università e negli enti pubblici di ricerca», prevede un incremento del Fondo per il finanziamento ordinario delle università statali (FFO) di 12 milioni di euro per l'anno 2018 e 76,5 milioni di euro a decorrere dal 2019 finalizzato all'assunzione di ricercatori a tempo determinato o a contratto (di cui all'articolo 24, comma 3, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 della legge 24 dicembre 2010, n. 240), e un incremento del Fondo ordinario per il finanziamento degli enti e istituzioni di ricerca (FOE) di 2 milioni di euro per l'anno 2018 e 13,5 milioni di euro a decorrere dal 2019 per l'assunzione di ricercatori negli enti pubblici di ricerca;
				</an:p>
				<an:p>        l'assegnazione di tali risorse, con riferimento alle università, avverrà in base ai risultati del sistema di valutazione della ricerca,</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            sono state più volte sottolineate da parte del mondo accademico le storture del suddetto meccanismo di valutazione che da modello «premiale» per le realtà più virtuose quale doveva essere, si è rivelato in realtà un meccanismo che non premia affatto il merito e la qualità ma che ha generato il definanziamento progressivo e costante di alcuni atenei che già versavano in gravi condizioni di difficoltà, soprattutto nel Sud Italia, attraverso la sottrazione di una percentuale del finanziamento necessario ad assicurarne il normale funzionamento;</an:p>
				<an:p>        in base alla Valutazione della qualità della ricerca (VQR) si dovrebbero dirottare risorse finanziarie, in quantità direttamente proporzionale, verso quelle strutture accademiche presso cui si compierebbe migliore ricerca. Tuttavia così non è: dipartimenti universitari italiani di vera eccellenza vivono e vengono apprezzati nel mondo grazie ad altre forme di finanziamento, in particolare fondi europei;</an:p>
				<an:p>        valutato inoltre che:</an:p>
				<an:p>            l'eccellenza nella ricerca non può essere perseguita attraverso una gara per ottenere ciò che lo Stato dovrebbe invece assicurare a tutti gli atenei. Al contrario stiamo lentamente assistendo a una consapevole, inarrestabile divaricazione fra atenei di «serie A», sostanzialmente concentrati al Nord - nel triangolo Milano, Bologna, Venezia, con estensioni fino a Torino, Trento e Udine - e atenei di «serie B», in tutto il resto del Paese;</an:p>
				<an:p>        tale dato appare confermato dalle classifiche stilate dal Centro studi investimenti sociali (CENSIS) e dall'Agenzia nazionale per la valutazione del sistema universitario e della ricerca (ANVUR) sulla qualità delle università italiane,</an:p>
				<an:p>        valutato infine che:</an:p>
				<an:p>            l'applicazione di questo metodo di valutazione, senza una concreta valutazione delle esigenze degli atenei, anche nella distribuzione delle risorse stanziate ai fini dell'assunzione dei ricercatori e professori di II fascia, continuerebbe a creare enormi disparità fra gli atenei e a non rispondere a bisogni concreti di personale,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a individuare tempestivamente, anche con provvedimenti di carattere normativo, nuovi criteri per la distribuzione delle risorse stanziate, che tengano conto delle esigenze di reclutamento dei singoli atenei o enti di ricerca.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
