<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/41.0.47/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/41.0.47"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/41.0.47/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="41.0.47"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/41.0.47/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/41.0.47/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/41.0.47/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/41.0.47/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/41.0.47/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/41.0.47/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-11-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-11-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/41.0.47/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960" showAs="DDL 2960"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDTSMXSHOS0JR4PEXFNG0FR3TKL2Q3NZZVWP5S2FEYYNRCI1WV1TE" href="http://dati.senato.it/29033" showAs="AIELLO"/>
				<an:TLCPerson id="IDSBH0113FHUTCE4ISGPVTUTD4QOB0YTI1DDOHH5JMWDDIGEPUVZRM" href="http://dati.senato.it/29079" showAs="DALLA TOR"/>
				<an:TLCPerson id="IDRMIEUHAAMGGJGAULP2NQK4UU1KGCTATRT2LP0KGKJPSFPSJRMCIC" href="http://dati.senato.it/17805" showAs="VICECONTE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 41.0.47</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTSMXSHOS0JR4PEXFNG0FR3TKL2Q3NZZVWP5S2FEYYNRCI1WV1TE" as="#tipoSenatore">AIELLO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSBH0113FHUTCE4ISGPVTUTD4QOB0YTI1DDOHH5JMWDDIGEPUVZRM" as="#tipoSenatore">DALLA TOR</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRMIEUHAAMGGJGAULP2NQK4UU1KGCTATRT2LP0KGKJPSFPSJRMCIC" as="#tipoSenatore">VICECONTE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Inserire, in fine, i seguenti commi:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «11
					<an:i>-bis</an:i>
					. In relazione ai versamenti effettuati dalle aziende farmaceutiche ai fini del contenimento della spesa farmaceutica a carico del Servizio Sanitario Nazionale, i commi 2 e 5 dell'articolo 26 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, si interpretano nel senso che:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 per i versamenti effettuati ai sensi dell'articolo 5, comma 3, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, del decreto-legge 1º ottobre 2007, n. 159, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 novembre 2007, n. 222, ai fini del ripiano dello sforamento del tetto della spesa farmaceutica territoriale, come ridefinito dall'articolo 1, comma 399, della legge 11 dicembre 2016, n. 232, nonché per quelli effettuati ai sensi dell'articolo 15, comma 7, del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135, ai fini del ripiano del tetto della spesa farmaceutica ospedaliera, come ridefinito dall'articolo 1, comma 398, della stessa legge n. 232 del 2016, le aziende farmaceutiche possono portare in detrazione l'imposta sul valore aggiunto determinata scorporando la medesima, secondo le modalità indicate nell'articolo 27, secondo comma, dello stesso decreto n. 633 del 1972, dall'ammontare dei versamenti effettuati;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 per i versamenti effettuati ai sensi dell'articolo 1, comma-796, lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, quali importi equivalenti a quelli che sarebbero derivati dalla riduzione del 5 per cento dei prezzi dei propri farmaci, nonché per quelli effettuati ai-sensi dell'articolo 11, comma 6, quarto periodo, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, corrisposti per un importo pari all'1,83 per cento sul prezzo di vendita al pubblico, le aziende farmaceutiche possono portare in detrazione l'imposta sul valore aggiunto da applicarsi sull'ammontare dei versamenti stessi, a condizione che ad integrazione dei versamenti effettuati sia operato-un ulteriore versamento a favore dell'erario, di ammontare pari a detta imposta, senza possibilità di compensazione, secondo le modalità indicate all'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241.
				</an:p>
				<an:p>
					        11
					<an:i>-ter</an:i>
					. Il diritto alla detrazione dell'imposta di cui al comma 11
					<an:i>-bis</an:i>
					 sorge nel momento in cui sono effettuati i versamenti. Ai fini delle imposte sui redditi e dell'imposta regionale sulle attività produttive i costi relativi ai versamenti di cui al comma 11
					<an:i>-bis</an:i>
					 sono deducibili nel periodo d'imposta nel quale sono effettuati i medesimi versamenti.
				</an:p>
				<an:p>
					        11
					<an:i>-quater</an:i>
					. In caso di esercizio del diritto alla detrazione dell'imposta ai sensi del comma 11
					<an:i>-bis</an:i>
					, le aziende farmaceutiche emettono un apposito documento contabile da conservare ai sensi dell'articolo 39 del decreto del Presidente della Repubblica n. 633 del 1972, nel quale sono indicati gli estremi dell'atto con cui l'AIFA ha determinato, in via definitiva, gli importi da versare.
				</an:p>
				<an:p>
					        11
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. Per i versamenti di cui al comma 11
					<an:i>-bis</an:i>
					, già effettuati alla data di entrata in vigore del presente decreto, il diritto alla detrazione dell'imposta può essere esercitato, al più tardi, con la dichiarazione annuale dell'IVA relativa all'anno di detta entrata in vigore. In relazione ai versamenti di cui al comma 11
					<an:i>-bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, sono fatti salvi i comportamenti delle aziende farmaceutiche, adottati ai fini contabili e ai fini delle imposte sui redditi e dell'imposta regionale sulle attività produttive, che hanno dedotto il costo relativo all'imposta sul valore aggiunto nei periodi d'imposta precedenti a quello incorso alla data di entrata in vigore del presente decreto; in tali casi, l'applicazione delle disposizioni di cui alla stessa lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 comporta l'iscrizione di una sopravvenienza attiva ai sensi dell'articolo 88 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, pari all'importo dell'imposta detratta, nel periodo d'imposta in cui la detrazione è operata. In relazione ai versamenti di cui al comma 11
					<an:i>-bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, qualora le aziende farmaceutiche hanno detratto l'IVA scorporandola dall'ammontare dei versamenti effettuati, provvedono, entro quindici giorni dall'entrata in vigore del presente decreto, ad effettuare un'apposita annotazione in rettifica a loro debito sul registro di cui all'articolo 23 del decreto del Presidente della Repubblica n. 633 del 1972; qualora la detrazione dell'imposta sia stata operata nei periodi d'imposta precedenti a quello in corso alla data di entrata in vigore del presente decreto, tale rettifica comporta l'iscrizione di una sopravvenienza passiva ai sensi dell'articolo 101 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, pari all'importo della medesima, nel periodo d'imposta in corso alla data di entrata in vigore del presente decreto.
				</an:p>
				<an:p>
					        11
					<an:i>-sexies</an:i>
					. A partire dal 1 gennaio 2018, i versamenti di cui al comma 11
					<an:i>-bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, sono conteggiati al lordo dell'IVA ai sensi dei commi 7 e 8. La disposizione di cui al comma 7 si applica ai versamenti dovuti in relazione alla sospensione dalla riduzione dei prezzi richiesta per l'anno 2018 calcolati sulla base dei dati dei consumi dell'anno 2017 e per gli anni successivi. La disposizione di cui al comma 8 si applica ai versamenti calcolati sulla base dei dati dei consumi dell'anno 2018 e successivi. A tali versamenti si applicano le disposizioni del comma 11
					<an:i>-bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        11
					<an:i>-septies</an:i>
					. All'articolo 15, comma 8, lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					, del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135, dopo le parole &quot;è calcolata&quot; sono inserite le seguenti: &quot;al lordo dell'IVA&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        11
					<an:i>-octies</an:i>
					. All'articolo 1, comma 796, lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al secondo periodo, dopo le parole &quot;degli importi&quot; sono inserite le seguenti: &quot;al lordo dell'IVA&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al terzo periodo, dopo le parole &quot;alle singole regioni&quot; sono inserite le seguenti: &quot;e all'erario&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 al quarto periodo, dopo le parole &quot;alle singole regioni&quot; sono inserite le seguenti: &quot;e all'erario&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo il terzo periodo è inserito il seguente: &quot;Gli importi determinati dall'AIFA ai sensi del secondo periodo sono versati per il 90,91 per cento alle singole regioni e per il 9,09 per cento all'erario, senza possibilità di compensazione, secondo le modalità indicate all'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241.&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					        11-
					<an:i>nonies</an:i>
					. All'articolo 11, comma 6, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al quarto periodo, dopo le parole &quot;alle regioni medesime&quot; sono inserite le seguenti: &quot;e all'erario&quot; e le parole &quot;al netto dell'imposta sul valore aggiunto&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;al lordo dell'IVA&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il quarto periodo è aggiunto il seguente: &quot;Gli importi determinati dall'AIFA ai sensi del quarto periodo sono versati per il 90,91 per cento alle singole regioni e per il 9,09 per cento all'erario, senza possibilità di compensazione, secondo le modalità indicate all'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        11
					<an:i>-decies</an:i>
					. Le disposizioni di cui ai commi da 11
					<an:i>-bis</an:i>
					 a 11-
					<an:i>nonies</an:i>
					 si applicano anche in relazione alle cessioni di farmaci soggette al regime della scissione dei pagamenti di cui all'articolo 17
					<an:i>-ter</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica n. 633 del 1972».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
