<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/17.0.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/17.0.3"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/17.0.3/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="17.0.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/17.0.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/17.0.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/17.0.3/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/17.0.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/17.0.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/17.0.3/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-11-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-11-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/17.0.3/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960" showAs="DDL 2960"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDH3AWOU2KFXDELJ1OJQ15XE0EQIC0G1OFZ0QZQ4IES0YIPQ5RPFWD" href="http://dati.senato.it/29066" showAs="CATALFO"/>
				<an:TLCPerson id="IDLTNLKVQHQ3HZ22BEEI4QPS22BX5ED3SRZ0JPL52UB5NQ0D3NDB" href="http://dati.senato.it/29164" showAs="PUGLIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDBVE42NRCOGTXCOVXRJAMKMBMTBXEJCVFQFF0ZRCGGGV4X15HMJSK" href="http://dati.senato.it/29070" showAs="CIOFFI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 17.0.3 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDH3AWOU2KFXDELJ1OJQ15XE0EQIC0G1OFZ0QZQ4IES0YIPQ5RPFWD" as="#tipoSenatore">CATALFO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDLTNLKVQHQ3HZ22BEEI4QPS22BX5ED3SRZ0JPL52UB5NQ0D3NDB" as="#tipoSenatore">PUGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBVE42NRCOGTXCOVXRJAMKMBMTBXEJCVFQFF0ZRCGGGV4X15HMJSK" as="#tipoSenatore">CIOFFI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 17</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 17-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Equo compenso)</an:p>
				<an:p>        1. Le disposizioni di cui al presente articolo sono finalizzate a tutelare l'equità del compenso dei professionisti, siano essi iscritti ad un ordine o collegio professionale ovvero svolgano una delle professioni di cui all'articolo 1, comma 2, della legge 14 gennaio 2013, n. 4, e a garantire certezza del diritto nei loro rapporti con il committente quando esso è una pubblica amministrazione.</an:p>
				<an:p>        2. Le disposizioni di cui al presente articolo si applicano altresì ai professionisti di cui al comma 1 nel caso in cui, pur non essendo il committente una pubblica amministrazione, l'opera professionale sia espletata nell'ambito dell'affidamento di un contratto pubblico.</an:p>
				<an:p>        3. Ai fini del presente articolo, per compenso equo si intende la corresponsione di un compenso proporzionato alla quantità e alla qualità del lavoro svolto, al contenuto e alle caratteristiche della prestazione professionale.</an:p>
				<an:p>        4. Nei rapporti di cui ai commi 1 e 2 è nulla ogni clausola o patto che determina un eccessivo squilibrio contrattuale tra le parti in favore del committente della prestazione, prevedendo un compenso non equo.</an:p>
				<an:p>        5. Si presume manifestamente sproporzionato all'opera professionale e non equo un compenso di ammontare inferiore ai minimi stabiliti dai parametri per la liquidazione dei compensi dei professionisti iscritti agli ordini o collegi e dei professionisti che svolgono una delle professioni di cui all'articolo 1, comma 2, della legge 14 gennaio 2013, n. 4, definiti con le modalità di cui ai seguenti commi.</an:p>
				<an:p>        6. Ai fini della determinazione dei parametri di cui al comma 5, è istituito all'interno del Tavolo tecnico di cui all'articolo 17 della legge 22 maggio 2017, n. 81, un comitato permanente composto dai rappresentanti dei soggetti previsti al comma 1 del medesimo articolo nonché dai rappresentanti degli enti e dei ministeri individuati dal decreto di cui al comma 4 del presente articolo, dell'Autorità garante della concorrenza e del mercato, degli ordini e dei collegi professionali e delle associazioni e delle forme aggregative presenti nell'elenco di cui all'articolo 2, comma 7, della legge 14 gennaio 2013, n. 4.</an:p>
				<an:p>        7. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, da emanare entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono definite le norme di funzionamento del comitato permanente, prevedendo in particolare:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 i soggetti che devono essere rappresentati nel comitato permanente e il numero dei rappresentanti di ciascun soggetto;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 l'istituzione, nell'ambito del comitato permanente, di:
				</an:p>
				<an:p>                1) una commissione per la definizione dei parametri delle prestazioni riguardanti attività riservate, composta dai rappresentati degli ordini e dei collegi professionali e delle pubbliche amministrazioni;</an:p>
				<an:p>                2) una commissione per la definizione dei parametri delle prestazioni libere, composta dai rappresentanti delle associazioni e delle forme aggregative presenti nell'elenco di cui all'articolo 2, comma 7, della legge 14 gennaio 2013, n. 4, e delle pubbliche amministrazioni;</an:p>
				<an:p>                3) una commissione per la definizione dei parametri delle prestazioni libere anche tipiche dei professionisti iscritti ad un ordine o ad un collegio professionale, composta dai rappresentanti degli ordini e dei collegi professionali, dai rappresentanti delle associazioni e delle forme aggregative presenti nell'elenco ai cui all'articolo 2, comma 7, della legge 14 gennaio 2013, n. 4 e delle pubbliche amministrazioni.</an:p>
				<an:p>        8. Le delibere che definiscono i parametri di cui al comma 2 sono adottate dal comitato permanente entro sei mesi dal suo insediamento.</an:p>
				<an:p>        9. Il comitato provvede ogni due anni alla revisione ed all'aggiornamento dei parametri di cui al comma 2.</an:p>
				<an:p>        10. Ai componenti del comitato permanente non spetta alcun compenso, indennità, gettone di presenza, rimborso di spese o emolumento, comunque denominato.</an:p>
				<an:p>        11. La nullità della clausola o del patto di cui al comma 4 opera a vantaggio del professionista che esercita la relativa azione, ferma restando la validità del contratto nelle altre sue parti.</an:p>
				<an:p>        12. Il termine di prescrizione per l'esercizio dell'azione di responsabilità professionale decorre dal giorno del compimento della prestazione da parte del professionista.</an:p>
				<an:p>
					        13. All'onere derivante dalle disposizioni di cui al presente articolo si provvede mediante utilizzo di quota parte delle maggiori entrate derivanti dalle disposizioni di cui all'articolo 88-
					<an:i>bis</an:i>
					».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            a) 
					<an:i>dopo l'articolo 88, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 88-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Riduzione deducibilità interessi passivi banche e assicurazioni)</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 1 della legge 28 dicembre 2015, n. 208 sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 i commi 67 e 68 sono abrogati;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 69 le parole: &quot;ai commi da 65 a 68&quot; sona sostituite dalle seguenti: &quot;ai commi 65 e 66&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. All'articolo 96, comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e successive integrazioni e modificazioni, al primo periodo, le parole: &quot;sono deducibili nel limite del 96 per cento del loro ammontare&quot; sono sostituite con le seguenti: &quot;sono deducibili nel limite dell'82 per cento del loro ammontare&quot;.
				</an:p>
				<an:p>        3. Al decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 8, dopo il primo periodo è inserito il seguente: &quot;Gli interessi passivi concorrono alla formazione del valore della produzione nella misura dell'82 per cento del loro ammontare&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 9, al secondo periodo le parole: &quot;nella misura del 96 per cento del loro ammontare&quot; sono sostituite con le seguenti: &quot;nella misura dell'82 per cento del loro ammontare&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 7, comma 2, secondo periodo, le parole: &quot;nella misura del 96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;nella misura dell'82 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p>        4. In deroga all'articolo 3 della legge 27 luglio 2000, n. 212, le disposizioni di cui ai commi da 1 a 3 si applicano a decorrere dal periodo d'imposta in corso al 31 dicembre 2017.</an:p>
				<an:p>        5. Le modifiche introdotte dai commi 1 e 3 rilevano ai fini della determinazione dell'acconto dell'imposta sul reddito delle società e dell'acconto dell'imposta regionale sulle attività produttive dovuti per il periodo d'imposta in corso al 31 dicembre 2017».</an:p>
				<an:p>
					            b) 
					<an:i>all'articolo 94, alla tabella A, alla voce</an:i>
					 «Ministero dell'economia e delle finanze» 
					<an:i>apportare le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        2018: - 80.000.000:</an:p>
				<an:p>        2019: - 150.000.000;</an:p>
				<an:p>        2020: - 150.000.000.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
