<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/39.01/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/39.01"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/39.01/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="39.01"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/39.01/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/39.01/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/39.01/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/39.01/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/39.01/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/39.01/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-11-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-11-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/39.01/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960" showAs="DDL 2960"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID5JCCQAVNS0RWMBNDJZ0RBTVEHNKZM4WPR21QHDKQVKP3CQJKW4OL" href="http://dati.senato.it/29050" showAs="BLUNDO"/>
				<an:TLCPerson id="ID1NBHIHRKYUYTIA2CW2BGJ2JU5DI2RMWE2NP52PKGFM3TS0I35RIM" href="http://dati.senato.it/29164" showAs="PUGLIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDGWWN5LMTCB2ZMMJAFLLLZ2V2NFEGLQGDAQQJSAP5R2PYX333XJF" href="http://dati.senato.it/29046" showAs="BERTOROTTA"/>
				<an:TLCPerson id="IDAW4IO5USQ4XRCUUYRMECSLHH3MQDOARLS2XSOMNSUB4ZLP3WCYNO" href="http://dati.senato.it/29056" showAs="BULGARELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDRMIEUHAAMGGJGAULP2NQK4UU1KGCTATRT2LP0KGKJPSFPSJRMCIC" href="http://dati.senato.it/29117" showAs="LEZZI"/>
				<an:TLCPerson id="ID3OHQNLCEQLATJCRGLDBYLGCCHJE3SSVRMDJEKSGMRZA2R403L4QL" href="http://dati.senato.it/29127" showAs="MANGILI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 39.01</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID5JCCQAVNS0RWMBNDJZ0RBTVEHNKZM4WPR21QHDKQVKP3CQJKW4OL" as="#tipoSenatore">BLUNDO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID1NBHIHRKYUYTIA2CW2BGJ2JU5DI2RMWE2NP52PKGFM3TS0I35RIM" as="#tipoSenatore">PUGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGWWN5LMTCB2ZMMJAFLLLZ2V2NFEGLQGDAQQJSAP5R2PYX333XJF" as="#tipoSenatore">BERTOROTTA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAW4IO5USQ4XRCUUYRMECSLHH3MQDOARLS2XSOMNSUB4ZLP3WCYNO" as="#tipoSenatore">BULGARELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDRMIEUHAAMGGJGAULP2NQK4UU1KGCTATRT2LP0KGKJPSFPSJRMCIC" as="#tipoSenatore">LEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID3OHQNLCEQLATJCRGLDBYLGCCHJE3SSVRMDJEKSGMRZA2R403L4QL" as="#tipoSenatore">MANGILI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 39-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Statizzazione delle accademie di belle arti e degli istituti musicali pareggiati e istituzione dei Politecnici delle arti</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Al fine di consentire al termine del triennio 2018 «2020 la realizzazione integrale del processo di statizzazione e razionalizzazione di cui all'articolo 22-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 1 del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, convertito in legge 21 giugno 2017, n. 96, il fondo di cui al comma 3 del medesimo articolo 22-
					<an:i>bis</an:i>
					 è integrato da uno stanziamento di 5 milioni di euro per l'anno 201-8, di 15 milioni di euro per anno 2019, di 30 milioni annui a decorrere dall'anno 2020. Nei decreti di cui al comma 2 del medesimo articolo e con riferimento-al triennio 2018-2020, sono altresì definiti i requisiti, le modalità e le, fasi attraverso cui si realizza la statizzazione. Entro l'anno 2021 si provvede alla riorganizzazione e razionalizzazione della rete territoriale del sistema statale dell'Alta formazione artistica, musicale e coreutica, mediante l'istituzione di non più di venti Politecnici delle arti, di seguito denominati &quot;Politecnici&quot;, di ambito regionale o interregionale, in cui le Istituzioni AFAM statali confluiscono. Le disposizioni di cui al presente articolo non si applicano all'Accademia nazionale di arte drammatica e all'Accademia nazionale di danza. Le modalità di costituzione dei 20 politecnici delle arti sono definite con apposito decreto del Ministero dell'Università e Ricerca di concerto con il Ministero delle economie e finanze.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Ai fini di cui al comma 1, terzo periodo, l'articolo 2, comma 8, lettera 
					<an:i>i)</an:i>
					 della legge 21 dicembre 1999, n. 508 è sostituito dal seguente: &quot;costituzione, sulla base della contiguità territoriale, della complementarietà e dell'integrazione e valorizzazione dell'offerta formativa, di un numero massimo di 20 Politecnici delle arti salvaguardando l'identità delle Istituzioni statali che vi confluiscono e prevedendo quali organi del Politecnico il rettore consiglio di amministrazione, il consiglio accademico, il direttore amministrativo, il collegio dei revisori dei conti, il nucleo di valutazione, i direttori di dipartimento. Sono soppressi i ruoli di direttore di istituto e presidente di istituto&quot;.
				</an:p>
				<an:p>        3. A decorrere dall'esercizio finanziario 2018 le risorse finanziarie di parte corrente destinate dallo Stato alle Istituzioni statali AFAM e, dal momento della loro costituzione, ai Politecnici, sono iscritte in un'unica autorizzazione di spesa destinata al finanziamento ordinario degli stessi, relativa alla quota a carico del bilancio dello Stato delle spese per il funzionamento e le attività istituzionali, con esclusione degli oneri stipendiali e contributivi e del salario accessorio per il personale docente e non docente.</an:p>
				<an:p>        4. A decorrere dall'anno accademico 2018 - 2019, le graduatorie nazionali di cui all'articolo 19, comma 2, del decreto-legge 12 settembre 2013, n. 104, convertito, con modificazioni, dalla legge 8 novembre 2013, n.128, sono trasformate in graduatorie nazionali a esaurimento, utili per l'attribuzione degli incarichi di insegnamento con contratto a tempo indeterminato e determinato.</an:p>
				<an:p>
					        5. A decorrere dall'anno accademico 2018 - 2019, il 
					<an:i>turn over</an:i>
					 del personale delle Istituzioni AFAM statali è pari al 100 per cento dei risparmi derivanti dalle cessazioni dal servizio dell'anno accademico di riferimento cui si aggiunge il 50 per cento della spesa sostenuta nell'anno accademico precedente per la copertura dei posti vacanti della dotazione organica con contratti a tempo determinato, prevedendo la contestuale e definitiva riduzione del corrispondente onere per contratti a tempo determinato.
				</an:p>
				<an:p>        6. Fino all'esaurimento delle graduatorie nazionali vigenti sono sospese le variazioni di organico di cui al decreto del Presidente della Repubblica n.132 del 28 febbraio 2003, che possano incidere sul totale dei posti destinati all'attribuzione degli Incarichi di insegnamento con contratto a tempo indeterminato e determinato».</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 92, comma 1, sostituire le parole:</an:i>
					 «250 milioni di euro per l'anno 2018 e di 330 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2019» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «245 milioni di euro per l'anno 2018, di 315 milioni di euro annui a per l'anno 2019 e di 300 milioni di euro decorrere dall'anno 2020».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
