<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/90/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/90/5"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/90/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2960/90/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/90/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/90/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/90/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/90/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/90/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/90/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-11-27" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-11-27" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/90/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960" id="ar1" showAs="DDL 2960"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29126" id="IDAYFHINFSFGXFEQGBX4XBGNS4GBFLA4VRNZPA0PMHK2LKXEPY0VVF" showAs="MANDELLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/3923" id="IDOVGB1F0PT2I2B3KY5OKUTLVESDYNCUS030L4CTC1SN01QWHMFE2F" showAs="AZZOLLINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/31391" id="IDSX4ZGGMO2DZEHTLU000IQGCRFCIGDP0IJDSGSTDZ0FOVF1HC1G0I" showAs="BOCCARDI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/22899" id="ID11S1UXORYDSEPAXPYNEB2NKL15EFRG3RDUHVCQAMPBPQZREHBO" showAs="CERONI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2960/90/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDAYFHINFSFGXFEQGBX4XBGNS4GBFLA4VRNZPA0PMHK2LKXEPY0VVF">MANDELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDOVGB1F0PT2I2B3KY5OKUTLVESDYNCUS030L4CTC1SN01QWHMFE2F">AZZOLLINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDSX4ZGGMO2DZEHTLU000IQGCRFCIGDP0IJDSGSTDZ0FOVF1HC1G0I">BOCCARDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID11S1UXORYDSEPAXPYNEB2NKL15EFRG3RDUHVCQAMPBPQZREHBO">CERONI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di discussione del disegno di legge «Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2018 e bilancio pluriennale per il triennio 2018-2020»;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            il buono pasto è il principale e più diffuso strumento di 
					<an:i>Welfare</an:i>
					 aziendale in Italia. Esiste da ormai 35 anni e oggi influisce sulla vita di quasi 3 milioni di lavoratori e delle loro famiglie;
				</an:p>
				<an:p>            i benefici di questo sistema, che ne hanno favorito la diffusione e l'alto consenso sociale e politico che questo strumento ha raggiunto negli anni, sono i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					            il buono pasto offre una migliore qualità della vita permettendo ai lavoratori di soddisfarei bisogni primari dell'alimentazione durante la pausa pranzo e rientra nella famiglia del 
					<an:i>welfare</an:i>
					 aziendale.
				</an:p>
				<an:p>            Il buono pasto incide sul potere d'acquisto dei cittadini e delle famiglie, perché di norma viene erogato nella misura di euro 5,29 giornalieri (7 euro per i dipendenti del pubblico) e 7 euro per il buono pasto elettronico, che mediamente rappresentano poco meno del 10 per cento del reddito netto di un operaio o un impiegato di basso livello.</an:p>
				<an:p>
					            Il buono pasto è universale: complementare rispetto alla mensa, che richiede un sito adeguato; il buono pasto è fruibile da parte di tutte le tipologie di aziende, anche PMI. Ed è utilizzabile in tutte le tipologie di esercizi commerciali: bar, pizzerie, ristoranti, supermarket, spacci, gastronomie, agriturismi. Inoltre esso è destinabile a tutte le categorie di lavoratori, interinali e 
					<an:i>part-time</an:i>
					 inclusi.
				</an:p>
				<an:p>Il buono pasto alimenta la catena dei consumi domestici - essendo un titolo la cui validità è soggetta a scadenza e quindi non può alimentare il risparmio - ed ha dunque incidenza sul PIL.</an:p>
				<an:p>            Il buono pasto sostiene l'economia in tempi di crisi, non potendo essere risparmiato, e in particolare alimenta la filiera della ristorazione di prossimità che è uno dei settori tradizionali dell'economia italiana. L'incidenza del buono pasto sul volume degli incassi di un bar del centro città, a pranzo, può arrivare nei giorni lavorativi al 60 per cento.</an:p>
				<an:p>            Il buono pasto per essere erogato come parte dell'emolumento non monetario ai lavoratori, deve essere venduto con regolare fattura ivata da parte delle aziende emettitrici, erogato in busta paga da parte delle aziende clienti e per terminare il ciclo economico deve essere restituito con regolare fattura per il rimborso dai ristoratori alle società emettitrici. Esso dunque contribuisce all'emersione dell'economia sommersa e offre la tracciabilità di tutte le transazioni lungo la filiera;</an:p>
				<an:p>            resta invece un tema aperto quello relativo alla migrazione da cartaceo ad elettronico e relativa digitalizzazione del settore. Vediamo perché:</an:p>
				<an:p>
					il valore esentasse (7 euro) è relativamente poco superiore ai 5,29 euro del buono pasto cartaceo (che è già 7 euro per la PA) e questo ridotto 
					<an:i>gap</an:i>
					 genera inerzia verso il cambiamento.
				</an:p>
				<an:p>La misura dell'incentivo fiscale può risultare inefficace a breve termine quando si tratta di spostare la domanda di quelle aziende che per vari motivi sono ancora ferme a valori inferiori ai 5,29 euro, non traendo alcun beneficio fiscale immediato dal passaggio a pari valori.</an:p>
				<an:p>Il passaggio al digitale è avvenuto in tutte quelle realtà «pronte» a raccogliere la sfida: grandi aziende, parte della PA, banche. È invece una sfida ancora da vincere lato PMI.</an:p>
				<an:p>
					Anche sul lato della rete si registrano problematiche speculari: le grandi catene, i 
					<an:i>fastfood</an:i>
					, la parte più moderna dei pubblici esercizi hanno raccolto la sfida, una parte della rete tradizionali (piccole tavole calde e fredde, bar, trattorie) sono ancora poco inclini ad adottare questi sistemi.
				</an:p>
				<an:p>Gli investimenti degli operatori di settore sono stati ingenti per accompagnare la fase di digitalizzazione. Resta però ancora parecchia strada perché si possa dire completata la digitalizzazione della rete egli investimenti futuri saranno proporzionati alla domanda del mercato per il digitale;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo a:</an:p>
				<an:p>
					            valutare la possibilità di programmare una«fase 2», ovvero una fase che possa permettere l'adeguamento del valore dell'esenzione fiscale riservata al buono pasto elettronico e la sostituzione 
					<an:i>ex</an:i>
					<an:i>lege</an:i>
					 del buono pasto cartaceo con il buono pasto elettronico per ridare impulso alla migrazione verso i digitale e di portare a compimento il percorso iniziato con la Legge di Stabilità 2015. La «spinta» che deriverebbe avrebbe il fine di permettere di beneficiare di tutti gli effetti positivi di una migrazione massiva da cartaceo ad elettronico: tracciabilità di tutte le transazioni e conseguente eliminazioni di rischi di elusione fiscale; educazione di cittadini ed imprese all'utilizzo dimezzi di transazione elettronici; digitalizzazione dei pubblici esercizi; proseguimento degli investimenti tecnologici e infrastrutturali da parte degli operatori italiani ed esteri del settore.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
