<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/58/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/58/5"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/58/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2960/58/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/58/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/58/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/58/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/58/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/58/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/58/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-11-27"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-11-27" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/58/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960" showAs="DDL 2960"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID12MWBOODHEM0IZKQEKL3HZLDPEIGC41VOMFBWILZC40JQGJGJHML" href="http://dati.senato.it/29126" showAs="MANDELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDQWEPC5QDVBX3L55QPZSBEWO1ONVLONBUJPLATKIYJU2U53GBM54J" href="http://dati.senato.it/3923" showAs="AZZOLLINI"/>
				<an:TLCPerson id="ID12MB2HBVALDQHODD1JXJHEJ2CG0XK4LUUEENAIPOARGE4O2JAAZF" href="http://dati.senato.it/31391" showAs="BOCCARDI"/>
				<an:TLCPerson id="IDCTFZEHVO1PIIFDAXU0MCRJHIRF5F2W5FML03FRJ1ODSNPHSOXUHO" href="http://dati.senato.it/22899" showAs="CERONI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2960/58/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID12MWBOODHEM0IZKQEKL3HZLDPEIGC41VOMFBWILZC40JQGJGJHML" as="#tipoSenatore">MANDELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQWEPC5QDVBX3L55QPZSBEWO1ONVLONBUJPLATKIYJU2U53GBM54J" as="#tipoSenatore">AZZOLLINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID12MB2HBVALDQHODD1JXJHEJ2CG0XK4LUUEENAIPOARGE4O2JAAZF" as="#tipoSenatore">BOCCARDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCTFZEHVO1PIIFDAXU0MCRJHIRF5F2W5FML03FRJ1ODSNPHSOXUHO" as="#tipoSenatore">CERONI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di discussione del disegno di legge «Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2018 e bilancio pluriennale per il triennio 2018-2020»;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            a decorrere dalla data di entrata in vigore della fatturazione elettronica obbligatoria, il comma 3 dell'articolo 77 dispone l'abrogazione dell'obbligo di comunicazione dei dati IVA delle fatture (cosiddetto Spesometro), di cui all'articolo 21 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78;</an:p>
				<an:p>            tale abrogazione appare inevitabile mantenere in vigore l'obbligo di comunicazione dei dati delle fatture avrebbe rappresentato una mera e superflua duplicazione. L'obbligo di emissione della fattura elettronica assolve infatti la medesima finalità perseguita dalla comunicazione dei dati delle fatture, tenuto conto che il sistema previsto dall'articolo 77 del disegno di legge comporta la necessità di trasmissione all'Agenzia delle Entrate, tramite il sistema di interscambio (SdI), delle fatture elettroniche stesse. Si osserva, tuttavia, che l'efficientamento dei controlli, il miglioramento della riscossione e, soprattutto, il contrasto alle frodi a cui l'introduzione dell'obbligo di fatturazione elettronica mira, dovrebbero comportare, al contempo, l'eliminazione di quei presidi normativi coni quali il Legislatore intende perseguire finalità analoghe;</an:p>
				<an:p>            se ciò non avvenisse, si addosserebbero sui contribuenti oneri e adempimenti palesemente sovrabbondanti e sproporzionati, con il rischio di compromettere gli obiettivi di semplificazione del sistema tributario e di miglioramento del rapporto tra fisco e contribuenti, spesso auspicati da tutti gli interlocutori istituzionali coinvolti nel processo di attuazione e di applicazione delle disposizioni tributarie e che devono necessariamente coniugarsi con l'interesse prioritario al contrasto dell'evasione fiscale;</an:p>
				<an:p>
					            in quest'ottica, a seguito dell'introduzione della fatturazione elettronica obbligatoria, si rivela ridondante e, paradossalmente, quasi privo di utilità, il meccanismo dello 
					<an:i>split payment</an:i>
					 (di cui all'articolo 17-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica n. 633 nel 1972) che si applica a tutte le operazioni effettuate nei confronti della Pubblica amministrazione e di società da essa controllate e collegate, nonché per le operazioni effettuate nei confronti delle società quotate all'indice FTSE MIB. Si ricorda che tale meccanismo costituisce una deroga all'ordinaria modalità di riscossione dell'imposta per la quale, infatti, è stata richiesta specifica autorizzazione agli organi comunitari nelle more della completa attuazione del processo di fatturazione elettronica nei confronti della pubblica amministrazione (oggi a regime);
				</an:p>
				<an:p>            tale ultima decisione, oltre a ricordare come nel 2014 l'Italia abbia introdotto l'obbligo che le cessioni di beni e le prestazioni di servizi alle pubbliche amministrazioni siano fatturate elettronicamente e che ciò dovrebbe consentire di controllare adeguatamente il settore interessato in futuro, quando sarà stata sviluppata e posta in atto un'adeguata politica di controllo sulla base dei dati disponibili per via elettronica, osserva altresì che «dal 1º gennaio 2017 si applicano in Italia Misure di controllo supplementari: il sistema contabile facoltativo (noto come «fatturazione elettronica») e la comunicazione obbligatoria alle autorità fiscali delle fatture emesse e ricevute, che si applica sia alle società per le quali viene chiesta la deroga che ai loro fornitori» e che «tali misure sono volte a consentire alle autorità fiscali italiane la verifica incrociata delle diverse operazioni dichiarate dagli operatori e il controllo dei versamenti IVA», concludendo che «una volta che tale sistema sia pienamente attuato, non dovrebbe essere più necessario derogare alla direttiva 2006/112/CE. L'Italia ha pertanto assicurato che non chiederà il rinnovo della deroga»;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo a:</an:p>
				<an:p>
					            valutare la possibilità di abrogare i meccanismi dello 
					<an:i>splitpayment,</an:i>
					 dell'articolo 17-
					<an:i>ter</an:i>
					del decreto del Presidente della Repubblica n. 633 del 1972 e del 
					<an:i>reverse charge</an:i>
					 domestico, di cui agli articoli 17, quinto e sesto comma e 74, settimo e ottavo comma, del medesimo decreto.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
