<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/18/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/18/5"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/18/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2960/18/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/18/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/18/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/18/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/18/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/18/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/18/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-11-27"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-11-27" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/G/2960/18/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960" showAs="DDL 2960"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDA2NQ03VV4PARGRFF2J25CIUQKPVTP5FG4MF0IHJEGSRJXEASAWAJ" href="http://dati.senato.it/29051" showAs="BOCCHINO"/>
				<an:TLCPerson id="ID0DB4C0VB3MQZKCK4HPPGWSPHSKHS5MTH34IOSPLOTOJI5NRVO5BG" href="http://dati.senato.it/29193" showAs="VACCIANO"/>
				<an:TLCPerson id="IDW1MTGBLVT3YQKLJKEAJCNOZRELKJCDYQYHFKQSJP5EGCM2ORVE5K" href="http://dati.senato.it/29160" showAs="PETRAGLIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2960/18/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDA2NQ03VV4PARGRFF2J25CIUQKPVTP5FG4MF0IHJEGSRJXEASAWAJ" as="#tipoSenatore">BOCCHINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0DB4C0VB3MQZKCK4HPPGWSPHSKHS5MTH34IOSPLOTOJI5NRVO5BG" as="#tipoSenatore">VACCIANO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDW1MTGBLVT3YQKLJKEAJCNOZRELKJCDYQYHFKQSJP5EGCM2ORVE5K" as="#tipoSenatore">PETRAGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge «Bilancio di previsione dello Stato per anno finanziario 2018 e bilancio pluriennale per il triennio 2018-2020»;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            la salute dei lavoratori è un bene prezioso da tutelare per legge (decreto legislativo n. 81 del 2008). La sua tutela compete al datore di lavoro e i costi per esercitarla gravano sul medesimo;</an:p>
				<an:p>            la salute di un lavoratore è inversamente proporzionale all'età anagrafica, così come all'anzianità di servizio che espone il lavoratore alle malattie professionali della categoria;</an:p>
				<an:p>            le riforme previdenziali operano direttamente su età anagrafica e anzianità di servizio, incidendo inevitabilmente sulla salute del lavoratore;</an:p>
				<an:p>            nonostante ciò, le riforme previdenziali finora attuate non hanno mai preso in considerazione, inspiegabilmente, la variabile «salute»;</an:p>
				<an:p>            dal 1992 la categoria professionale degli insegnanti ha subito 4 riforme previdenziali «al buio» (cioè senza valutazione della variabile salute) che l'hanno proiettata dalle pensioni baby ai 66 anni e 7 mesi per la quiescenza;</an:p>
				<an:p>
					            la medesima categoria non ha mai visto riconosciute le proprie malattie professionali che, secondo gli studi attualmente disponibili in Italia, Gran Bretagna, Francia, Germania, Giappone e altri Paesi, sono prevalentemente-di natura psichiatrica, a causa dell'alta usura psicofisica per l'esercizio della professione (
					<an:i>helping profession</an:i>
					);
				</an:p>
				<an:p>
					            l'attività di prevenzione dello stesso lavoro correlato (SLC) prevista nel decreto legislativo n. 81 del 2008 non è stata finanziata con fondi ad hoc e dunque non è stato possibile informare i docenti circa i loro rischi, né formare i dirigenti scolastici circa le loro incombenze medico-legali (tutela della salute dei docenti e dell'utenza 
					<an:i>in primis</an:i>
					);
				</an:p>
				<an:p>            l'ufficio III del Ministero dell'economia e delle finanze, pur disponendo da anni dei dati sull'inidoneità degli insegnanti, non li ha mai elaborati né presentati ufficialmente, impedendo di individuare e riconoscere le malattie professionali della categoria e di attuarne la prevenzione. Tale mancanza ha altresì favorito la diffusione dei ben noti stereotipi sugli insegnanti accrescendone il discredito di fronte all'opinione pubblica;</an:p>
				<an:p>            l'attuale crescente frequenza di episodi di maltrattamento dei bambini nella scuola dell'infanzia da parte di maestre ultracinquantenni è solo la punta dell'iceberg di un disagio che consegue alle riforme previdenziali «al buio», a giudizio dei presentatori scellerate;</an:p>
				<an:p>            gli studi scientifici disponibili (si veda «La medicina del lavoro n. 5/2004 e 3/2009) dimostrano che il disagio professionale dei docenti è parimenti diffuso in tutti i livelli d'insegnamento;</an:p>
				<an:p>            nonostante ciò, vengono attualmente proposti da più parti interventi «alla cieca» (ancora una volta senza una valutazione della variabile salute), «ingiustificati» (poiché non suffragati da dati ufficiali) e «discriminatori» (disuguali tra i diversi livelli d'insegnamento). Il Governo, ammettendo così implicitamente gli evidenti limiti dell'ultima riforma Fornero (di cui al decreto-legge n. 201 del 2011, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 214 del 2011), propone infatti correttivi quali «Opzione donna» e «Ape», mentre le parti sociali dal canto loro si muovono in ordine sparso proponendo prepensionamenti agevolati solo per alcune categorie professionali (ad esempio per insegnanti scuola infanzia e primaria);</an:p>
				<an:p>
					            il prepensionamento, ad eccezione delle categorie empiricamente selezionate (scuola dell'infanzia e asili nido), verrebbe proposto dal Governo a fronte di una riduzione del 20 per cento della pensione. L'esoso contributo ingiustamente preteso dal docente che volesse ritirarsi anzitempo non può essere posto a suo carico per due ragioni: 
					<an:i>a)</an:i>
					 frutto di errore altrui; 
					<an:i>b)</an:i>
					 costo spettante al datore di lavoro in quanto volto a tutelare la salute del lavoratore;
				</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 28 del richiamato decreto, totalmente disapplicato in quanto non finanziato con fondi 
					<an:i>ad hoc</an:i>
					, prevede specificamente la tutela del lavoratore secondo genere ed età. Poiché le donne rappresentano l'82 per cento del corpo docente, risulta particolarmente penalizzato e dunque discriminato il genere femminile che presenta peraltro un'età media di 50,2 anni: periodo in cui il rischio depressivo risulta quintuplicato rispetto all'età fertile;
				</an:p>
				<an:p>            lo spostamento degli accertamenti medici nei capoluoghi di regione, cosi come l'accentramento nella sola Roma della commissione di II istanza per i ricorsi ai provvedimenti medici, rendono assolutamente impervio ed economicamente oneroso, per il lavoratore ammalato, l'esercizio dei propri diritti in materia di tutela della propria salute in virtù delle lunghe trasferte;</an:p>
				<an:p>            con apposita legge (articolo 15, comma 5, del decreto-legge n. 104 del 2013, convertito, con modificazioni, dalla legge.128 del 2013) è stata inopinatamente disposta l'integrazione della commissione medica di verifica con un rappresentante del Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca, designato dall'Ufficio scolastico regionale, nonostante lo stesso: a) non possieda competenze mediche; b) non possa venire a conoscenza della diagnosi in quanto datore di lavoro; c) non abbia uno specifico mandato in seno al collegio medico.</an:p>
				<an:p>        Tutto ciò premesso e considerato, impegna il Governo ad intervenire al fine di:</an:p>
				<an:p>            1) non operare più in futuro alcuna riforma previdenziale, senza prima aver valutato la salute della categoria professionale, nonché l'incidenza delle malattie professionali, alla luce dell'età anagrafica e dell'anzianità di servizio del lavoratore;</an:p>
				<an:p>            2) ad individuare e riconoscere ufficialmente le malattie professionali degli insegnanti processando ed elaborando i dati nazionali dei collegi medici di verifica in possesso dell'ufficio III del Ministero dell'economia per far sì che i dati (anagrafici, anzianità di servizio, diagnosi, provvedimenti) vengano comunicati alle istituzioni interessate e presentati all'opinione pubblica con cadenza annuale, anche ai sensi della normativa sulla trasparenza degli atti;</an:p>
				<an:p>            3) ad apportare i debiti correttivi alle riforme previdenziali effettuate «al buio», in base a reali indicatori di salute dei lavoratori, anziché cercare di tamponare la situazione con interventi parziali, divisivi e discriminatori (cioè non supportati da dati oggettivi e inequivocabili);</an:p>
				<an:p>
					            4) ad allocare fondi 
					<an:i>ad hoc</an:i>
					 per finanziare l'attività di prevenzione dello stress lavoro correlato prevista dall'articolo 28 del decreto legislativo n. 81 del 2008 e per formare i dirigenti scolastici in materia di tutela della salute dei lavoratori;
				</an:p>
				<an:p>
					            5) a riconoscere subito come «discriminazione di genere» la mancata attuazione della prevenzione dello 
					<an:i>stress</an:i>
					 lavoro correlato in ambiente scolastico, ove l'82 per cento dei docenti sono donne, per accedere così ai fondi allocati dal comma 16 dell'articolo 1 della legge n. 107 del 2015;
				</an:p>
				<an:p>            6) a ripristinare gli accertamenti medici presso i collegi medici di verifica provinciali, anziché nei capoluoghi regionali e le commissioni di seconda istanza nelle sedi precedenti (Milano, Roma, Napoli, Bari);</an:p>
				<an:p>            7) a revocare l'integrazione della commissione medica di verifica con un rappresentante del Ministero, ovvero provvedere a nominare un medico in rappresentanza del Ministero che possieda le competenze sanitarie specifiche.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
