<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/25.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/25.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/25.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="25.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/25.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/25.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/25.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/25.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/25.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/25.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-11-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-11-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2960/C/25.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2960" id="ar1" showAs="DDL 2960"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29083" id="IDCYVBGIVTR53LCT41IWXHETXGAGOGPHUXYVTAILEELGWGUVAUHXAB" showAs="DE PIETRO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29191" id="IDANIPIFDECFJDKBAEA3L4PLLO5PWFI1ZVJ4VSUQBPUXFM2U4R3TDG" showAs="URAS"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2960</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 25.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDCYVBGIVTR53LCT41IWXHETXGAGOGPHUXYVTAILEELGWGUVAUHXAB">DE PIETRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDANIPIFDECFJDKBAEA3L4PLLO5PWFI1ZVJ4VSUQBPUXFM2U4R3TDG">URAS</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					, 
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 25-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Comitato interministeriale sul daltonismo</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>
					        1. È istituito il Comitato interministeriale sul daltonismo, presieduto dal Capo del Dipartimento delle pari opportunità presso la Presidenza del Consiglio dei ministri. Il Comitato è costituito da otto membri di cui uno designato dal Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca, uno designato dal Ministero del lavoro e delle politiche sociali, uno designato dal Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, uno designato dal Ministero della Salute, uno designato dalla Conferenza stato regioni e autonomie locali e 3 designati dal Capo del Dipartimento delle pari opportunità presso la Presidenza del Consiglio dei ministri, tra cui un esperto in materia di 
					<an:i>perception design</an:i>
					 e due rappresentanti delle associazioni dei daltonici. Il Comitato può essere integrato da componenti o istituzioni individuati di volta in volta dal Comitato, stesso in merito ad argomenti specifici.
				</an:p>
				<an:p>        2. Il Comitato svolge compiti di monitoraggio della legislazione e della produzione documentale dello Stato volte al contrasto delle discriminazioni nei confronti dei daltonici, inviando alle Camere una relazione annuale con proposte di modifica della normativa vigente. Al fine di sviluppare nei daltonici una piena consapevolezza della propria condizione, il Comitato propone altresì al Dipartimento delle Pari Opportunità programmi di divulgazione in materia di daltonismo, tra cui mostre e iniziative sociali sul modello di altre già in corso per condizioni di disagio similari.</an:p>
				<an:p>
					        3. Ai componenti del Comitato non sono riconosciuti compensi o gettoni di presenza comunque denominati. A eventuali costi di funzionamento del Comitato, inclusi eventuali rimborsi delle spese di missione dei componenti, si provvede mediante le risorse rivenienti dalle disposizioni di cui al comma 11, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>        4. Il Comitato di cui al comma 1 predispone annualmente un Piano nazionale di azione e di interventi per la tutela dei diritti e il miglioramento della qualità della vita dei soggetti daltonici, di seguito denominato &quot;Piano nazionale&quot;, con l'obiettivo di conferire priorità ai programmi riferiti a tali soggetti e di rafforzare la cooperazione scientifica per l'individuazione di nuove tecnologie e la promozione di una migliore qualità della vita. Il Piano nazionale è adottato ai sensi dell'articolo 1 della legge 12 gennaio 1991, n. 13, e successive modificazioni, previa deliberazione del Consiglio dei ministri. Il primo Piano nazionale di azione è adottato entro un anno dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>        5. Agli oneri derivanti dalle disposizioni di cui al presente articolo, si provvede nel limite massimo di 500.000 euro annui a decorrere dall'anno 2018 mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2018-2020 e sue proiezioni, nell'ambito del programma &quot;Fondi di riserva e speciali&quot; della missione &quot;Fondi da ripartire&quot; dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2018, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero.</an:p>
				<an:p>        6. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
