<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/4.0.200/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/4.0.200"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/4.0.200/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.0.200"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/4.0.200/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/4.0.200/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/4.0.200/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/4.0.200/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/4.0.200/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/4.0.200/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-11-11"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-11-11" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/4.0.200/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1053" showAs="DDL 1053"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDNWRWITWL5G3ZG4NHWQCT3HWVDCKJ5A5BOE4WLHC11FFTRLFPCQBH" href="http://dati.senato.it/18562" showAs="PIROVANO"/>
				<an:TLCPerson id="IDTKUZLXOSR0C2FLPRVXTZW11BMPYVY2CKQ0KS5YKIUWBOD4NCUKLG" href="http://dati.senato.it/37415" showAs="TERNULLO"/>
				<an:TLCPerson id="IDQH1X1TZE5VNXHXKRTYRM4MP13FVEIDBFJVPQDLPBIDFTDRFZ14VL" href="http://dati.senato.it/36435" showAs="LISEI"/>
				<an:TLCPerson id="ID31YNTUF0DORXOF13O3W54BIOBO0WEFGMGA2IOPDRLM2TZSTB4EPE" href="http://dati.senato.it/25429" showAs="PETRENGA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1053</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.0.200</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDNWRWITWL5G3ZG4NHWQCT3HWVDCKJ5A5BOE4WLHC11FFTRLFPCQBH" as="#tipoSenatore">PIROVANO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTKUZLXOSR0C2FLPRVXTZW11BMPYVY2CKQ0KS5YKIUWBOD4NCUKLG" as="#tipoSenatore">TERNULLO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQH1X1TZE5VNXHXKRTYRM4MP13FVEIDBFJVPQDLPBIDFTDRFZ14VL" as="#tipoSenatore">LISEI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID31YNTUF0DORXOF13O3W54BIOBO0WEFGMGA2IOPDRLM2TZSTB4EPE" as="#tipoSenatore">PETRENGA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					articolo 
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					«Art. 4-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Disposizioni per il miglioramento della funzionalità dell'Amministrazione della pubblica sicurezza e della disponibilità a livello interforze dei dati info-investigativi in possesso del Dipartimento della pubblica sicurezza)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>          1. Al fine di garantire la tutela dell'ordine e della sicurezza pubblica, anche a fronte della crescente minaccia terroristica, ferme restando l'organizzazione dell'Amministrazione della pubblica sicurezza prevista dal decreto del Presidente della Repubblica 22 marzo 2001, n. 208, ed in particolare le condizioni di cui all'articolo 9, comma 1, e la necessità di valutare prioritariamente la salvaguardia della razionale dislocazione dei presidi delle Forze di polizia sul territorio di cui all'articolo 3 del decreto legislativo 19 agosto 2016, n.177, possono essere istituiti, mediante le procedure che regolano la costituzione dei presidi territoriali di cui al decreto del Ministro dell'interno del 15 agosto 2017, posti di polizia distaccati, anche di carattere temporaneo, dipendenti dalle questure o dai commissariati distaccati di pubblica sicurezza, per le esigenze di controllo del territorio e per lo svolgimento di altri compiti istituzionali, con particolare riferimento ai presidi ospedalieri, ai centri commerciali, alle zone industriali e alle località turistiche.</an:p>
				<an:p>
					          2. Con regolamento adottato ai sensi dell'articolo 17, comma 4
					<an:i>-bis</an:i>
					, della legge 23 agosto 1988, n. 400, sono apportate modifiche al citato decreto del Presidente della Repubblica 22 marzo 2001, n. 208, al fine di adeguarne le disposizioni a quanto previsto dal comma 1, nonché di migliorare la funzionalità delle articolazioni centrali e periferiche dell'Amministrazione della pubblica sicurezza. Per esigenze di celerità e di semplificazione, a decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge e fino al 31 dicembre 2025, le modifiche al citato decreto del Presidente della Repubblica n. 208 del 2001 sono adottate con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'interno, di concerto con il Ministro per la pubblica amministrazione e con il Ministro dell'economia e delle finanze, previo parere del Consiglio di Stato e su deliberazione del Consiglio dei ministri.
				</an:p>
				<an:p>          3. Il sistema automatizzato per l'identificazione delle impronte digitali A.F.I.S. (Automated Fingerprint Identification System) di cui all'articolo 2, comma 1, lettera d), del decreto del Presidente della Repubblica 7 aprile 2016, n. 87 e il Casellario Centrale d'Identità del Ministero dell'interno di cui all'articolo 2, comma 1, lettera i), del decreto del Presidente della Repubblica n. 242 del 2004, sono interconnessi con il C.E.D. di cui all'articolo 8 della legge 1° aprile 1981, n. 121. Il Dipartimento della pubblica sicurezza del Ministero dell'interno garantisce l'immediata disponibilità interforze dei relativi dati per finalità investigative e di tutela dell'ordine e della sicurezza pubblica. Le disposizioni organizzative vigenti in materia di gestione del citato sistema automatizzato e del corrispondente Archivio cartaceo dei cartellini fotosegnaletici sono adeguate a quanto previsto dal presente comma.</an:p>
				<an:p>          4. Dall'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Ai relativi adempimenti si provvede con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
