<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/16.200/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/16.200"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/16.200/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="16.200"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/16.200/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/16.200/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/16.200/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/16.200/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/16.200/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/16.200/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-11-07"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-11-07" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1053/A/16.200/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1053" showAs="Ddl 1053"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/37415" showAs="Daniela Ternullo"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/18562" showAs="Daisy Pirovano"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/36435" showAs="Marco Lisei"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/25429" showAs="Giovanna Petrenga"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1053</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 16.200</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ternullo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pirovano</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lisei</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Petrenga</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					«
					<an:strong>Art. 16</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					(
					<an:i>Costituzione da parte del Fondo di assistenza per il personale della Polizia di Stato di una Fondazione dotata di personalità giuridica di diritto privato</an:i>
					<an:i>, nonché ulteriori disposizioni in materia di assistenza e attività sociali in favore del personale della Polizia di Stato e dei relativi familiari</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     1. Il Fondo di assistenza per il personale della Polizia di Stato di cui all'articolo 1 della legge 12 novembre 1964, n. 1279, è autorizzato a costituire una fondazione dotata di personalità giuridica di diritto privato non avente finalità di lucro.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     2. Lo statuto della fondazione, con il quale si provvede anche all'individuazione degli organi, della loro composizione e dei loro compiti, assicura il perseguimento delle seguenti finalità istituzionali:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          a) l'assistenza agli orfani del personale della Polizia di Stato deceduto, in servizio o in quiescenza, di qualsiasi ruolo o qualifica, mediante interventi di supporto dei rispettivi nuclei familiari;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          b) l'assistenza scolastica erogata a favore dei figli degli appartenenti alla Polizia di Stato, in servizio o in quiescenza, e agli orfani degli stessi;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          c) la stipula di contratti e convenzioni di assicurazione per la copertura dei rischi professionali e prioritariamente del personale della Polizia di Stato impiegato nei servizi di polizia stradale;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          d) la stipula di contratti e convenzioni di assicurazione per la responsabilità civile e la tutela legale per il personale della Polizia di Stato, a integrazione del sistema di tutela e rimborso delle spese legali previsto dalla legge;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          e) la concessione al personale della Polizia di Stato in servizio o in quiescenza di sovvenzioni in denaro per grave malattia, per onerosità delle cure, per stato di indigenza o per altro particolare stato di necessità. La sovvenzione può consistere anche nell'assegnazione di un bene;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          f) l'assistenza sociale e sanitaria del personale, in servizio o in quiescenza, e del nucleo familiare, mediante iniziative e interventi specifici, aventi finalità curative, ricreative o culturali;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          g) la stipula di contratti e convenzioni con soggetti pubblici e privati a favore del personale della Polizia di Stato in servizio per la tutela, la cura e la serenità del nucleo familiare, con particolare riguardo alle colonie estive marittime e montane, agli stabilimenti balneari o montani e alle vacanze studio;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          h) nei limiti delle disponibilità finanziarie, l'assegnazione di contributi per l'ammodernamento e l'arredamento di sale convegno, di circoli, di centri riposo e di benessere, di centri sportivi e biblioteche, in uso al personale della Polizia di Stato.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     3. Al fine di perseguire le finalità istituzionali di cui al comma 2, la fondazione svolge, tra le altre, le seguenti attività:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          a) gestione economica e promozione di prodotti che, in relazione all'utilizzo del logo, dello stemma, dell'emblema di qualsiasi altro segno distintivo, identificano la Polizia di Stato ovvero quei reparti o gruppi che per le loro tradizioni o funzioni ne costituiscono il patrimonio storico, culturale e sportivo, concorrendo a esprimerne il prestigio;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          b) gestione di immobili in proprietà, in locazione o in concessione;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          c) vendita di beni e servizi connessi all'attività di cui alla lettera b);</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          d) ogni altra attività concessa per legge, regolamento o prevista dallo statuto.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     4. Sono organi della fondazione il presidente, il consiglio di amministrazione, il collegio dei revisori dei conti. Lo statuto della fondazione individua la composizione, il funzionamento e i compiti degli stessi.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     5. Il collegio dei revisori dei conti vigila sulla gestione finanziaria ed economica della fondazione accertando la regolare tenuta delle scritture contabili ed esaminando le proposte di bilancio preventivo e di rendiconto economico-finanziario.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     6.  La fondazione si avvale anche del personale del Fondo senza nuovi o maggiori oneri a carico dello Stato.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     7. Il controllo sulle attività della fondazione è svolto dall'autorità governativa ai sensi dell'articolo 25 del codice civile.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     8. Il fondo di dotazione iniziale della fondazione, pari ad euro 100.000,00, è costituito dal Fondo di assistenza del personale della Polizia di Stato con risorse proprie, senza nuovi o maggiori oneri a carico dello Stato.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     9. Alla fondazione si applicano le disposizioni di cui all'articolo 83 del decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     10. Tutti gli atti connessi alle operazioni di costituzione della fondazione e di conferimento e devoluzione alla stessa sono esclusi da ogni tributo e diritto e sono effettuati in regime di neutralità fiscale.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     11. All'articolo 23 del decreto-legge 22 giugno 2023, n. 75, convertito, con modificazioni, dalla legge 10 agosto 2023, n. 112, al comma 1, le parole: &quot;di assistenza e attività sociali in favore del personale della Polizia di Stato e dei relativi familiari,&quot; sono soppresse e alla rubrica le parole: &quot;assistenza,&quot; e &quot;sociali,&quot; sono soppresse. Fino all'adozione dei provvedimenti di attuazione di quanto previsto dal presente comma l'Ispettorato di cui al citato articolo 23 continua a svolgere i compiti in materia di assistenza e attività sociali in favore del personale della Polizia di Stato e dei relativi familiari.»</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
