<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/14.2a/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/14.2a"/>
					<an:FRBRdate date="2003-07-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/14.2a/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="14.2a"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/14.2a/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/14.2a/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-07-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/14.2a/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/14.2a/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/14.2a/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-07-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/14.2a/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2003-07-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2003-07-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/14.2a/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/2175" id="ar1" showAs="DDL 2175"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/891" id="EY" showAs="Donati"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17578" id="E4" showAs="De Petris"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3848" id="ECB" showAs="Cortiana"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3897" id="EHB" showAs="Boco"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/479" id="EMB" showAs="Carella"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17604" id="ERB" showAs="Martone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3852" id="EWB" showAs="Ripamonti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2437" id="E2B" showAs="Turroni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17661" id="EAC" showAs="Zancan"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2175</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 14.2a</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Donati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">De Petris</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Cortiana</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Boco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Carella</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Martone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Ripamonti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Turroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Zancan</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «Art. 14. - 
					<an:i>(Tutela del pluralismo e della concorrenza nel mercato radiotelevisivo via etere terrestre in tecnica digitale) - 1.</an:i>
					 Sia nella fase di trasmissione in tecnica analogica, sia in quella transitoria di sperimentazione digitale, sia successivamente all'effettivo completo passaggio dalla diffusione televisiva terrestre in tecnica analogica a quella digitale, il sistema radiotelevisivo è informato al pluralismo delle fonti ed alla concorrenza effettiva fra le emittenti che utilizzano reti via etere terrestre, via cavo e via satellite.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 I soggetti che operano come operatori di rete, fornitori di contenuti e programmi dati, nel sistema radiotelevisivo nazionale e locale, in tecnica analogica e digitale terrestre, cavo e satellite, e nell'editoria elettronica, nonché produzione, distribuzione ed esercizio audiovisivo e cinematografico, come fornitori di servizi interattivi, e di piattaforme in chiaro o ad accesso condizionato, in qualsivoglia tecnica di trasmissione, analogica, digitale, terrestre, via cavo e satellite, nonché ogni altro genere di impresa di editoria elettronica, sono tenuti a notificare alla Autorità per le garanzie delle comunicazioni, ogni intesa societaria, cessione di società controllate, o di parti della impresa, od operazione di concentrazione societaria, nonché acquisto o cessione di quote azionarie di altre società operanti nei settori tecnici ed economici sopra citati, entro 30 giorni dalla loro effettuazione, al fine di consentire alla stessa Autorità la verifica del rispetto di quanto prescritto dall'articolo 15.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Fermi restando i poteri e le funzioni dell'Autorità della concorrenza e del mercato, con riferimento ai singoli mercati, l'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni valuta le posizioni di mercato delle società sopracitate, agli effetti di una concorrenza effettiva.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 L'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni, qualora, anche in fase di avvio delle diffusioni via etere terrestre in tecnica digitale, o simulcast, accerti che un operatore, o un gruppo di imprese collegate, detiene una posizione dominante singola o congiunta sul mercato delle reti di trasmissione televisive, come individuato ai sensi del comma precedente, richiama i soggetti, e segnala la situazione all'Autorità per la concorrenza per i dovuti provvedimenti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Gli operatori di rete che siano titolari di più di una licenza individuale per l'uso delle radiofrequenze ai fini della diffusione in tecnica digitale, via cavo e satellite, sono tenuti a riservare, all'interno del complesso dei propri multiplex, pari opportunità e comunque almeno il 40 per cento della capacità trasmissiva a condizioni eque, trasparenti e non discriminatorie a fornitori di contenuto che non siano società controllanti, controllate o collegate ai sensi dell'articolo 2, commi 17 e 18, della legge 31 luglio 1997, n. 249. Tale quota si applica anche alla impresa pubblica, titolare della licenza per la trasmissione di programmi di servizio pubblico, che è tenuta a riservare parte della propria capacità trasmissiva a fornitori indipendenti di contenuti e di servizi informativi, nei modi e priorità specificate dall'articolo 6, comma 4, e in adempimento agli obblighi e agli obiettivi previsti dal contratto di servizio pubblico.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Le società titolari di servizi di pubblica utilità che godono di diritti di esclusiva sono tenute a costituire società separate per lo svolgimento di qualsiasi attività nel settore della diffusione televisiva via etere terrestre in tecnica digitale».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
