<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/20.702/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/20.702"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/20.702/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="20.702"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/20.702/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/20.702/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/20.702/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/20.702/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/20.702/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2006-03-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/20.702/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2006-03-31" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2006-03-31" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2175/A/20.702/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/2175" id="ar1" showAs="DDL 2175"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4358" id="EZ" showAs="Cambursano"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2175</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 20.702 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZ">Cambursano</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «Art. 20. - 
					<an:i>(Disciplina della privatizzazione della RAI-Radiotelevisione italiana Spa e riforma dei canoni di concessione). - 1.</an:i>
					 Entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Governo è delegato ad emanare un decreto legislativo recante disposizioni per la privatizzazione parziale della società concessionaria del servizio pubblico televisivo di cui all'articolo 2 della legge 6 agosto 1990, n. 223, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Nell'emanazione del decreto legislativo di cui al comma 1, il Governo si atterrà ai seguenti princìpi e criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 predisposizione ed attuazione degli opportuni interventi di riorganizzazione societaria, ivi comprese operazioni di scorporo societario, propedeutici alla privatizzazione della RAI-Radiotelevisione italiana Spa, con attribuzione di due reti televisive facenti capo alla RAI-Radiotelevisione italiana Spa a due distinte società per azioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 attribuzione della totalità delle azioni delle società di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 al Ministero dell'economia e delle finanze, cui spettano gli adempimenti complementari e strumentali delle relative operazioni di scorporo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 mantenimento in capo alla RAI-Radiotelevisione italiana Spa di una rete televisiva di carattere cosiddetto &quot;generalista&quot;, per l'assolvimento dei compiti di servizio pubblico radiotelevisivo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 collocamento azionario sul mercato, mediante offerta pubblica di vendita, della totalità della partecipazione azionaria detenuta dal Ministero dell'economia e delle finanze della programmazione economica nelle due società di cui alla lettera 
					<an:i>a);</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 collocamento azionario sul mercato, mediante offerta pubblica di vendita, con decisione assunta dalla RAI-Radiotelevisione italiana Spa, della totalità delle azioni delle società consociate RAI Trade Spa, Sipra, RAI Sat, RAI Corporation, RAI Way Spa, RAI Cinema, RAI Net e Serra Creativa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 indicazione dell'importo minimo del ricavo netto delle operazioni di collocamento azionario di cui alle lettere 
					<an:i>d)</an:i>
					 ed 
					<an:i>e);</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 soppressione, con decorrenza dal completamento delle operazioni di dismissione di cui al presente articolo, di trasferimenti finanziari a carico del bilancio pubblico a favore della società concessionaria del servizio pubblico televisivo di cui all'articolo 2 della legge 6 agosto 1990, n. 223, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Lo schema del decreto legislativo di cui al presente articolo è adottato su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con i Ministri dell'economia e delle finanze e delle comunicazioni, ed è trasmesso per l'acquisizione del parere alla Camera dei deputati e al Senato della Repubblica, che si esprimono entro trenta giorni dalla data di trasmissione. Decorso il termine di cui al presente comma, il procedimento di emanazione del decreto legislativo prosegue anche in assenza dei pareri richiesti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Gli introiti derivanti dalle operazioni di dismissione di cui al presente articolo sono destinati per il 90 per cento al Fondo per l'ammortamento dei titoli di Stato di cui alla legge 27 ottobre 1993, n. 432, e successive modificazioni. La restante quota, pari al 10 per cento, è destinata al finanziamento di un programma di investimenti nel settore dell'istruzione scolastica pubblica, finalizzati ad elevare il contenuto tecnologico degli strumenti didattici.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 A decorrere dalla data di entrata in vigore del decreto di cui al comma 1 del presente articolo, è abolito il canone di abbonamento alle radioaudizioni di cui al regio decreto-legge 21 febbraio 1938, n. 246, convertito dalla legge 4 giugno 1938, n. 880, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 All'articolo 27 della legge 23 dicembre 1999, n. 488, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 i commi 9 e 10 sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;9. I titolari di concessioni radiotelevisive sono tenuti al pagamento:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 di un canone annuo pari al 5 per cento del fatturato, se emittente televisiva, pubblica o privata, in ambito nazionale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 di un canone annuo pari al 5 per cento del fatturato, fino ad un massimo di lire 200 milioni, se emittente radiofonica nazionale, fino ad un massimo di lire 50 milioni se emittente televisiva locale, e fino ad un massimo di lire 30 milioni se emittente radiofonica locale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        10. I canoni di cui al comma 9 sono versati entro il 31 ottobre di ciascun anno sulla base del fatturato, conseguito nell'anno precedente, riferibile all'esercizio di attività radiotelevisiva o di attività connesse, anche attraverso società controllate, tenendo conto altresì dei proventi derivanti dal finanziamento del servizio pubblico al netto dei diritti dell'erario. Entro il 31 ottobre 2003 i soggetti che esercitano legittimamente l'attività di radiodiffusione, pubblica e privata, sonora e televisiva in ambito nazionale e locale sono tenuti a corrispondere il canone sulla base del fatturato conseguito nel 2002. Le modalità attuative del presente comma sono disciplinate con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze di concerto con il Ministro delle comunicazioni. L'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni può disporre in qualsiasi momento accertamenti e verifiche utilizzando gli strumenti di cui all'articolo 1, comma 6, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 numero 7), della legge 31 luglio 1997, n. 249. A decorrere dal 2001, 50 miliardi di lire annue sono destinate alle misure di sostegno previste dall'articolo 45, comma 3, della legge 23 dicembre 1998, n. 448, e successive modificazioni, e con le modalità stabilite dal regolamento adottato con decreto del Ministro delle comunicazioni 21 settembre 1999, n. 378.&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il comma 10, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;10-
					<an:i>bis.</an:i>
					 All'articolo 1, comma 6, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 numero 5), della legge 31 luglio 1997, n. 249, le parole: &quot;canoni e&quot; sono soppresse&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 Le maggiori entrate, derivanti dall'applicazione dei commi 9, 10 e 10-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 27 della legge 23 dicembre 1999, n. 488, come modificati dal comma 5 del presente articolo, sono assegnate alla società concessionaria del servizio pubblico televisivo di cui all'articolo 2 della legge 6 agosto 1990, n. 223, e successive modificazioni, quale corrispettivo dello stesso».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
