<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/212/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/212"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/212/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1000/212"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/212/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/212/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/212/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/212/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/212/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/212/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-06-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-06-26" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/212/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1934" id="ar1" showAs="DDL 1934"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1407" id="EY" showAs="Malan"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1934</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1000/212</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Malan</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>All'emendamento 1.1000, dopo il comma 32, inserire i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «32-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nelle scuole pubbliche e paritarie, fatta salva la libertà di insegnamento, è vietato ai dirigenti scolastici e ai docenti svolgere propaganda politica nei confronti dei discenti ovvero diffondere fra questi ultimi e le loro famiglie notizie false o esposte in modo mistificatorio, atte a orientarli politicamente o a diffondere il discredito sulle istituzioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        32-
					<an:i>ter</an:i>
					. Il regolamento di istituto stabilisce le modalità per la distribuzione di materiale a contenuto politico o politicamente sensibile, che può essere vietato a tutti ovvero consentito a tutti a parità di condizioni. La disposizione di cui al periodo precedente si applica anche ad iniziative dei docenti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        32-
					<an:i>quater</an:i>
					. Nei casi in cui soggetti diversi dai dirigenti scolastici, dai docenti e discenti dell'istituto, e in particolare soggetti politici quali eletti o nominati nelle istituzioni, rappresentanti di partiti e forze sociali, sono chiamati ad esprimersi in assemblee o altre attività che coinvolgono i discenti su argomenti politicamente sensibili, va promossa e tutelata la rappresentazione della pluralità delle opinioni presenti nella società.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        32-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Ai fini di cui ai commi precedenti, i Dirigenti scolastici segnalano le partecipazioni di cui al comma 2, corredate dai criteri in base ai quali la partecipazione è stata decisa, con almeno dieci giorni di anticipo a ogni Direzione Regionale dell'Istruzione che lo pubblica in apposita sezione del proprio sito informatico, nell'ambito della proprie dotazioni finanziarie e senza maggiori oneri per la finanza pubblica, entro cinque giorni dal ricevimento e comunque almeno sette giorni prima della data in cui detta partecipazione avviene. I criteri di cui al periodo precedente non possono comportare l'esclusione di soggetti politici in relazione. alla loro minore competenza specialistica o culturale o discriminare in alcun modo le opposizioni rispetto a coloro che hanno ruoli di maggioranza nei rispettivi organi. Il mancato rispetto di quanto previsto al presente comma comporta l'obbligo di annullamento delle iniziative ovvero il pagamento da parte dei responsabili in solido delle spese per l'uso indebito dei locali scolastici con una somma pari ad almeno 100 euro all'ora dando comunicazione ai discenti e alle famiglie di quanto avvenuto.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        32-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Esponenti di altre forze politiche o sociali, se idonei in relazione ai criteri di cui al comma 3, possono chiedere di partecipare a detti incontri anche dopo i termini di cui al primo periodo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        32-
					<an:i>septies</an:i>
					. Ai medesimi siti informatici di cui al comma 3 possono essere segnalate violazioni delle norme di cui ai commi precedenti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        32-
					<an:i>octies</an:i>
					. I Dirigenti regionali, o loro delegati, in collaborazione con i dirigenti scolastici, fatti salvi i provvedimenti di loro competenza, prendono le misure necessarie a ripristinare la pluralità delle opinioni di cui al comma 2, o la verità dei fatti in caso di violazione del comma 1.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        32-
					<an:i>nonies</an:i>
					. I Dirigenti scolastici vigilano sull'applicazione delle norme di cui ai commi da 1 a 4, tutelano i diritti dei discenti che, direttamente o attraverso i genitori, ne abbiano segnalato la violazione, forniscono a tutti i docenti e a tutti i discenti adeguata informazione sul contenuto del presente articolo, entro i primi trenta giorni di scuola successivi all'entrata in vigore della presente legge».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
