<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/210/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/210"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/210/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1000/210"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/210/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/210/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/210/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/210/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/210/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/210/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-06-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-06-26" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/210/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1934" id="ar1" showAs="DDL 1934"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29051" id="EY" showAs="Bocchino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29149" id="E4" showAs="Orellana"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1934</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1000/210</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Bocchino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Orellana</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 32, inserire i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «32-
					<an:i>bis. a)</an:i>
					 Al fine di garantire ai discenti una prestazione didattica secondo gli standard di qualità e di quantità definiti, coerentemente con le finalità e gli obiettivi generali del Sistema di istruzione, in rapporto al tipo di scuola frequentato, è adottato lo &quot;Statuto del Discente&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 Ogni attività progettuale e di insegnamento è svolta in attuazione dei diritti di cui il discente è titolare. La garanzia del diritto inviolabile alla propria diversità è posto a fondamento dell'attuazione del principio di eguaglianza sostanziale, di cui all'articolo 3, secondo comma, della Costituzione. Ogni istituzione scolastica, nell'elaborazione del piano dell'offerta formativa, in rapporto a particolari tipi di diversità accertata, è tenuta a definire modelli organizzativi di prestazione didattica in attuazione di tale diritto.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 A ciascun discente, titolare del diritto inviolabile alla libertà di apprendimento, è riconosciuto il diritto alla propria libertà di pensiero, di parola, e di critica, nell'ambito di un confronto attivo e responsabile con chi rappresenta l'istituzione scolastica e in rapporto alle finalità della stessa. Ciò al fine di assicurare al discente la partecipazione ai processi formativi e l'instaurazione del metodo democratico nella scuola.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 Ai discenti del secondo ciclo di istruzione sono riconosciuti spazi di aggregazione, per fini culturali e di sport, consonanti con le finalità del servizio nazionale di istruzione e il diritto di assemblea, come momenti significativi di partecipazione attiva e responsabile alla vita e alle specifiche attività della propria comunità scolastica.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 Ai discenti stranieri è garantita e tutelata la propria diversità culturale e religiosa, nel pieno rispetto delle leggi dello Stato. Nei loro confronti vanno attuate iniziative di accoglienza e di attività interculturali.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 In ogni istituzione scolastica del secondo ciclo è istituito il consiglio dei discenti che dura in carica un anno, composto da nove membri in rappresentanza delle classi che compongono il corso di studi. Il. consiglio elegge, tra i propri membri, il coordinatore. Il consiglio dei discenti esprime proposte al dirigente scolastico e agli organi collegiali in ordine alla partecipazione dei medesimi alla vita della comunità scolastica e ad iniziative riguardanti l'attività didattica. È compito del dirigente scolastico e dei docenti fornire una costante informazione ai discenti sui contenuti e sulle finalità, del piano dell'offerta formativa e sui risultati da conseguire. Ciascun discente ha diritto di essere adeguatamente informato sui criteri adottati per la propria valutazione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 La componente genitori delle istituzioni scolastiche ha titolo a presentare alle medesime istituzioni motivate proposte in tema di attività didattica relativa a particolari bisogni formativi dei discenti. Gli organismi destinatari delle proposte devono pronunciarsi motivatamente sulle stesse e, in caso di accoglimento, devono predisporre i relativi piani di attività.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 Enti e associazioni hanno titolo a presentare proprie proposte agli stessi organismi di cui alla precedente lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 del presente articolo e per le stesse materie, al fine di garantire ogni utile apporto propositivo e progettuale in ordine al perseguimento delle finalità del &quot;Servizio nazionale di istruzione&quot;, in aderenza ai reali bisogni formativi da soddisfare.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 I doveri che fanno capo ai discenti attengono, in rapporto all'età, a comportamenti coerenti con le finalità del «Sistema nazionale di istruzione» e delle istituzioni scolastiche, in termini di rispetto di sé e degli altri, dell'istituzione di appartenenza, delle leggi dello Stato, al fine di acquisire la consapevolezza che, senza l'adempimento dei propri e degli altrui doveri, non risulta possibile la piena fruizione dei propri e degli altrui diritti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 I doveri che fanno capo ai discenti sono individuati in rapporto all'età e all'ordine di scuola frequentato, tenendo conto, altresì, del grado di autonomia di giudizio generalmente acquisito nella fascia di età presa in considerazione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 Il potere disciplinare nei confronti dei discenti ha per fine di garantire - attraverso il perseguimento delle finalità del sistema nazionale di istruzione - l'integrità della prestazione didattica. Esso consiste in un potere di vigilanza atto a consentire l'adempimento dei compiti spettanti a ciascuno di essi.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 L'individuazione dei doveri dei discenti deve tenere conto che il loro adempimento, correlato all'esercizio dei diritti, costituisce una delle condizioni per il libero e pieno sviluppo della persona e per l'instaurazione del metodo democratico all'interno della comunità scolastica.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 Le sanzioni disciplinari, applicabili ai discenti della scuola secondaria di primo e secondo grado, che comportano l'allontanamento dalla scuola fino a cinque giorni, sono irrogate dal dirigente scolastico sentito il consiglio di classe.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>p)</an:i>
					 Le sanzioni disciplinari che comportano l'allontanamento dalla scuola fino a quindici giorni sono irrogate da una commissione composta dal dirigente scolastico che la presiede, da due docenti con contratto a tempo indeterminato, eletti dal collegio dei docenti e da due studenti designati dal consiglio dei discenti tra i propri membri che abbiano compiuto il sedicesimo anno di età. Nelle scuole secondarie di primo grado la componente dei discenti è sostituita da due genitori eletti dalla relativa assemblea. I provvedimenti adottati in materia di sanzioni disciplinari sono definitivi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>q)</an:i>
					 Ogni sanzione disciplinare è proporzionata all'infrazione commessa. A richiesta del discente sanzionato o, nel caso di discenti frequentanti la scuola secondaria di primo grado, a richiesta dei genitori, la sanzione può essere convertita nello svolgimento di attività confacenti al ripristino della turbativa arrecata alla comunità scolastica.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>r)</an:i>
					 Con proprio regolamento ogni istituzione scolastica definisce le sanzioni disciplinari applicabili, graduando le, tenendo conto dei principi contenuti nel presente articolo. Per i discenti della scuola dell'infanzia e della scuola primaria, spetta al collegio dei docenti definire adeguati. criteri di intervento nell'area della disciplina sentiti i genitori e il consiglio di gestione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        32-
					<an:i>ter. a)</an:i>
					 Al fine di assicurare un proficuo esercizio professionale della funzione. docente e la libertà di insegnamento, nel quadro delle finalità del sistema nazionale di istruzione, è adottato lo &quot;Statuto del docente&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 Ai sensi dello Statuto di cui alla precedente lettera l'esercizio professionale della funzione docente si so stanzia prioritariamente nella rilevazione della domanda, soggettiva e oggettiva, di formazione, nella progettazione formativa attraverso la elaborazione del piano dell'offerta formativa, nello svolgimento dell'attività di insegnamento, nella collaborazione alla gestione dell'attività didattica, nella partecipazione agli organi collegiali, nella valutazione dei discenti e nella autovalutazione di istituto, nella formazione e nell'aggiornamento;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 L'esercizio professionale della funzione docente ha la finalità di promuovere il pieno e libero sviluppo civile, culturale e morale, della personalità di ciascun discente, ai fini dell'acquisizione di una. cittadinanza consapevole e di una disponibilità alla partecipazione democratica.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 I diritti e i doveri che ineriscono alla professione docente vanno definiti in rapporto e coerentemente alle finalità del sistema nazionale di istruzione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 La revisione delle forme e delle modalità di reclutamento del personale docente va effettuata in rapporto e coerentemente all'ampliamento delle competenze culturali e professionali richieste per la realizzazione delle finalità del Sistema nazionale di istruzione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 È istituita una Commissione per la definizione del &quot;Codice deontologico della professione docente, dirigente e dirigente tecnica nella scuola&quot;, composta di quindici membri, tre docenti, tre dirigenti scolastici, due dirigenti tecnici, tre rappresentanti di ordini professionali, due docenti universitari e due esperti. I membri della Commissione sono nominati dal Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca. La Commissione è presieduta da un Sottosegretario.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 Il codice, di cui alla lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					, è emanato con decreto del Presidente della Repubblica, sentito il Consiglio superiore della pubblica istruzione. Le sanzioni disciplinari applicabili nei confronti dei docenti, dei dirigenti-scolastici e degli ispettori tecnici sono quelle contenute dalle norme vigenti in materia.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 Le norme del presente statuto trovano applicazione nel confronti del personale educativo, con gli opportuni adattamenti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 La posizione retributiva dei docenti è congruamente rivalutata in conseguenza dei maggiori impegni culturali e professionali derivanti dall'applicazione della presente legge, a decorrere dalla sua entrata in vigore. La rivalutazione è effettuata anche nei confronti del personale amministrativo, tecnico e ausiliario della scuola».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
