<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/537/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/537"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/537/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1000/537"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/537/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/537/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/537/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/537/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/537/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-06-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/537/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-06-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-06-26" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1934/A/1.1000/537/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1934" id="ar1" showAs="DDL 1934"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29087" id="EY" showAs="Di Giorgi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1934</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1000/537</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Di Giorgi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>All'emendamento 1.1000, al capoverso «Art. 1», apportare le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a) al comma 163, sesto periodo, sostituire le parole:</an:i>
					 «Gli enti beneficiari trasmettono al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti le aggiudicazioni provvisorie dei lavori entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «Gli enti beneficiari trasmettono al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti le aggiudicazioni provvisorie dei lavori ovvero le convenzioni di avvalimento, stipulate con il competente Provveditorato per le opere pubbliche per le funzioni di stazione appaltante, entro il 31 dicembre 2015» 
					<an:i>e, in fine, aggiungere i seguenti periodi:</an:i>
					 «Al fine di assicurare la prosecuzione e il completamento degli interventi di messa in sicurezza degli edifici scolastici finanziati ai sensi dell'articolo 18, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2, con delibera CIPE n. 32/2010 e dei programmi di intervento finanziati ai sensi dell'articolo 33, comma 3, della legge 12 novembre 2011; n. 183 con delibera CIPE n. 6/2012, non conclusi ovvero per i quali non, sia stata liquidata l'ultima rata alla data di entrata in vigore della presente legge è consentito agli enti beneficiari l'utilizzo delle economie maturate per la realizzazione di ulteriori opere per la messa in sicurezza del medesimo edificio scolastico esclusivamente finalizzate al rilascio delle relative certificazioni di legge. Per utilizzare le predette economie l'ente titolare dell'intervento presenta entro 90 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge il progetto delle opere aggiuntive, con contestuale comunicazione al Ministero al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, al competente Provveditorato, che si esprime in merito all'esame del progetto entro il termine di 45 giorni a decorrere dalla data di ricevimento dello stesso. La convenzione originaria regolante i rapporti tra il Ministero e l'ente beneficiario, si intende modificata nella parte relativo dell'oggetto della medesima convenzione. L'ente aggiudicatore entro 120 giorni dall'approvazione del progetto comunica al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti l'avvenuta aggiudicazione dei lavori. Nel caso non venga presentato alcun progetto di opere aggiuntive ritenute ammissibili a finanziamento o non venga comunicato nei termini l'avvenuta aggiudicazione dei lavori le economie comunque maturate e non erogate per l'intervento di riferimento, non potranno essere più utilizzate per l'esecuzione di ulteriori opere non comprese nell'intervento originario. In caso di accertata e dichiarata carenza finanziaria, gli enti titolari degli interventi per la messa in sicurezza degli edifici scolastici finanziati con le Delibere CIPE n. 32 del 13 maggio 2010 e n. 6 del 20 gennaio 2012 possono richiedere, dopo l'approvazione del certificato di collaudo o di regolare esecuzione e previo accertamento ed approvazione della spesa sostenuta per l'intervento, l'erogazione di un'ulteriore rata di acconto nelle more della redazione ed approvazione della relazione Stato-Ente che dovrà avvenire entro 90 giorni dall'erogazione del predetto acconto»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b) al comma 168 aggiungere, in fine, i seguenti periodi:</an:i>
					 «Al fine di assicurare la prosecuzione e il completa mento degli interventi di messa in sicurezza degli edifici scolastici individuati dalla risoluzione parlamentare 2 agosto 2011, n. 8-00143 e finanziati cori decreto Interministeriale 3 ottobre 2012 nº 343, non conclusi ovvero per i quali non sia stata liquidata dall'Istituto finanziatore l'ultima rata alla data di entrata in vigore della presente legge è consentito agli enti beneficiari l'utilizzo delle economie maturate per la realizzazione di ulteriori opere per la messa in sicurezza del medesimo edificio scolastico esclusivamente finalizzate al rilascio delle relative certificazioni di legge. Per utilizzare le predette economie l'ente titolare dell'intervento approva entro 120 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge il progetto delle opere aggiuntive, con contestuale comunicazione al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti. Il documento originario regolante i rapporti tra il Ministero e l'ente beneficiario, si intende modificato nella parte relativo dell'oggetto della medesima convenzione. L'ente aggiudicatore entro 120 giorni dall'approvazione del progetto comunica al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti l'avvenuta aggiudicazione dei lavori. Nel caso non venga presentato alcun progetto di opere aggiuntive ritenute ammissibili a finanziamento o non venga comunicato nei termini l'avvenuta aggiudicazione dei lavori le economie comunque maturate e non erogate per l'intervento di riferimento, non potranno essere più utilizzate per l'esecuzione di ulteriori opere non comprese nell'intervento originario».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
