<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/A/QP1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/A/QP1"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/A/QP1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP1"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/A/QP1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/A/QP1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/A/QP1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/A/QP1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/A/QP1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/A/QP1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-11-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-11-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1167/A/QP1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1167" id="ar1" showAs="DDL 1167"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23254" id="EY" showAs="Li Gotti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25227" id="E4" showAs="Pardi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25202" id="ECB" showAs="Carlino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22864" id="EHB" showAs="Belisario"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22750" id="EMB" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25197" id="ERB" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22722" id="EWB" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4414" id="E2B" showAs="Di Nardo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25294" id="EAC" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25240" id="EFC" showAs="Mascitelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17211" id="EKC" showAs="Lannutti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12480" id="EPC" showAs="Pedica"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25249" id="EUC" showAs="Russo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1167</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Pardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Carlino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Belisario</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFC">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKC">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPC">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUC">Russo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'A.S. 1167-A concerne la Delega al Governo in materia di lavori usuranti, di riorganizzazione di enti, di congedi, aspettative e permessi, nonché misure contro il lavoro sommerso e norme in tema di lavoro pubblico, di controversie di lavoro e di ammortizzatori sociali;</an:p>
				<an:p align="justify">            tale provvedimento, collegato alla legge di bilancio per l'anno 2010, come già per l'anno 2009 è stato assegnato, in sede referente, alle Commissioni riunite 1ª (Affari costituzionali) e 11ª (Lavoro, previdenza sociale) il 30 ottobre 2008; oltretutto, esso è provvedimento risultante dallo stralcio degli articoli 23, 24, 32, da 37 a 39, da 65 67 del A.C. 1441 deliberato nella seduta della Camera dei deputati n. 48, del 5 agosto 2008;</an:p>
				<an:p align="justify">            la risoluzione di approvazione del Documento di programmazione economico-finanziaria 2009-2013 (approvata lo scorso anno) considera tale provvedimento come un «collegato» alla manovra finanziaria. Tuttavia, molte delle norme in essa previste possono considerarsi del tutto avulse ed estravaganti rispetto al contenuto proprio del cosiddetto «Collegato lavoro». Ne consegue, inevitabilmente, che il provvedimento rechi un contenuto alquanto disomogeneo, che spazia dai lavori usuranti alla disciplina dei direttori scientifici degli Istituti di ricovero e cura a carattere scientifico, dalle Disposizioni per la produzione di farmaci emoderivati al diritto allo studio, agli eventi alluvionali nella regione Piemonte. Un contenuto, dunque, che finisce con l'incidere su ambiti normativi differenziati e che, soprattutto, offre una produzione legislativa in contrasto con il principio della semplificazione della legislazione;</an:p>
				<an:p align="justify">            in riferimento al procedimento legislativo si rileva, inoltre, come siano da considerarsi assolutamente deprecabili le modalità con le quali le commissioni riunite 1ª (Affari costituzionali) e 11ª (Lavoro, previdenza sociale) hanno esaminato il provvedimento. È sufficiente, a tal proposito, evidenziare come dopo un esame nelle Commissioni riunite lungo ben 13 mesi, si sia fissata la scadenza per la presentazione di emendamenti per l'Assemblea nella Conferenza dei Presidenti di Gruppo di martedì 17 novembre 2009 per il giovedì successivo, poi posticipato al venerdì. In altre parole, dopo 15 mesi di lavoro in Commissione, i Gruppi Parlamentari hanno avuto a disposizione soltanto 3 giorni per emendare un testo assai prolisso e confuso;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la particolare natura dei disegni di legge «collegati» risulta intimamente funzionale alla realizzazione della manovra finanziaria e in tale ottica oggetto di una specifica disciplina in ordine al contenuto proprio nonché relativamente al regime della ammissibilità dei relativi emendamenti. Si indicano, infatti, come «collegati» i disegni di legge che contengono interventi connessi alla realizzazione della manovra finanziaria; di fatto essi sono stati introdotti con la legge n. 362 del 1988 che ha riformato la legge di contabilità, ovvero la legge n. 468 del 1978. Inoltre, i regolamenti parlamentari di Camera e Senato dettano una specifica disciplina dello 
					<an:i>status</an:i>
					 procedimentale dei provvedimenti collegati: in particolare viene precisato che tali provvedimenti devono essere indicati nel DPEF, così come approvato dalla risoluzione parlamentare. È pertanto palese che, nel caso in oggetto, abbiamo di fronte a noi un provvedimento collegato i cui contenuti vanno ben al di là di quanto previsto dalla risoluzione parlamentare di approvazione del DPEF votata nel luglio 2008. Pertanto i contenuti estremamente eterogenei del presente «disegno di legge collegato», lo pongono ben lontano dal configurare qualsiasi politica di settore equilibrata, sul piano finanziario, nell'ambito delle risorse spettanti al settore medesimo. Dunque, i disegni di legge collegati devono attenere a settori di intervento precedentemente indicati nel DPEF e devono avere contenuto omogeneo. Peraltro, alcuni articoli del provvedimento originario - atti a tipizzarne il suo contenuto prettamente di carattere finanziario - come la «proroga degli strumenti per il sostegno del reddito dei lavoratori e ammortizzatori sociali» ovvero alcune «disposizioni in materia di stabilizzazione» sono stati da esso espunti e trasposti in diversi provvedimenti già approvati dal Parlamento. Ciò a dimostrazione ulteriore dello snaturamento finanziario. del (fittizio) collegato alla manovra di bilancio in oggetto;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il provvedimento in discussione si sostanzia in una enorme ambiguità di fondo, tradotta in un testo prolisso e confuso, assai anomalo anche quanto a 
					<an:i>drafting</an:i>
					 legislativo. Esso, presenta in alcuni articoli - con particolare riferimento all'articolo 1 «Delega al Governo per la revisione della disciplina in tema dì lavori usuranti» - una delega «in bianco» e, soprattutto, senza oggetto, che contrasta dunque l'articolo 76 Cost. che recita: «l'esercizio della funzione legislativa non può essere delegato al Governo se non con determinazione di principi e criteri direttivi e soltanto per tempo limitato e per oggetti definiti». Il problema risulta aggravato nel caso in cui si ammetta, con una dubbia interpretazione parlamentare, la possibilità di «collegati» 
					<an:i>omnibus</an:i>
					 come risulta essere il presente provvedimento. L'eterogeneità del suo contenuto è tale che risulta impossibile, nei termini ristretti previsti dal Regolamento, un esame appropriato dei singoli contenuti. Questo modo di procedere determina l'impossibilità per il Parlamento di esaminare, in modo consapevole, anche il contenuto delle disposizioni di delega (ovvero quei vincoli che, nell'ottica del modello 
					<an:i>ex</an:i>
					 articolo 76 Cost., dovrebbero costituire limiti all'esercizio della funzione legislativa da parte del Governo), Questo significa, con ogni evidenza, che oltre all'articolo 76 della Costituzione risulta vulnerato lo stesso articolo 72 sul procedimento legislativo ed, in particolare, la riserva di assemblea che caratterizza le leggi di delega. A meno di non voler dare un'interpretazione meramente formale di quella riserva, si deve rilevare che un esame delle deleghe con le caratteristiche appena descritte si configura come una palese elusione di quel principio;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        valutato altresì che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            il corso di questa legislatura, oltre che per la proliferazione dei decreti-legge, si sta caratterizzando per una vera e propria esplosione del fenomeno della delegazione legislativa: un'esplosione non solo quantitativa ma anche qualitativa e quindi ancora più pericolosa perchè caratterizzata da una sorta di clandestinità del fenomeno. La quantità di deleghe che il Governo si auto-attribuisce (o che la maggioranza parlamentare riserva all'esecutivo) è esponenzialmente più alta: deleghe sono contenute pressoché in tutti i provvedimenti di rilievo approvati dalle Camere, persino in decreti-legge (che pure dovrebbero contenere norme urgenti ed immediatamente applicabili). Per fare alcuni esempi: nel «collegato energia», approvato lo scorso luglio figuravano almeno 10 deleghe; nel «collegato sulla giustizia civile», approvato lo scorso giugno ne risultavano altre 11. Il trasferimento del potere legislativo dal Parlamento al Governo, oltre ad avere luogo 
					<an:i>ex ante</an:i>
					 attraverso la decretazione d'urgenza, si caratterizza 
					<an:i>ex post</an:i>
					 con questo uso subdolo ma abnorme della delega legislativa. lo svuota mento di potere normativa al Parlamento avviene, peraltro, in modo assai meno eclatante rispetto alla decretazione d'urgenza: ha luogo attraverso piccoli articoli - o anche piccoli commi - inseriti, spesso sotto forma dì emendamenti governativi, in disegni di legge assolutamente eterogenei. Dunque, la sotterranea erosione della funzione legislativa parlamentare si realizza nella quasi generale indifferenza del Parlamento stesso oltre che dei mezzi informativi. Oltre al merito, l'aspetto decisamente più preoccupante risiede, poi, nel metodo. Dall'analisi normativa recente emerge non solo la conferma di alcune costanti già messe in luce dalla dottrina (la determinazione generica dei principi e criteri direttivi e dell'oggetto delle deleghe, il ricorso a leggi di conversione dei decreti legge per la proroga dei termini di delega, l'utilizzo distorto dell'istituto dei decreti legislativi «correttivi»): che configurano una chiara elusione del modello contenuto nell'articolo 76 della Costituzione. Quello che più preoccupa nell'esperienza attuale è la tecnica sotterranea, quasi «clandestina» di produzione delle deleghe. Il problema risulta aggravato nel caso in cui si ammetta, con una dubbia interpretazione parlamentare, la possibilità di «collegati» 
					<an:i>omnibus</an:i>
					 al di fuori della sessione di bilancio di riferimento. L'eterogeneità del contenuto di questi provvedimenti è tale che risulta impossibile, nei termini ristretti previsti dal Regolamento, un esame appropriato dei singoli contenuti. Questo modo di procedere determina l'impossibilità per il Parlamento e per i parlamentari di approvare in modo consapevole il contenuto delle disposizioni di delega (ovvero quei vincoli che, nell'ottica del modello 
					<an:i>ex</an:i>
					 articolo 76 Cost., dovrebbero costituire limiti all'esercizio della funzione legislativa da parte del Governo). Questo significa con ogni evidenza che, oltre all'articolo 76 della Costituzione, risulta vulnerato lo stesso articolo 72 sul procedimento legislativo ed in particolare la riserva di assemblea che caratterizza le leggi di delega;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato, in particolare che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            l'articolo 28 del provvedimento in esame prevede il differimento di termini per l'esercizio di deleghe in materia di ammortizzatori sociali, di servizi per l'impiego, incentivi all'occupazione e apprendistato e di occupazione femminile. Segnatamente è differita una delega legislativa, già prevista dalla legge 24 dicembre 2007, n. 247 «Norme di attuazione del Protocollo del 23 luglio 2007 su previdenza, lavoro e competitività per favorire l'equità e la crescita sostenibili, nonché ulteriori norme in materia di lavoro e previdenza sociale». In tale articolo si prevede, cioè, una riattribuzione di una delega 
					<an:i>ex novo</an:i>
					 riferita ad oggetto già delegato da norma del 2007: ciò equivale, pertanto, ad una spoliazione del Parlamento, per oltre 2 anni, di materia già oggetto di delega legislativa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        valutato, infine, che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 24 ridisegna la sezione del codice di procedura civile recante le disposizioni generali in materia di controversie individuali di lavoro, trasformando il tentativo di conciliazione - attualmente obbligatorio - in una fase meramente eventuale. L'articolo 25 inoltre, modifica le disposizioni relative alle modalità e ai termini per l'impugnazione dei licenziamenti individuali. Anche sotto tale profilo emerge, dunque, un inopportuno intervento legislativo, considerato che altri provvedimenti concernenti la modifica del processo del lavoro sono assegnati ad altre commissioni parlamentari competenti per materia e che in tale sede propria andrebbe esaminata la questione avendo, oltretutto, il Parlamento licenziato la riforma del processo civile nel giugno 2009, con la legge n. 69;</an:p>
				<an:p align="justify">        delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame dell'Atto Senato n. 1167-A.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
