<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/A/16.338/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/A/16.338"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/A/16.338/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="16.338"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/A/16.338/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/A/16.338/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/A/16.338/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/A/16.338/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/A/16.338/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-05-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/A/16.338/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-05-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-05-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1195/A/16.338/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1195" showAs="DDL 1195"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="EY" href="http://dati.senato.it/" showAs="IL GOVERNO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1195</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 16.338</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">IL GOVERNO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Aggiungere, in fine, il seguente comma:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «23-
					<an:i>decies</an:i>
					. Al fine di consentire la razionalizzazione delle strutture di natura pubblicistica operanti in funzione di vigilanza sulla gestione delle risorse idriche, per l'efficiente funzionamento del relativo settore, all'articolo 161 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 1 è così sostituito:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;1. A decorrere dall'entrata in vigore della presente disposizione, presso il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare» 
					<an:i>è istituita la Commissione nazionale per la vigilanza sulle risorse idriche&quot;;</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 2 è così sostituito:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;2. La Commissione è composta da cinque membri nominati con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, due dei quali designati dalla Conferenza dei presidenti delle Regioni e delle Province autonome e tre, di cui uno con funzioni di presidente individuato con il medesimo decreto, scelti tra persone di elevata qualificazione giuridico-amministrativa o tecnico-scientifica in materia di tutela ed uso delle acque, nel settore pubblico e privato, nel rispetto del principio dell'equilibrio di genere. Il presidente è scelto nell'ambito degli esperti con elevata qualificazione tecnico-scientifica. Entro 30 giorni dall'entrata in vigore della presente disposizione, il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare procede, con proprio decreto, alla nomina dei cinque componenti della Commissione, in modo da adeguare la composizione dell'organo alle prescrizioni di cui al presente articolo. Sino all'entrata in vigore del decreto di nomina dei nuovi componenti, lo svolgimento delle attività è garantito dai componenti in carica alla data di entrata in vigore della presente disposizione&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il comma 3 è così sostituito:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;3. La durata in carica dei componenti della Commissione è di quattro anni, e il loro trattamento economico è determinato con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare. I componenti non possono essere dipendenti di soggetti di diritto privato operanti nel settore, né possono avere interessi diretti e indiretti nei medesimi. Con decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, da emanare entro due mesi dall'entrata in vigore della presente disposizione, sono definiti l'organizzazione e il funzionamento della Commissione&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al comma 4 sono aggiunti i seguenti capoversi: «
					<an:i>m)</an:i>
					 promuove e svolge studi e ricerche sull'evoluzione del settore e dei rispettivi servizi; 
					<an:i>n)</an:i>
					 formula al Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare proposte di revisione della disciplina vigente, segnalando casi di grave inosservanza e di non corretta applicazione di quest'ultima; 
					<an:i>o)</an:i>
					 esprime il parere di cui all'articolo 23-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 4, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133; 
					<an:i>p)</an:i>
					 vigila sul corretto e tempestivo adempimento dei doveri di informazione del gestore verso l'utenza e svolge funzioni di raccolta, elaborazione e restituzione di dati statistici e conoscitivi, esercitando inoltre tutte le restanti attribuzioni intestatele dalla legislazione statale&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 al comma 6, il primo periodo è soppresso e, al secondo periodo, le parole: &quot;L'Osservatorio&quot; 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 &quot;La Commissione&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 al comma 6-
					<an:i>bis</an:i>
					, sono soppresse le parole: &quot;e dell'Osservatorio dei servizi idrici&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 il comma 7 è così sostituito:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;7. I soggetti gestori dei servizi idrici trasmettono entro il 31 dicembre di ogni anno alla Commissione, alle regioni e alle province autonome di Trento e di Bolzano, i dati e le informazioni di cui al comma 6. In caso di inosservanza, ai finanziamenti a fondo perduto, a carico della finanza statale, eventualmente assegnati al gestore inadempiente l'ente erogatore applica una decurtazione del 5 per cento dell'importo complessivo. Resta fermo che la Commissione ha, altresì, facoltà di acquisire direttamente le notizie relative ai servizi idrici, ai fini della proposizione innanzi agli organi giurisdizionali competenti, da parte della Commissione, dell'azione avverso gli atti posti in essere in violazione del presente decreto legislativo, nonché dell'azione di responsabilità nei confronti degli amministratori e di risarcimento dei danni a tutela dei diritti dell'utente&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 dopo il comma 8, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;8-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Alla Commissione sono inoltre trasferite le competenze già attribuite all'Autorità di vigilanza sulle risorse idriche e sui rifiuti ai sensi degli articoli 99, 101, 146, 148, 149, 152, 154, 172 e 174 del presente decreto legislativo. La denominazione &quot;Commissione nazionale per la vigilanza sulle risorse idriche&quot; sostituisce, ad ogni effetto, la denominazione &quot;Comitato per la vigilanza sull'uso delle risorse idriche&quot;, ovunque presente&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
