<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-22/266/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-22/266"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-04-22" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="266"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-22/266/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-22/266/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-04-22" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-22/266/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-22/266/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-04-22" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-04-22"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªCommissionepermanente/2026-04-22/266/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e56a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p4192" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/4192" showAs="Claudio Fazzone"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32619" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32619" showAs="Gabriella Di Girolamo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36425" showAs="Elena Sironi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36401" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36401" showAs="Nicola Irto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32779" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32779" showAs="Roberto Rosso"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AMBIENTE, TRANSIZIONE ECOLOGICA, ENERGIA, LAVORI PUBBLICI, COMUNICAZIONI, INNOVAZIONE TECNOLOGICA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>266</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il vice ministro delle infrastrutture e dei trasporti Rixi.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>FAZZONE</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.266 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e19" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:55:00"/>
					La seduta inizia alle ore 13,55
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e21" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e21">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e24" name="n. 396 - Contratto di programma tra il Ministero delle imprese e del made in Italy e la società Poste italiane S.p.A. per il periodo 2026-2031">
					
               
					<an:heading id="h-d1e24"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 396</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di contratto di programma tra il Ministero delle imprese e del made in Italy e la società Poste italiane S.p.A. per il periodo 2026-2031</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al Ministro delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, ai sensi dell'articolo 1, comma 275, della legge 23 dicembre 2014, n. 190. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 14 aprile.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Constatata l'assenza di richieste di intervento in discussione, il presidente 
							<an:ref id="d1e47" href="#p4192">FAZZONE</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), anche alla luce delle audizioni svolte, formula una proposta di parere favorevole.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e56a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							In assenza di richieste di interventi in dichiarazione di voto, il 
							<an:ref id="d1e56" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							 , verificata la presenza del numero legale, pone in votazione la proposta di parere favorevole, che risulta approvata.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e60" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e60">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e63" name="1832 - dl 32/2026 Commissari straordinari e concessioni">
					
               
					<an:heading id="h-d1e63"> </an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1832</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 11 marzo 2026, n. 32, recante disposizioni urgenti in materia di commissari straordinari e concessioni</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta pomeridiana di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e56a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e81" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							  informa che è pervenuto il parere non ostativo della Commissione bilancio sul testo del provvedimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Informa inoltre che sono stati presentati due subemendamenti all'emendamento 9.0.1000 dei relatori e l'emendamento 8.50 (testo 2), pubblicati in allegato, che l'emendamento 8.58 è stato invece ritirato e che il senatore Rosa ha sottoscritto l'emendamento 4.21 (testo 2).</an:p>
						
                  
						<an:p>Comunica infine che i relatori hanno presentato gli emendamenti 6.0.1000 e 9.0.2000, pubblicati in allegato, e propone di fissare il termine per la presentazione di eventuali subemendamenti ad essi riferiti a venerdì 24 aprile, alle ore 11.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e56a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e92" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							  invita il rappresentante del Governo a esprimere il parere sugli emendamenti riferiti all'articolo 1.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e99" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) interviene sull'ordine dei lavori per chiedere al Presidente se verranno comunicate le improponibilità degli emendamenti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e56a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e108" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							  informa che sugli emendamenti riferiti all'articolo 1 non sussistono valutazioni di improponibilità e si riserva ulteriori valutazioni nel prosieguo dell'esame per quanto attiene ai restanti articoli del provvedimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il viceministro RIXI invita il proponente a ritirare l'emendamento 1.83 ed esprime parere contrario su tutti i restanti emendamenti, ad eccezione degli emendamenti 1.95 (testo corretto), 1.97, 1.98, 1.101, 1.102 e 1.0.4, di cui chiede l'accantonamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>I RELATORI esprimono parere conforme a quello del rappresentante del Governo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Previa verifica del numero legale, l'emendamento 1.1 è posto in votazione e risulta respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							Le senatrici 
							<an:ref id="d1e121" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e126" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) e il senatore 
							<an:ref id="d1e131" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) aggiungono la firma a tutti gli emendamenti del senatore De Cristofaro relativi all'articolo 1.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono respinti gli emendamenti 1.2, 1.3 e 1.4.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli emendamenti identici 1.5 e 1.6 vengono posti congiuntamente in votazione e risultano respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti sono poi respinti gli emendamenti 1.7, 1.8, 1.9, 1.10 e 1.11.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36401" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36401"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e147" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) chiede le motivazioni del parere contrario sull'emendamento 1.12.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il viceministro RIXI afferma che la proposta non risulta assentibile in quanto introduce una formulazione eccessivamente ampia e indeterminata, prevedendo la sottoposizione al controllo di legittimità della Corte dei conti, oltre che dell'accordo di programma, anche di ogni altro atto funzionale all'
							<an:i>iter</an:i>
							 approvativo dell'opera. Tale integrazione, a giudizio del Governo, non appare condivisibile in quanto l'espressione utilizzata risulta generica e suscettibile di ricomprendere una pluralità indeterminata di atti, anche meramente endoprocedimentali o istruttori, con il rischio di estendere il controllo preventivo di legittimità oltre i limiti previsti dall'ordinamento e dalla disciplina vigente in materia di controlli della Corte dei conti. La previsione potrebbe determinare effetti dilatori sull'
							<an:i>iter</an:i>
							 approvativo dell'opera, incidendo negativamente sui principi di certezza, speditezza ed efficienza dell'azione amministrativa.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36401" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36401"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e163" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), intervenendo in dichiarazione di voto favorevole sull'emendamento, osserva che se il problema dell'emendamento fosse realmente la sua genericità il Governo avrebbe dovuto proporre una formulazione più restrittiva. Il fatto che ciò non sia avvenuto, e che sia stato invece espresso un parere contrario, mette in luce l'intento del Governo di aggirare i controlli della Corte dei conti, come fatto anche con altri provvedimenti, sull'opera pubblica più grande della storia recente.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e172" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) aggiunge la firma all'emendamento 1.12 e ne chiede l'accantonamento per consentire un supplemento di riflessione, dato che le motivazioni del Governo lasciano trasparire margini per l'introduzione di ulteriori controlli, di cui però non risultano chiari i limiti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il viceministro RIXI ribadisce il parere contrario, stante l'esistenza di controlli sufficienti a legislazione vigente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono respinti gli emendamenti 1.12 e 1.13.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli emendamenti identici 1.14 e 1.15 sono posti congiuntamente in votazione e risultano respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono respinti anche gli emendamenti 1.16, 1.17 e 1.18.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36401" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36401"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e189" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) chiede al rappresentante del Governo chiarimenti sulle motivazioni del parere contrario sull'emendamento 1.19.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per il viceministro RIXI, la proposta emendativa attribuisce alla Ragioneria generale dello Stato una funzione attestativa e di certificazione ulteriore e atipica, non prevista a legislazione vigente, alterando il riparto delle competenze in materia di verifica della copertura finanziaria, già disciplinate nell'ambito delle ordinarie procedure di controllo e valutazione previste. In particolare, l'introduzione di una attestazione preventiva e generalizzata sulla copertura finanziaria dell'intero cronoprogramma rischia di sovrapporsi alle prerogative del CIPESS e ai controlli già esercitati in sede di istruttoria ministeriale, di valutazione delle delibere e di controllo di legittimità della Corte dei conti, determinando un aggravamento procedimentale non necessario.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36401" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36401"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e201" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole sull'emendamento 1.19, sottolineando l'importanza di prevedere un vaglio della Ragioneria generale dello Stato sulla piena e integrale copertura finanziaria delle opere per l'intera durata del cronoprogramma.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono respinti gli emendamenti 1.19 e 1.20.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e212" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede di conoscere le motivazioni alla base del parere contrario sull'emendamento 1.21.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il viceministro RIXI afferma che la proposta emendativa altera il riparto delle competenze delineato dalla normativa vigente, attribuendo all'Autorità di regolazione dei trasporti valutazioni che eccedono il perimetro delle funzioni regolatorie e tariffarie proprie dell'Autorità stessa, sconfinando in ambiti di natura programmatoria, finanziaria e decisionale che competono alle amministrazioni titolari dell'istruttoria e al CIPESS. In particolare, l'estensione dell'oggetto del parere alla sostenibilità economico‑finanziaria complessiva dell'opera, inoltre, risulta ridondante rispetto alle valutazioni già svolte nell'ambito dell'aggiornamento del piano economico‑finanziario, con il rischio di determinare duplicazioni valutative e rallentamenti procedurali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.21 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e225" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) domanda al rappresentante del Governo di esplicitare le ragioni da cui origina il parere contrario sull'emendamento 1.22.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il viceministro RIXI rappresenta preliminarmente che la proposta presenta un'illogicità procedurale determinata dal fatto che l'alinea del comma 1 dell'articolo in esame stabilisce chiaramente che è il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti a dover provvedere agli adempimenti necessari. Prevedere che il MIT debba acquisire un'analisi redatta dallo stesso MIT configura un paradosso, in quanto il soggetto procedente e il redattore dell'atto coinciderebbero, rendendo la norma tecnicamente viziata. L'analisi dei flussi di traffico (merci e passeggeri) è già un elemento costitutivo e indispensabile del nuovo PEF citato alla lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, numero 1), del comma 1. Sul punto precisa che le tariffe di pedaggio devono essere determinate sulla base di uno studio di traffico aggiornato. Pertanto, l'esigenza conoscitiva è già pienamente soddisfatta dalle procedure previste.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e239" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel dichiarare il suo voto favorevole sull'emendamento 1.22, prende atto che il Governo non è disponibile a considerare una rivalutazione e un aggiornamento dell'analisi dei flussi del trasporto merci e passeggeri.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono respinti gli emendamenti 1.22, 1.23 e 1.24.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e250" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede le motivazioni del parere contrario sull'emendamento 1.25.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il viceministro RIXI chiarisce che la formulazione attuale del numero 3) della lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							 del comma 1 è stata studiata per focalizzare l'intervento del Consiglio superiore dei lavori pubblici (CSLP) sui profili tecnici di particolare complessità e rilevanza emersi nella relazione del progettista aggiornata ai sensi del decreto-legge n. 35 del 2023. Il testo del decreto-legge richiama correttamente il parere espresso dal CSLP nell'adunanza del 10 ottobre 1997, utilizzandolo come base tecnica solida da integrare solo per le parti rese necessarie dal progresso tecnologico e normativo. Richiedere un parere 
							<an:i>ex novo</an:i>
							 sull'intero progetto definitivo comporterebbe un arretramento procedurale ingiustificato, vanificando la validità degli atti già consolidati e delle verifiche già effettuate. Ad ogni modo, rappresenta che il MIT ha già proceduto in tal senso richiedendo il prescritto parere al CSLP.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							Previa dichiarazione di voto favorevole della senatrice 
							<an:ref id="d1e266" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), l'emendamento 1.25 è posto ai voti e risulta respinto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e275" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) interviene per richiedere le motivazioni del parere contrario sull'emendamento 1.26.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per il viceministro RIXI, la proposta emendativa è caratterizzata da una profonda incongruenza giuridica, errata collocazione sistematica e contrasto con la normativa europea, per una serie di ragioni. In primo luogo, l'emendamento sostituisce il numero 3) della lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, che riguarda il parere del Consiglio superiore dei lavori pubblici. Eliminando tale passaggio, verrebbe meno uno degli adempimenti istruttori richiesti dalla Corte dei conti. In secondo luogo, l'emendamento propone di subordinare l'attivazione della procedura di deroga (IROPI) alla conclusione positiva della valutazione di incidenza appropriata. Sul punto si rileva una incongruenza giuridica, in quanto, ai sensi della direttiva 92/43/CEE, la procedura IROPI (Motivi imperativi di rilevante interesse pubblico) si attiva solo ed esclusivamente quando la valutazione di incidenza abbia rilevato l'incidenza negativa del progetto sui siti e non vi sono soluzioni alternative. Richiedere una conclusione positiva come precondizione per l'attivazione della procedura IROPI si configura come una contraddizione in termini che renderebbe la norma inapplicabile.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti, sono respinti gli emendamenti 1.26, 1.27, 1.28, 1.29 e 1.30.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione degli emendamenti identici 1.31 e 1.32.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e293" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede le motivazioni del parere negativo sull'emendamento 1.32.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il rappresentante del GOVERNO sottolinea che la formulazione attuale del comma 1, lettera b), numero 3), concentra correttamente l'attenzione del Consiglio superiore dei lavori pubblici sulla relazione del progettista di cui al decreto-legge n. 35 del 2023. Tale relazione contiene già tutti gli aggiornamenti, le varianti e i profili tecnici necessari per validare la sicurezza e la fattibilità dell'opera oggi. Estendere il parere al progetto esecutivo comporterebbe una duplicazione di attività istruttorie già espletate e consolidate.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e304" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto favorevole sull'emendamento in questione, ribadendo la sua richiesta di sottoporre il progetto esecutivo nel suo complesso al parere del Consiglio superiore dei lavori pubblici, in quanto l'attuale formulazione del decreto-legge è inadeguata ai fini della quantificazione dei costi dell'opera.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con un'unica votazione, sono respinti gli emendamenti identici 1.31 e 1.32.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono poi respinti gli emendamenti 1.33, 1.34, 1.35, 1.36, 1.37, 1.38, 1.39, 1.40 e 1.41.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli emendamenti identici 1.42 e 1.43 vengono posti congiuntamente in votazione e risultano respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti sono respinti gli emendamenti 1.44, 1.46, 1.47, 1.48, 1.49, 1.50, 1.51 e 1.52.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e321" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) domanda le motivazioni del parere contrario sull'emendamento 1.53.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il viceministro RIXI rileva come l'emendamento sia privo di reale portata innovativa. Infatti, nelle fasi progettuali già effettuate sono stati fatti ampi e approfonditi studi sia in campo e sia presso molteplici istituti di ricerca sui temi geologici e geosismici. Sono stati, tra l'altro, effettuati centinaia di indagini 
							<an:i>in situ</an:i>
							 ed in laboratorio per studiare i terreni; sono stati analizzati centinaia di chilometri di stese sismiche, anche in mare, finalizzate allo studio delle faglie; è stato elaborato un modello numerico con il quale è stata già simulata la generazione di un terremoto prodotto dalla faglia del 1908. In aggiunta a questi studi, il ponte è stato verificato, in sede di progettazione definitiva, per terremoti reali scelti tra i più insidiosi tra quelli allora noti al livello mondiale ed aventi magnitudo uguale e superiore a quella prevista a Messina (Cile, Giappone, Nuova Zelanda e l'Aquila). Inoltre, nell'ambito dello sviluppo del progetto esecutivo, da avviare dopo l'approvazione del CIPESS:  nell'ambito della fase di progettazione esecutiva, per tutti gli ambiti e gli studi citati, sono già previste attività da parte dell'INGV e di preminenti realtà universitarie italiane, riguardanti indagini geofisiche basate su linee sismiche ad alta risoluzione e su tomografia elettrica e tomografia sismica ad altissima risoluzione; sono previsti studi di microzonazione sismica, nonché analisi di scenario basate su analisi probabilistiche di pericolosità e rischio sismici e su modellazioni 
							<an:i>physics-based</an:i>
							; sono previste specifiche indagini geofisiche con realizzazione di trincee geognostiche finalizzate alla verifica della presenza di faglie potenzialmente in grado di generare fagliazione di superficie; sono previste analisi di scenario basate su analisi probabilistiche di pericolosità e rischio sismici e su modellazioni 
							<an:i>physics</an:i>
							-
							<an:i>based</an:i>
							; sarà integrato lo studio sulla liquefazione condotto nel progetto definitivo utilizzando gli strumenti di calcolo oggi disponibili basati sulle più recenti evidenze scientifiche internazionali; saranno condotte simulazioni numeriche 
							<an:i>physics-based</an:i>
							, per valutare gli spostamenti permanenti tra i blocchi crostali e il conseguente campo deformativo in superficie. A supporto di una valutazione più approfondita della incertezza epistemica, nelle simulazioni probabilistiche saranno considerate due possibili faglie origine del terremoto del 1908 basate sulla modellazione dell'area fornita di INGV considerando diversi modelli cinematici di scorrimento cosismico, generati stocasticamente ma compatibili con il sisma del 1908.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e343" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel dichiarare il voto favorevole sull'emendamento 1.53, sottolinea come il Governo faccia riferimento a studi di cui non si conosce la datazione, oltre al fatto di essere riferiti al progetto esecutivo, mentre l'emendamento si concentra sulle fasi preliminari. Considerato il forte fondamento scientifico da cui promana la proposta emendativa, insiste per l'approvazione della stessa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.53 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e355" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede al Governo di fornire le motivazioni alla base del parere contrario sull'emendamento 1.54.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il viceministro RIXI chiarisce che la procedura delineata dal decreto-legge n. 35 del 2023 rispetta la normativa europea in materia di evidenza pubblica, nonché la relativa normativa interna di attuazione. Al riguardo, ricorda che l'articolo 2, comma 8-
							<an:i>bis</an:i>
							, del citato decreto-legge, prevede espressamente che le modifiche contrattuali, necessarie in considerazione del tempo trascorso, dovranno rispettare i limiti imposti dall'articolo 72 della direttiva 2014/24/UE. L'adeguamento dei contratti avverrà quindi nel rispetto delle previsioni del diritto euro-unitario che fissano i limiti delle modifiche ai contratti in corso di validità.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e369" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ringrazia per le delucidazioni, ma evidenzia che le motivazioni addotte fanno riferimento al precedente decreto-legge, mentre quello ora all'esame della Commissione serve a conformarsi ai rilievi della Corte dei conti. Dichiara, pertanto, il voto favorevole sull'emendamento 1.54, che chiede la revoca della gara e l'indizione di un nuovo confronto concorrenziale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.54 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e380" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) domanda le motivazioni del parere contrario sull'emendamento 1.55.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il rappresentante del GOVERNO giustifica la contrarietà del parere spiegando che, al fine di prevenire un incremento degli oneri progettuali per i procedimenti in corso, l'obbligo di progettazione digitale è stato disposto dal nuovo codice dei contratti pubblici (come rivisto all'esito del decreto legislativo n. 209 del 2024) solo per le opere di importo superiore a 2 milioni di euro con progettazione avviata a decorrere dal 1° gennaio 2025.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e391" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel dichiarare il voto favorevole sull'emendamento in questione, rimarca come la realizzazione del ponte non dovrebbe avvenire per fasi costruttive, ma in base a un progetto complessivo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.55 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 1.56 la senatrice 
							<an:ref id="d1e402" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede le motivazioni del parere contrario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per il viceministro RIXI, la proposta appare priva di reale efficacia innovativa, in quanto il superamento delle soglie del codice delle leggi antimafia - proposto dall'emendamento - è una delle misure di rafforzamento del sistema dei controlli antimafia già previste dagli schemi di protocollo di legalità concernenti le infrastrutture e gli insediamenti prioritari, quale è il Ponte sullo Stretto, in applicazione della delibera CIPE n. 62 del 2020 (Accordi di legalità. Aggiornamento dei protocolli-tipo adottati con la delibera CIPE n. 62/2015). Invero, nell'ambito di tali protocolli, rivolti, rispettivamente, all'appaltatore e al contraente generale, che, per ciascuna infrastruttura o insediamento prioritario, devono essere obbligatoriamente sottoscritti con la prefettura territorialmente competente, sono prescritte verifiche puntuali su tutti gli operatori economici della filiera delle imprese con le modalità dell'informazione antimafia, quale strumento di massima prevenzione. Si tratta di un sistema collaudato, che delinea specifiche modalità di vigilanza antimafia nella considerazione della peculiarità dell'infrastruttura da realizzare, del volume degli investimenti, dell'impatto sulle realtà territoriali, nonché degli specifici profili di esposizione al rischio di ingerenze criminali.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e413" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime incredulità per le motivazioni fornite, ricordando che, in considerazione dell'entità delle risorse destinate all'opera, da molte fonti autorevoli è stato espresso il timore di possibili infiltrazioni della criminalità organizzata e, pertanto, dichiara il voto favorevole sull'emendamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti, sono respinti gli emendamenti 1.56 e 1.57.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36401" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36401"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e424" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) domanda spiegazioni circa il parere contrario sull'emendamento 1.58.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il viceministro RIXI rileva l'assenza di reale efficacia innovativa della proposta emendativa, in quanto l'
							<an:i>iter</an:i>
							 relativo agli accordi di coesione risulta già definito a legislazione vigente e a tale 
							<an:i>iter</an:i>
							 si conforma la destinazione di una quota delle risorse del fondo di sviluppo e coesione (FSC) di competenza della Regione siciliana e della regione Calabria all'opera. In particolare, ricorda che l'articolo 1, comma 178, della legge n. 178 del 2020 già prevede, in linea generale, che le risorse addizionali del Fondo per lo sviluppo e la coesione, per il periodo di programmazione 2021-2027, siano ripartite nella proporzione dell'80 per cento nelle aree del Mezzogiorno e del 20 per cento nelle aree del Centro-Nord.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36401" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36401"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e440" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel dichiarare il voto favorevole, spiega che la proposta è tesa a condizionare il trasferimento delle risorse all'FSC alla registrazione presso la Corte dei conti degli accordi per la coesione con le regioni Sicilia e Calabria e si interroga sulle ragioni che hanno indotto il Governo ad acconsentire all'accantonamento dell'emendamento 1.95, che prevede stanziamenti specifici per un'opera infrastrutturale collocata in una regione, quale la Puglia, che non è interessata dall'opera oggetto dell'articolo 1 in esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono respinti gli emendamenti 1.58, 1.59 e 1.60.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e451" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede al Governo di fornire spiegazioni circa le motivazioni del parere contrario sull'emendamento 1.61.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per il rappresentante del GOVERNO, la proposta emendativa introduce un adempimento aggiuntivo anticipando in via normativa obblighi informativi già assicurati attraverso gli strumenti ordinari di trasparenza, di pubblicità degli atti adottati dal CIPESS e di rendicontazione nell'ambito dei documenti ufficiali di programmazione e controllo. Inoltre, la richiesta di pubblicazione delle passività potenziali presenta profili di indeterminatezza, atteso che tali grandezze sono per loro natura suscettibili di valutazioni discrezionali e prognostiche, con il rischio di generare rappresentazioni parziali o non omogenee, non allineate alle risultanze ufficiali delle istruttorie tecniche e finanziarie.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono respinti gli emendamenti 1.61, 1.62, 1.63, 1.64, 1.65, 1.66, 1.67 e 1.68.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli emendamenti identici 1.69 e 1.70 sono posti congiuntamente in votazione e risultano respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono respinti gli emendamenti 1.71 e 1.72.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 1.73, la senatrice 
							<an:ref id="d1e468" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) domanda le ragioni del parere contrario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il viceministro RIXI evidenzia come non appare possibile differire la nomina del Commissario straordinario, in quanto, in considerazione della complessità tecnica degli interventi infrastrutturali ferroviari complementari, la stessa è funzionale a garantire che si verifichi un allineamento temporale tra la realizzazione del collegamento stabile e il completamento delle relative opere di adduzione ferroviaria.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							Nel dichiarare il voto favorevole sull'emendamento in questione, la senatrice 
							<an:ref id="d1e479" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiarisce che esso è volto a ristabilire un ordine corretto per l'
							<an:i>iter</an:i>
							, che parta dalla valutazione dell'effettiva realizzabilità dell'opera.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.73 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36401" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36401"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e493" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) domanda chiarimenti in merito al parere contrario all'emendamento 1.74.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il viceministro RIXI rimarca che il richiamo operato dall'articolo 1, comma 6, del decreto-legge in esame all'articolo 4, comma 3, del decreto-legge n. 32 del 2019 vincola il Commissario straordinario al rispetto dei principi di economicità, efficacia, tempestività, trasparenza e pubblicità di cui al codice dei contratti pubblici, al rispetto delle disposizioni del codice delle leggi antimafia e delle misure di prevenzione, nonché dei vincoli inderogabili derivanti dall'appartenenza all'Unione europea, ivi inclusi quelli derivanti dalle direttive 2014/24/UE e 2014/25/UE in materia di appalti. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36401" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36401"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e504" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), considerata l'importanza del tema e preso atto che l'emendamento non potrà essere approvato a causa del parere contrario, ritiene importante che la Commissione possa esprimersi, auspicabilmente in maniera trasversale, perlomeno per il tramite di un ordine del giorno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il viceministro RIXI, nel dichiarare la non contrarietà del Governo a un eventuale ordine del giorno, ricorda tuttavia che l'osservanza della normativa antimafia è già garantita per tutte le grandi opere, comprese quelle di dimensioni maggiori o di maggiore complessità rispetto al Ponte sullo Stretto. Non si comprende dunque per quale motivo si dovrebbe inserire per il Ponte sullo Stretto una disciplina speciale, differente da quella applicabile alle altre opere.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36401" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36401"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e515" href="#p36401">IRTO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) osserva che il decreto all'esame della Commissione riguarda il Ponte sullo Stretto e dunque l'emendamento non può che riguardare tale opera. Come preannunciato, ritira l'emendamento, in vista della sua trasformazione in ordine del giorno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono respinti gli emendamenti 1.75, 1.76, 1.77, 1.78 e 1.79.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli emendamenti identici 1.80, 1.81 e 1.82 sono posti congiuntamente in votazione e risultano respinti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32779" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32779"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e528" href="#p32779">ROSSO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), accogliendo l'invito, ritira emendamento 1.83.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con un'unica votazione, sono respinti gli emendamenti identici 1.84 e 1.85.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti, la Commissione respinge gli emendamenti 1.86, 1.87, 1.88, 1.89, 1.90, 1.91, 1.92, 1.93 e 1.94.</an:p>
						
                  
						<an:p>Come richiesto dal rappresentante del Governo e dalla relatrice, gli emendamenti 1.95 (testo corretto), 1.97, 1.98, 1.101, 1.102 e 1.0.4 sono accantonati.  </an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono respinti gli emendamenti 1.96 e 1.99.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 1.100, la senatrice 
							<an:ref id="d1e545" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede le motivazioni del parere contrario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il viceministro RIXI ribadisce la necessità di mantenere l'uniformità della disciplina applicabile a tutte le opere, senza introdurre aggravanti procedurali che si applicano solo all'opera oggi in discussione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e556" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel dichiarare il voto favorevole sull'emendamento, sottolinea che la proposta intende istituire un obbligo di rendicontazione al Parlamento per coinvolgere lo stesso sul fronte dei finanziamenti dell'opera e non condivide la giustificazione addotta dal Governo sulla mancanza di una tale previsione per le opere pubbliche in generale perché il Parlamento ha il potere di introdurre le distinzioni che ritenga necessarie. Dissente, infine, su quanto precedentemente affermato dal rappresentante del Governo in merito al fatto che il Ponte sullo Stretto non sia l'opera italiana più complessa, perché in tal caso i lavori sarebbero stati già avviati, mentre la posa della prima pietra continua ad essere posticipata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni sono respinti gli emendamenti 1.100 e 1.0.5.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 1.0.6 la senatrice 
							<an:ref id="d1e567" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede al Governo di fornire spiegazioni sul parere contrario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il viceministro RIXI chiarisce che il parere è contrario per l'inadeguatezza della copertura finanziaria, in base alle valutazioni del Ministero dell'economia e delle finanze.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e578" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritira pertanto l'emendamento, in vista della sua trasformazione in ordine del giorno, e, anche in vista della predisposizione dello stesso, chiede a quale periodo si riferissero gli studi citati dal Governo in relazione all'emendamento 1.53.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il rappresentante del GOVERNO reputa, a memoria, che essi riguardino diversi periodi, compreso un momento successivo al terremoto in Abruzzo del 2009, ma si riserva di verificare e comunicare successivamente l'informazione richiesta.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e588" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e588">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e591" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e591"/>
					
               
					<an:speech by="#p4192" as="#d1e56a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4192"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e597" href="#p4192">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che è stato assegnato alla Commissione, in sede referente, il disegno di legge n. 
							<an:a href="https://www.senato.it/leggi-e-documenti/disegni-di-legge/scheda-ddl?did=59988">1837</an:a>
							, recante &quot;Disposizioni per la valorizzazione delle isole minori marine, lagunari e lacustri&quot;, d'iniziativa del Governo, che verrà inserito nel calendario della Commissione a partire dalla prossima settimana.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 14,50.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e610" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:50:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
