<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2022-12-21/8/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2022-12-21/8"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-12-21" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="8"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2022-12-21/8/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2022-12-21/8/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-12-21" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2022-12-21/8/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2022-12-21/8/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-12-21" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-12-21"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2022-12-21/8/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e124a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32862" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32862" showAs="CANTALAMESSA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32586" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32586" showAs="BERGESIO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36386" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36386" showAs="BIZZOTTO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36400" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36400" showAs="FRANCESCHELLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29105" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29105" showAs="GIACOBBE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32673" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32673" showAs="NATURALE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36441" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36441" showAs="POGLIESE"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>8</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.8 della legislatura 19">
			              
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="11:40:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 11,40.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Schema di decreto legislativo recante attuazione della direttiva (UE) 2019/2161, che modifica la direttiva 93/13/CEE e le direttive 98/6/CE, 2005/29/CE e 2011/83/UE, per una migliore applicazione e una modernizzazione delle norme dell'Unione relative alla protezione dei consumatori">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 9</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto legislativo recante attuazione della direttiva (UE) 2019/2161, che modifica la direttiva 93/13/CEE e le direttive 98/6/CE, 2005/29/CE e 2011/83/UE, per una migliore applicazione e una modernizzazione delle norme dell'Unione relative alla protezione dei consumatori
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi degli articoli 1 e 4 della legge 4 agosto 2022, n. 127. Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               

               
					<an:speech by="#p32862" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32862"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e91" href="#p32862">
                        CANTALAMESSA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra l'atto in titolo che recepisce la direttiva (UE) 2019/2161, ricordando che il mancato recepimento della direttiva entro la data originariamente fissata del 28 novembre 2021 ha determinato l'apertura della procedura di infrazione n. 2022/0107. Fa presente che il termine per l'espressione del parere da parte delle Camere è il 19 gennaio 2023, mentre il termine per l'adozione del decreto legislativo da parte del Governo è il 10 marzo 2023.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Lo schema, composto di tre articoli, presenta un'articolata serie di interventi volti ad apportare alle disposizioni del Codice del consumo le modifiche e le integrazioni necessarie per il recepimento delle disposizioni contenute nella citata direttiva, come richieste dalla norma di delega. Avverte che, in considerazione della complessità dell'atto, si limiterà a esporre le linee essenziali di tali modifiche e integrazioni, soffermandosi sui punti caratterizzati da una maggiore specificità dei criteri di delega e rinviando per una dettagliata rappresentazione dell'atto alla documentazione elaborata dagli Uffici.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1 contiene le norme per il corretto recepimento della direttiva. In particolare, con il comma 1 vengono recepite le norme europee corrispondenti agli annunci di riduzione di prezzo. Viene introdotto l'obbligo per il professionista di indicare, insieme allo sconto, il prezzo praticato nei trenta giorni precedenti, da cui sono però esclusi gli sconti sui beni che rischiano di deteriorarsi o scadere rapidamente e gli sconti applicati nella fase di lancio dei prodotti sul mercato. I commi da 3 a 7 modificano la parte del Codice del consumo dedicata alle pratiche commerciali, alla pubblicità e alle altre comunicazioni commerciali. In particolare, il comma 4 prevede che sia considerata ingannevole una pratica commerciale che promuova un bene, in uno Stato membro dell'Unione, come identico a un bene commercializzato in altri Stati membri, mentre questo bene ha una composizione o caratteristiche significativamente diverse, salvo laddove ciò sia giustificato da fattori legittimi e oggettivi (cosiddetta &quot;
							<an:i>Dual Quality</an:i>
							&quot;). Il comma 5 indica una serie di informazioni rilevanti, la cui omissione debba considerarsi ingannevole, nel caso di invito all'acquisto e salvo non risultino già evidenti dal contesto. Il comma 6 integra l'elenco delle pratiche commerciali considerate ingannevoli, includendovi quattro nuove fattispecie fra cui quella di non specificare se i risultati di una ricerca 
							<an:i>online</an:i>
							 siano alterati dal pagamento di una sponsorizzazione nonché quella di rivendere biglietti acquistati utilizzando strumenti automatizzati per eludere i limiti al numero di biglietti acquistabili. Un'attenzione particolare viene poi riservata alle recensioni e alla necessità di assicurarsi che provengano da consumatori reali. I commi 7 e 8 incidono sul sistema sanzionatorio applicabile quando sono accertate pratiche commerciali scorrette o clausole vessatorie. I commi da 9 a 22 recano modifiche alla disciplina dei diritti dei consumatori nei contratti. In particolare, i commi 12 e 13 integrano gli obblighi d'informazione precontrattuale per i contratti a distanza o negoziati fuori dei locali commerciali e per i contratti diversi da questi ultimi, includendo nuove informazioni da fornire al consumatore prima della conclusione del contratto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avviandosi alla conclusione, evidenzia che in base all'articolo 2, le disposizioni in tema di annunci di riduzione dei prezzi di cui all'articolo 1, comma 2, si applicano alle campagne promozionali a decorrere dal novantesimo giorno successivo alla data di entrata in vigore dello schema di decreto legislativo in esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva infine che l'articolo 3 reca la clausola di invarianza finanziaria.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e124a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e124" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32586" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32586"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e136" href="#p32586">
                        BERGESIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) prende la parola sull'ordine dei lavori, al fine di ricevere indicazioni in relazione ai tempi di approvazione del parere sull'atto in titolo, nonché alla organizzazione dei lavori della Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e124a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e151" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che, come indicato dal relatore, il termine per l'espressione del parere sull'atto del Governo in titolo è il 19 gennaio 2023 e rinvia alla sede dell'Ufficio di Presidenza che si svolgerà al termine della seduta le decisioni relative alla organizzazione dei lavori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e164" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e164">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e172" name="Disposizioni per il riconoscimento della figura dell'agricoltore custode dell'ambiente e del territorio e per l'istituzione della Giornata nazionale dell'agricoltura">
					
               
					<an:heading id="h-d1e172"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>17</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per il riconoscimento della figura dell'agricoltore custode dell'ambiente e del territorio e per l'istituzione della Giornata nazionale dell'agricoltura
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					
                  
               

               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e124a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e213" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dà il benvenuto al sottosegretario La Pietra, che partecipa per la prima volta ai lavori della Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36386" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36386"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e225" href="#p36386">
                        BIZZOTTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in titolo, composto di 10 articoli, che riprede e amplia il disegno di legge n. 2023, esaminato nella scorsa legislatura dalla 9
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Premette quindi che l'articolo 1 reca le finalità del provvedimento, volto a tutelare e salvaguardare l'ambiente e l'ecosistema anche attraverso il riconoscimento della figura dell'agricoltore come custode dell'ambiente e del territorio, il quale concorre alla protezione del territorio dagli effetti dell'abbandono delle attività agricole, dello svuotamento dei piccoli insediamenti urbani e dei centri rurali e dal rischio idrogeologico.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Illustra indi l'articolo 2, che definisce la figura di &quot;agricoltore custode dell'ambiente e del territorio&quot;, individuando gli imprenditori agricoli, singoli o associati, che esercitano l'attività agricola ai sensi dell'articolo 2135 del codice civile, nonché le società cooperative del settore agricolo e forestale, che si occupano prevalentemente: della manutenzione del territorio attraverso attività di sistemazione, di salvaguardia del paesaggio agrario, montano e forestale e di pulizia del sottobosco, nonché della cura e del mantenimento dell'assetto idraulico e idrogeologico e della difesa del suolo e della vegetazione da avversità atmosferiche e incendi boschivi; della custodia della biodiversità rurale intesa come conservazione e valorizzazione delle varietà colturali locali; dell'allevamento di razze animali e della coltivazione di varietà vegetali locali; della conservazione e della tutela di formazioni vegetali e arboree monumentali; del contrasto all'abbandono delle attività agricole, al dissesto idrogeologico e al consumo del suolo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per la promozione di tale figura, prosegue la relatrice, l'articolo 3 consente agli enti locali di avviare progetti, accordi e protocolli d'intesa per valorizzare il ruolo sociale dell'agricoltore custode dell'ambiente e del territorio nonché di riconoscergli criteri di premialità, inclusivi della riduzione delle imposte di rispettiva competenza.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia poi che l'articolo 4 consente agli agricoltori custodi dell'ambiente e del territorio di iscriversi, su richiesta, in un apposito elenco da istituire presso i Dipartimenti competenti in materia di agricoltura delle regioni e delle province autonome di Trento e di Bolzano.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa notare peraltro che, mentre gli articoli da 1 a 4 riproducono il citato disegno di legge n. 2023 della XVIII legislatura, i successivi articoli da 5 a 10 arricchiscono il provvedimento con la previsione di una Giornata nazionale dell'agricoltura e di un apposito premio. L'articolo 5 riconosce infatti la seconda domenica di novembre come Giornata nazionale dell'agricoltura, al fine di far conoscere il ruolo fondamentale dell'agricoltura, che nelle sue fasi di semina, cura, attesa e raccolto, incarna l'essenza della vita e la cui pratica è fondamentale al soddisfacimento dei bisogni primari dell'uomo e al raggiungimento del benessere economico e sociale del Paese.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli articoli 6, 7 e 8 concernono le iniziative celebrative della suddetta Giornata nazionale, nelle pubbliche amministrazioni, nelle scuole nonché nei programmi della società concessionaria del servizio radiotelevisivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Avviandosi alla conclusione, dà conto dell'articolo 9 che istituisce, presso la Presidenza del Consiglio dei ministri, un premio al merito denominato « 
							<an:i>De agri cultura »,</an:i>
							 riconosciuto agli agricoltori che si sono distinti per aver prodotto beni di elevata qualità, o per l'impiego di strumenti di innovazione tecnologica in agricoltura o di tecniche e metodi di coltivazione integrata rispettosa dell'ecosistema. Per la suddetta finalità è autorizzata la spesa di 20.000 euro annui, a decorrere dall'anno 2022, i cui oneri sono coperti in virtù dell'articolo 10. Il premio è assegnato secondo modalità e criteri definiti con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, agli agricoltori che presentino progetti volti alla rivisitazione della cultura tradizionale agricola in chiave creativa e innovativa al fine di apportare un contributo efficace all'incremento della competitività del settore agricolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il Presidente concede la parola al sottosegretario LA PIETRA, il quale rivolge un ringraziamento al primo firmatario del disegno di legge in esame, senatore Bergesio, per essersi fatto promotore della ripresentazione e dell'ampliamento di un disegno di legge esaminato dalla precedente 9
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione nella scorsa legislatura (atto Senato n. 2023). Precisa che, nella formulazione del nuovo disegno di legge, come confermato dal senatore Bergesio, si è tenuto conto di talune indicazioni emerse nelle audizioni svolte sull'atto Senato n. 2023, nonché di alcune proposte emendative sulle quali si era registrato un consenso in sede di discussione. Auspica che, fatto salvo lo svolgimento di nuove audizioni che la Commissione ritenga rilevanti, l'esame del disegno di legge possa svolgersi in tempi rapidi ed assicura, a tal fine, la piena disponibilità da parte del Governo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e271" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							, dopo aver ricordato che l'atto Senato n. 2023 della XVIII legislatura era a prima firma del senatore Vallardi, dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36400" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36400"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e283" href="#p36400">
                        FRANCESCHELLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara di condividere i contenuti del disegno di legge in esame, con particolare riferimento al valore simbolico connesso al riconoscimento della figura dell'agricoltore come custode dell'ambiente e del territorio. Osserva, tuttavia, che il testo in esame potrebbe essere integrato ed arricchito con l'introduzione di norme volte a disciplinare profili specifici della custodia del territorio, così da coniugare nel medesimo disegno di legge il significato simbolico con una concreta capacità attuativa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, menziona gli ambiti della sentieristica e del reticolo rurale, nei quali competenze e responsabilità delle pubbliche amministrazioni locali e dei privati spesso non risultano definite. Auspica che in tali ambiti il disegno di legge giunga a disciplinare accordi tali da assicurare una migliore manutenzione del territorio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Richiama, al riguardo, l'articolo 15 del decreto legislativo n. 228 del 2001, che disciplina la stipula di convenzioni tra le pubbliche amministrazioni e gli imprenditori agricoli finalizzate a favorire lo svolgimento di attività funzionali alla sistemazione ed alla manutenzione del territorio, nonché alla salvaguardia del paesaggio agrario e forestale. Ricorda, altresì, la legge n. 154 del 2016, recante (tra l'altro) disposizioni in materia di semplificazione, razionalizzazione e competitività dei settori agricolo e agroalimentare e avanza la proposta che la discussione del disegno di legge in titolo possa rappresentare l'occasione per pervenire a un riassetto e a una sistemazione della normativa in questione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Accenna, infine, ai temi della valorizzazione della qualità dei prodotti agroalimentari e del loro conferimento e alla promozione di prodotti di qualità nella ristorazione, in particolare in quella scolastica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29105" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29105"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e308" href="#p29105">
                        GIACOBBE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), dopo aver dichiarato di condividere le considerazioni del senatore Franceschelli, pone in evidenza come l'esame del provvedimento in titolo possa costituire l'occasione per rafforzare ulteriormente l'eccellenza italiana nel settore agroalimentare, anche nell'ottica di un incremento dell'
							<an:i>export</an:i>
							 italiano all'estero. Avanza, pertanto, la proposta di irrobustire la dimensione internazionale delle disposizioni in esame, conferendo, ad esempio, un rilievo internazionale al premio di cui all'articolo 9.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude richiamando l'attenzione sulla possibilità di considerare la tutela e lo sviluppo dell'ecosistema nel quadro della partecipazione dell'Italia alle politiche di cooperazione e di aiuto ai Paesi in via di sviluppo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							Anche la senatrice 
							<an:ref id="d1e329" href="#p32673">
                        NATURALE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si esprime a favore dell'approfondimento, nelle disposizioni in esame, di determinati profili, quali l'arboricoltura, la riforestazione, la biodiversità, auspicando che il testo finale conduca a un potenziamento delle normative vigenti, tra le quali menziona la legge n. 440 del 1978, recante &quot;Norme per l'utilizzazione delle terre incolte, abbandonate o insufficientemente coltivate&quot;.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32586" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32586"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e344" href="#p32586">
                        BERGESIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) ricorda che nella scorsa legislatura è stata approvata la legge n. 30 del 2022 sulla valorizzazione delle piccole produzioni agroalimentari locali; pur reputando perciò condivisibili gli spunti avanzati nel dibattito, invita a focalizzare l'attenzione sugli aspetti fondamentali del provvedimento in esame che - come ricordato dalla relatrice - trae spunto da un analogo disegno di legge della precedente legislatura. A tale ultimo riguardo, ribadisce che il testo in discussione raccoglie le sollecitazioni e le proposte emendative già esaminate in merito all'Atto Senato n. 2023, anche a seguito delle audizioni svolte, con l'aggiunta di una disposizione relativa al premio &quot;
							<an:i>De Agri cultura&quot;</an:i>
							. In qualità di primo firmatario del provvedimento in esame, auspica che possano convergere tutte le forze politiche e apprezza l'apertura manifestata dal Sottosegretario.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e362" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) riterrebbe utile lavorare in vista di una &quot;legge quadro sull'agricoltura&quot;, riconoscendo comunque che la moltiplicazione dei temi possa rendere più difficile l'approvazione finale del testo. Reputa perciò proficuo un confronto complessivo su tutte le forme di agricoltura esistenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario LA PIETRA, dopo aver ribadito l'importanza del tema, suggerisce a sua volta di limitare l'attenzione all'aspetto fondamentale del provvedimento, cioè il riconoscimento della figura dell'agricoltore. Ciò rappresenta a suo avviso un tema di rilievo anche sul piano comunicativo e simbolico, idoneo a facilitare il percorso di approvazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà atto comunque ai senatori Franceschelli e Giacobbe dell'importanza degli argomenti sollevati, assicurando la disponibilità del Governo a discutere di ciò che si riterrà opportuno, fermo restando che sul provvedimento in titolo occorrerà poi raccogliere le sollecitazioni che potranno emergere in seconda lettura.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e383" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 fa presente che le modalità di prosieguo della discussione e l'eventualità di svolgere audizioni saranno discusse nell'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi, già convocato al termine della seduta plenaria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e396" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e396">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e404" name="dl 187/2022 - Settori produttivi strategici">
					
               
					<an:heading id="h-d1e404"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>391</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 5 dicembre 2022, n. 187, recante misure urgenti a tutela dell'interesse nazionale nei settori produttivi strategici
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               
 
               
					<an:speech by="#p" as="">
						
                  
						<an:from refersTo="#p"/>
						
                  
                  
						<an:p>Constatando che non vi sono ulteriori iscritti in discussione generale, dichiara conclusa tale fase procedurale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Replica agli intervenuti il sottosegretario Fausta BERGAMOTTO, ringraziando tutti i senatori per il contributo reso nel dibattito e nel corso delle audizioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Risponde dunque puntualmente agli interrogativi posti dal senatore Martella, con riferimento anzitutto alla qualificazione di infrastruttura strategica, sottolineando che la classificazione delle imprese e delle infrastrutture strategiche è comune a diverse disposizioni di carattere speciale o derogatorio, risalenti al 2012. Precisa tuttavia che non vi è alcuna fonte secondaria che preveda detta classificazione; ad ogni modo, non sussiste un problema di presunta incertezza giuridica, in quanto l'articolo 1 opera in un settore di nicchia, quello della gestione di impianti di raffinazione di idrocarburi, già qualificati di interesse strategico dalla disposizione legislativa. Pertanto, fa presente che tutte le imprese che operano in tale segmento rientrano nell'ambito ritenuto strategico dalla norma primaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento alla limitata durata della disciplina transitoria, prevista fino a giugno 2023, rileva che detto termine è stato fissato in relazione alla situazione di crisi, che auspica si risolva al più presto. Inoltre, ciò risponde ad un criterio di proporzionalità, considerato il carattere inedito dell'istituto dell'amministrazione temporanea, che incide sull'attività negoziale dell'imprenditore. Ritiene comunque che nulla osti ad una eventuale proroga di tale termine, qualora persistano le condizioni di crisi.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In ordine all'ipotesi di introdurre un regime commissariale per l'ammodernamento delle strutture di depurazione, puntualizza che il sequestro dell'impianto di depurazione non blocca, al momento, la continuità produttiva. Segnala poi che è prevista la nomina di un amministratore giudiziario per la messa a norma dell'impianto, in base alle indicazioni del Dicastero dell'ambiente. Assicura dunque che il Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							 manterrà costanti interlocuzioni con la predetta amministrazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Quanto all'articolo 2, nega che vi siano intenzioni celate dietro la norma, che riguarda casi generali e astratti. Afferma infatti che l'obiettivo dell'intervento normativo è di mitigare gli effetti pregiudizievoli derivanti dall'esercizio dei cosiddetti &quot;poteri speciali&quot;. Evidenzia in merito che l'esercizio di tali poteri produce un effetto inibitorio nei confronti dell'impresa, facendole perdere occasioni di crescita. Per tali ragioni, l'Esecutivo ha ritenuto che detta occasione mancata potesse essere recuperata attraverso priorità nell'accesso ad alcuni strumenti di sostegno.</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione all'articolo 3, ribadisce quanto descritto nella relazione tecnica circa l'assenza di oneri finanziari, considerato che l'articolo 1 chiarisce che i costi dell'amministrazione temporanea gravano sull'impresa e che l'articolo 2 non prevede l'utilizzo di risorse aggiuntive.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver nuovamente sottolineato che sui temi ambientali vi sarà piena collaborazione fra i Dicasteri interessati, replica alla senatrice Floridia in merito alla presunta genericità della locuzione &quot;con ogni mezzo&quot;, di cui all'articolo 1, comma 1, precisando che non vi sarà alcun pregiudizio per valori costituzionalmente tutelati, quali l'ambiente e la salute.</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva peraltro che gli aiuti di cui all'articolo 2 non sono di nuova istituzione, ma sono già disponibili, ferma restando la possibilità di reperire risorse aggiuntive, per ora tuttavia già assorbite dalla legge di bilancio e dai provvedimenti per contenere il cosiddetto &quot;caro energia&quot;. In merito alla tutela dei livelli occupazionali, richiama le finalità del Fondo di cui all'articolo 2.</an:p>
						
                  
						<an:p>Replica inoltre al senatore Nave, precisando che il Tavolo di coordinamento ha proseguito i suoi lavori dopo il 17 ottobre 2022 con un incontro, il 17 novembre 2022, tra l'Azienda, i due istituti di credito italiani (Intesa e UniCredit) e SACE; detti istituti di credito hanno espressamente chiesto di non pubblicare i verbali di incontro con loro. Riferisce poi che un ulteriore incontro si è avuto il 18 novembre 2022 tra i Ministri Urso e Pichetto Fratin, il Presidente della Regione Siciliana, i sindaci dei comuni interessati, SACE, l'Azienda e i sindacati. Infine, il 25 novembre 2022 e il 9 dicembre 2022 si sono svolte riunioni del Tavolo tecnico riservato con SACE e gli Istituti di credito. Nega pertanto l'interruzione delle interlocuzioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Quanto alla eccessiva discrezionalità del procedimento di cui all'articolo 1, comma 6, lamentata dal senatore Nave, segnala che i presupposti dell'iniziativa d'ufficio sono gli stessi del procedimento su impulso di parte, e sono dunque basati sul rischio imminente di un'interruzione della continuità produttiva. Tale circostanza, conclude, non può che essere apprezzata caso per caso.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36441" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36441"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e492" href="#p36441">
                        POGLIESE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) replica a sua volta agli intervenuti nel dibattito, affermando che la valutazione complessiva sul provvedimento in esame non può che essere positiva, in quanto si è intervenuti per risolvere una situazione emergenziale nel contesto territoriale siciliano, anche per scongiurare drammi occupazionali e produttivi. Giudica pertanto tempestiva l'iniziativa del Governo, dati i tempi stringenti, e manifesta apprezzamento per le risposte puntuali fornite dal sottosegretario Fausta Bergamotto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Reputa tuttavia che il problema principale sia quello del depuratore, le cui vicende giudiziarie rischiano di vanificare l'azione normativa fin qui intrapresa. Invita pertanto ad una ulteriore riflessione sulla possibilità di introdurre un regime commissariale per la gestione dell'impianto di depurazione, proposta dal senatore Martella, tenuto conto che l'amministratore giudiziario ha dichiarato di non poter recepire le prescrizioni contenute nell'autorizzazione integrata ambientale (AIA). Dopo aver rammentato i contatti intercorsi tra la Regione siciliana e la Procura della Repubblica, condivide altresì le affermazioni del Sottosegretario in ordine alle finalità dell'articolo 2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e510" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							  auspica a sua volta che la questione dell'impianto di depurazione possa tramutarsi da disagio a opportunità per la messa a norma e la soluzione delle questioni ambientali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e523" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="12:40:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 12,40.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
