<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/7.0.500/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/7.0.500"/>
					<an:FRBRdate date="2004-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/7.0.500/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="7.0.500"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/7.0.500/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/7.0.500/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2004-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/7.0.500/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/7.0.500/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/7.0.500/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2004-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/7.0.500/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2004-01-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2004-01-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1296/A/7.0.500/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/1296" id="ar1" showAs="DDL 1296"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/" id="EZ" showAs="IL RELATORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1296</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 7.0.500 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZ">IL RELATORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 7, inserire il seguente.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 7-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Norme in materia di procedura per l'applicazione delle sanzioni disciplinari)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Nell'attuazione della delega di cui all'articolo 1, comma 1, lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 il Governo si attiene, per quel che riguarda la procedura per l'applicazione delle sanzioni disciplinari, ai seguenti princìpi e criteri direttivi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 prevedere che le funzioni di pubblico ministero nel procedimento disciplinare siano esercitate dal procuratore generale presso la Corte di cassazione o da un suo sostituto, salvo quanto previsto dal numero 7 della lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, e che all'attività di indagine relativa al procedimento disciplinare proceda il pubblico ministero;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 stabilire che:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) l'azione disciplinare sia promossa entro un anno dalla notizia del fatto, acquisita a seguito di sommarie indagini preliminari o di denuncia circostanziata;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) entro un anno dall'inizio del procedimento debba essere richiesta l'emissione del decreto che fissa la discussione orale davanti alla sezione disciplinare; entro un anno dalla richiesta debba pronunciarsi la sezione disciplinare. Se la sentenza è annullata in tutto o in parte a seguito del ricorso per cassazione, il termine per la pronuncia nel giudizio di rinvio é di sei mesi e decorre dalla data in cui vengono restituiti dalla Corte di cassazione gli atti del procedimento. Se i termini non sono osservati, il procedimento disciplinare si estingue, sempre che l'incolpato vi consenta;</an:p>
				<an:p align="justify">                3) il corso dei termini sia sospeso:</an:p>
				<an:p align="justify">
					                    
					<an:i>a)</an:i>
					 se per il medesimo fatto è iniziato il procedimento penale, riprendendo a decorrere dalla data in cui non é più soggetta ad impugnazione la sentenza di non luogo a procedere ovvero sono divenuti irrevocabili la sentenza o il decreto penale di condanna;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                    
					<an:i>b)</an:i>
					 se durante il procedimento disciplinare viene sollevata questione di legittimità costituzionale, riprendendo a decorrere dal giorno in cui é pubblicata la decisione della Corte costituzionale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                    
					<an:i>c)</an:i>
					 se l'incolpato è sottoposto a perizia o ad accertamenti specialistici, e per tutto il tempo necessario;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                    
					<an:i>d)</an:i>
					 se il procedimento disciplinare è rinviato a richiesta dell'incolpato o del suo difensore o per impedimento dell'incolpato o del suo difensore;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 prevedere che:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) il Ministro della giustizia abbia facoltà di promuovere l'azione disciplinare mediante richiesta di indagini al procuratore generale presso la Corte di cassazione. Dell'iniziativa il Ministro dà comunicazione al Consiglio superiore della magistratura, con indicazione sommaria dei fatti per i quali si procede;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) l'azione disciplinare può essere promossa anche dal procuratore generale presso la Corte di cassazione il quale ne dà comunicazione al Ministro della giustizia e al Consiglio superiore della magistratura, con indicazione sommaria dei fatti per i quali si procede. Il Ministro della giustizia, se ritiene che l'azione disciplinare deve essere estesa ad altri fatti, ne fa richiesta al procuratore generale, ed analoga richiesta può fare nel corso delle indagini;</an:p>
				<an:p align="justify">                3) il Consiglio superiore della magistratura, i consigli giudiziari e i dirigenti degli uffici debbono comunicare al Ministro della giustizia e al procuratore generale presso la Corte di cassazione ogni fatto rilevante sotto il profilo disciplinare. I presidenti di sezione e i presidenti di collegio debbono comunicare ai dirigenti degli uffici i fatti concernenti l'attività dei magistrati della sezione o del collegio che siano rilevanti sotto il profilo disciplinare;</an:p>
				<an:p align="justify">                4) la richiesta di indagini rivolta dal Ministro della giustizia al procuratore generale o la comunicazione da quest'ultimo data al Consiglio superiore della magistratura ai sensi del numero 2 determinano a tutti gli effetti l'inizio del procedimento;</an:p>
				<an:p align="justify">                5) il procuratore generale presso la Corte di cassazione può contestare fatti nuovi nel corso delle indagini, anche se l'azione è stata promossa dal Ministro della giustizia, salva la facoltà del Ministro di cui al numero 2, ultimo periodo.</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 stabilire che:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                1) dell'inizio del procedimento debba essere data comunicazione entro trenta giorni all'incolpato con l'indicazione del fatto che gli viene addebitato; analoga comunicazione deve essere data per le ulteriori contestazioni di cui al numero 5 della lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					. L'incolpato può farsi assistere da altro magistrato o da un avvocato, designati in qualunque momento dopo la comunicazione dell'addebito, nonché, se del caso, da un consulente tecnico;
				</an:p>
				<an:p align="justify">                2) gli atti di indagine non preceduti dalla comunicazione all'incolpato o dall'avviso al difensore, se già designato, sono nulli, ma la nullità non può essere più rilevata quando non è dedotta con dichiarazione scritta e motivata nel termine di dieci giorni dalla data in cui l'interessato ha avuto conoscenza del contenuto di tali atti o, in mancanza, da quella della comunicazione del decreto che fissa la discussione orale davanti alla sezione disciplinare;</an:p>
				<an:p align="justify">
					                3) per l'attività di indagine si osservano, in quanto compatibili, le norme del codice di procedura penale, eccezione fatta per quelle che comportano l'esercizio di poteri coercitivi nei confronti dell'imputato, delle persone informate sui fatti, dei periti e degli interpreti. Alle persone informate sui fatti, ai periti e interpreti si applicano le disposizioni degli articoli 366, 371-
					<an:i>bis</an:i>
					, 371-
					<an:i>ter</an:i>
					, 373, 376, 377 e 384 del codice penale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">                4) per gli atti da compiersi fuori dal suo ufficio, il pubblico ministero può richiedere altro magistrato in servizio presso la Procura generale della Corte d'appello nel cui distretto l'atto deve essere compiuto;</an:p>
				<an:p align="justify">
					                5) al termine delle indagini, il procuratore generale con le richieste conclusive di cui alla lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					 invia alla sezione disciplinare il fascicolo del procedimento e ne dà comunicazione all'incolpato; il fascicolo é depositato nella segreteria della sezione a disposizione dell'incolpato, con facoltà di prenderne visione e di estrarre copia degli atti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 prevedere che:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) il procuratore generale presso la Corte di cassazione, al termine delle indagini, se non ritiene di dover chiedere la declaratoria di non luogo a procedere, formuli l'incolpazione e chieda al presidente della sezione disciplinare la fissazione dell'udienza di discussione orale. Della richiesta è data comunicazione al Ministro della giustizia, con invio di copia dell'atto;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) il Ministro della giustizia, entro venti giorni dal ricevimento della comunicazione, possa chiedere l'integrazione e, nel caso di azione disciplinare da lui promossa, la modificazione della contestazione, cui provvede il procuratore generale presso la Corte di cassazione;</an:p>
				<an:p align="justify">                3) il presidente della sezione disciplinare fissi, con suo decreto, il giorno della discussione orale, con avviso ai testimoni e ai periti;</an:p>
				<an:p align="justify">                4) il decreto di cui al numero 3 sia comunicato, almeno dieci giorni prima della data fissata per la discussione orale, al pubblico ministero e all'incolpato nonché al difensore di quest'ultimo se già designato;</an:p>
				<an:p align="justify">                5) nel caso in cui il procuratore generale ritenga che si debba escludere l'addebito, faccia richiesta motivata alla sezione disciplinare per la declaratoria di non luogo a procedere. Della richiesta è data comunicazione al Ministro della giustizia, con invio di copia dell'atto;</an:p>
				<an:p align="justify">                6) il Ministro della giustizia, entro dieci giorni dal ricevimento della comunicazione di cui al numero 5, possa richiedere copia degli atti del procedimento e, nei venti giorni successivi alla ricezione degli stessi, possa richiedere al presidente della sezione disciplinare la fissazione dell'udienza di discussione orale, formulando l'incolpazione;</an:p>
				<an:p align="justify">                7) decorsi i termini di cui al numero 6, sulla richiesta di non luogo a procedere la sezione disciplinare decide in camera di consiglio. Se rigetta la richiesta, provvede nei modi previsti dai numeri 3 e 4. Sulla richiesta del Ministro della giustizia di fissazione della discussione orale, si provvede nei modi previsti nei numeri 3 e 4 e le funzioni di pubblico ministero, nella discussione orale, sono esercitate dal procuratore generale presso la Corte di cassazione;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 prevedere che:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) nella discussione orale un componente della sezione disciplinare nominato dal presidente svolge la relazione;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) l'udienza è pubblica; tuttavia la sezione disciplinare, su richiesta di una delle parti, può comunque disporre che la discussione non sia pubblica se ricorrono esigenze di tutela della credibilità della funzione giudiziaria, con riferimento ai fatti contestati ed all'ufficio che l'incolpato occupa, ovvero esigenze di tutela del diritto dei terzi;</an:p>
				<an:p align="justify">                3) la sezione disciplinare può assumere anche d'ufficio tutte le prove che ritiene utili, può disporre o consentire la lettura di rapporti dell'Ispettorato generale del Ministero della giustizia, dei consigli giudiziari e dei dirigenti degli uffici, la lettura di atti dei fascicoli personali nonché delle prove acquisite nel corso delle indagini; può consentire l'esibizione di documenti da parte del pubblico ministero e dell'incolpato. Si osservano, in quanto compatibili, le norme del codice di procedura penale sul dibattimento, eccezione fatta per quelle che comportano l'esercizio di poteri coercitivi nei confronti dell'imputato, dei testimoni, dei periti e degli interpreti. Ai testimoni, periti e interpreti si applicano le disposizioni di cui agli articoli 366, 372, 373, 376, 377 e 384 del codice penale;</an:p>
				<an:p align="justify">                4) la sezione disciplinare delibera immediatamente dopo l'assunzione delle prove, le conclusioni del pubblico ministero e la difesa dell'incolpato; questi deve essere sentito per ultimo. Il pubblico ministero non assiste alla deliberazione in camera di consiglio;</an:p>
				<an:p align="justify">                5) se non è raggiunta prova sufficiente dell'addebito, la sezione disciplinare ne dichiara esclusa la sussistenza;</an:p>
				<an:p align="justify">                6) i motivi della sentenza sono depositati nella segreteria della sezione disciplinare entro trenta giorni dalla deliberazione;</an:p>
				<an:p align="justify">                7) dei provvedimenti adottati dalla sezione disciplinare è data comunicazione al Ministro della giustizia con invio di copia integrale, anche ai fini della decorrenza dei termini per la proposizione del ricorso alle Sezioni unite della Corte di cassazione. Il Ministro può richiedere copia degli atti del procedimento;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 stabilire che:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                1) l'azione disciplinare è promossa indipendentemente dall'azione civile di risarcimento del danno o dall'azione penale relativa allo stesso fatto, fermo restando quanto previsto dal numero 3 della lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">                2) abbiano autorità di cosa giudicata nel giudizio disciplinare la sentenza penale irrevocabile di condanna, quella prevista dall'articolo 444, comma 2, del codice di procedura penale, che è equiparata alla sentenza di condanna, e quella irrevocabile di assoluzione pronunciata perché il fatto non sussiste o perché l'imputato non lo ha commesso.</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 prevedere che:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) a richiesta del Ministro della giustizia o del procuratore generale presso la Corte di cassazione, la sezione disciplinare sospenda dalle funzioni e dallo stipendio e collochi fuori dal ruolo organico della magistratura il magistrato, sottoposto a procedimento penale, nei cui confronti sia stata adottata una misura cautelare personale;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) la sospensione permanga sino alla sentenza di non luogo a procedere non più soggetta ad impugnazione o alla sentenza irrevocabile di proscioglimento; la sospensione debba essere revocata, anche d'ufficio, dalla sezione disciplinare, allorché la misura cautelare è revocata per carenza di gravi indizi di colpevolezza; la sospensione può essere revocata, anche d'ufficio, negli altri casi di revoca o di cessazione degli effetti della misura cautelare;</an:p>
				<an:p align="justify">
					                3) al magistrato sospeso è corrisposto un assegno alimentare nella misura indicata nel secondo periodo del numero 5 della lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					 dell'articolo 7;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                4) il magistrato riacquista il diritto agli stipendi e alle altre competenze non percepiti, detratte le somme corrisposte per assegno alimentare, se è prosciolto con sentenza irrevocabile ai sensi dell'articolo 530 del codice di procedura penale. Tale disposizione si applica anche se è pronunciata nei suoi confronti sentenza di proscioglimento per ragioni diverse o sentenza di non luogo a procedere non più soggetta ad impugnazione, qualora, essendo stato il magistrato sottoposto a procedimento disciplinare, lo stesso si sia concluso con la pronuncia indicata nel numero 3 della lettera 
					<an:i>m)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 prevedere che:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) quando il magistrato è sottoposto a procedimento penale per delitto non colposo punibile, anche in via alternativa, con pena detentiva, o quando al medesimo possono essere ascritti fatti rilevanti sotto il profilo disciplinare che, per la loro gravità, siano incompatibili con l'esercizio delle funzioni, il Ministro della giustizia o il procuratore generale presso la Corte di cassazione possono chiedere la sospensione cautelare dalle funzioni e dallo stipendio, e il collocamento fuori dal ruolo organico della magistratura, anche prima dell'inizio del procedimento disciplinare;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) la sezione disciplinare convoca il magistrato con un preavviso di almeno tre giorni e provvede dopo aver sentito l'interessato o dopo aver constatato la sua mancata presentazione. Il magistrato può farsi assistere da altro magistrato o da un avvocato anche nel corso del procedimento di sospensione cautelare;</an:p>
				<an:p align="justify">                3) la sospensione può essere revocata dalla sezione disciplinare in qualsiasi momento, anche d'ufficio;</an:p>
				<an:p align="justify">
					                4) si applicano le disposizioni di cui alla lettera 
					<an:i>h)</an:i>
					, numeri 3)  e  4).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 prevedere che:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                1) contro i provvedimenti in materia di sospensione di cui alle lettere 
					<an:i>h)</an:i>
					 ed 
					<an:i>i)</an:i>
					 e contro le sentenze della sezione disciplinare l'incolpato, il Ministro della giustizia e il procuratore generale presso la Corte di cassazione possono proporre ricorso per cassazione, nei termini e con le forme previsti dal codice di procedura penale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">                2) la Corte di cassazione decide a Sezioni unite penali, entro sei mesi dalla data di proposizione del ricorso.</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 prevedere che:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) il magistrato sottoposto a procedimento penale e cautelarmente sospeso ha diritto ad essere reintegrato a tutti gli effetti nella situazione anteriore qualora sia prosciolto con sentenza irrevocabile ovvero sia pronunciata nei suoi confronti sentenza di non luogo a procedere non più soggetta ad impugnazione. Se il posto prima occupato non è vacante, ha diritto di scelta fra quelli disponibili, ed entro un anno può chiedere l'assegnazione ad ufficio analogo a quello originariamente ricoperto, con precedenza rispetto ad altri eventuali concorrenti;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) la sospensione cautelare cessa di diritto quando diviene definitiva la pronuncia della sezione disciplinare che conclude il procedimento;</an:p>
				<an:p align="justify">                3) se è pronunciata sentenza di non luogo a procedere o se l'incolpato è assolto o condannato ad una sanzione diversa dalla rimozione o dalla sospensione dalle funzioni per un tempo pari o superiore alla durata della sospensione cautelare eventualmente disposta, sono corrisposti gli arretrati dello stipendio e delle altre competenze non percepiti, detratte le somme già riscosse per assegno alimentare.</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 prevedere che:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) in ogni tempo è ammessa la revisione delle sentenze divenute irrevocabili, con le quali è stata applicata una sanzione disciplinare, quando:</an:p>
				<an:p align="justify">
					                    
					<an:i>a)</an:i>
					 i fatti posti a fondamento della sentenza risultano incompatibili con quelli accertati in una sentenza penale irrevocabile ovvero in una sentenza di non luogo a procedere non più soggetta ad impugnazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                    
					<an:i>b)</an:i>
					 sono sopravvenuti o si scoprono, dopo la decisione, nuovi elementi di prova, che, soli o uniti a quelli - già esaminati nel procedimento disciplinare, dimostrano l'insussistenza dell'illecito;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                    
					<an:i>c)</an:i>
					 il giudizio di responsabilità e l'applicazione della relativa sanzione sono stati determinati da falsità ovvero da altro reato accertato con sentenza irrevocabile;
				</an:p>
				<an:p align="justify">                2) gli elementi in base ai quali si chiede la revisione devono, a pena di inammissibilità della domanda, essere tali da dimostrare che, se accertati, debba essere escluso l'addebito o debba essere applicata una sanzione diversa da quella inflitta se trattasi della rimozione, ovvero se dalla sanzione applicata è conseguito il trasferimento d'ufficio;</an:p>
				<an:p align="justify">                3) la revisione può essere chiesta dal magistrato al quale è stata applicata la sanzione disciplinare o, in caso di morte o di sopravvenuta incapacità di questi, da un suo prossimo congiunto che vi abbia interesse anche soltanto morale;</an:p>
				<an:p align="justify">                4) l'istanza di revisione è proposta personalmente o per mezzo di procuratore speciale. Essa deve contenere, a pena di inammissibilità, l'indicazione specifica delle ragioni e dei mezzi di prova che la giustificano e deve essere presentata, unitamente ad eventuali atti e documenti, alla segreteria della sezione disciplinare del Consiglio superiore della magistratura;</an:p>
				<an:p align="justify">
					                5) nei casi previsti dal numero 1, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					, all'istanza deve essere unita copia autentica della sentenza penale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">                6) la revisione può essere chiesta anche dal Ministro della giustizia e dal procuratore generale presso la Corte di cassazione, alle condizioni di cui ai numeri 1 e 2 e con le modalità di cui ai numeri 4 e 5 della presente lettera;</an:p>
				<an:p align="justify">                7) la sezione disciplinare acquisisce gli atti del procedimento disciplinare e, sentiti il Ministro della giustizia, il procuratore generale presso la Corte di cassazione, l'istante ed il suo difensore, dichiara inammissibile l'istanza di revisione se proposta fuori dai casi di cui al numero 2, o senza l'osservanza delle disposizioni di cui al numero 4 ovvero se risulta manifestamente infondata; altrimenti, dispone procedersi al giudizio di revisione, al quale si applicano le norme stabilite per il procedimento disciplinare;</an:p>
				<an:p align="justify">                8) contro la decisione che dichiara inammissibile l'istanza di revisione é ammesso ricorso alle Sezioni unite penali della Corte di cassazione;</an:p>
				<an:p align="justify">                9) in caso di accoglimento dell'istanza di revisione la sezione disciplinare revoca la precedente decisione;</an:p>
				<an:p align="justify">                10) il magistrato assolto con decisione irrevocabile a seguito di giudizio di revisione ha diritto alla integrale ricostruzione della carriera nonché a percepire gli arretrati dello stipendio e delle altre competenze non percepiti, detratte le somme corrisposte per assegno alimentare, rivalutati in base alla variazione dell'indice ISTAT dei prezzi al consumo per le famiglie di operai ed impiegati;</an:p>
				<an:p align="justify">            o) prevedere che il procuratore generale presso la Corte di Cassazione debba promuovere l'azione disciplinare:</an:p>
				<an:p align="justify">
					                1) nei casi previsti dall'articolo 7, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, numero 1), ad esclusione dell'ultimo periodo, numero 2), ad esclusione dell'ultimo periodo, numero 3), ad esclusione dell'ultimo periodo, numero 4), ad esclusione dell'ultimo periodo, nonché numeri 5), 6), 7) e 8);
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                2) nei casi previsti dall'articolo 7, comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, numero 3, primo periodo, e numero 5) limitatamente all'ipotesi della partecipazione ad associazioni segrete;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                3) nei casi previsti dall'articolo 7, comma 1, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					 numero 1;
				</an:p>
				<an:p align="justify">                4) nei casi previsti dall'articolo 9 della legge 23 aprile 1988, n.  117, per quanto già non stabilito nei precedenti numeri 1, 2 e 3».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
