<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/37, 831, 948, 1344, 1354, 1391/C/NT3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/37, 831, 948, 1344, 1354, 1391/C/NT3"/>
					<an:FRBRdate date="2011-04-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/37, 831, 948, 1344, 1354, 1391/C/NT3/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="NT3"/>
					<an:FRBRname value="Nuovo testo"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/37, 831, 948, 1344, 1354, 1391/C/NT3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/37, 831, 948, 1344, 1354, 1391/C/NT3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-04-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/37, 831, 948, 1344, 1354, 1391/C/NT3/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/37, 831, 948, 1344, 1354, 1391/C/NT3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/37, 831, 948, 1344, 1354, 1391/C/NT3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-04-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/37, 831, 948, 1344, 1354, 1391/C/NT3/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-04-13" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-04-13" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/37, 831, 948, 1344, 1354, 1391/C/NT3/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Congiunzione/16/37, 831, 948, 1344, 1354, 1391" id="ar1" showAs="Congiunzione 37, 831, 948, 1344, 1354, 1391"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Affari Costituzionali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/188" id="EAB" showAs="Battaglia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 37, 831, 948, 1344, 1354, 1391</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Nuovo testo n. NT3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Battaglia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p/>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 1.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Diritti delle persone sorde e riconoscimento della lingua dei segni italiana)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. Nell'ambito delle finalità della legge 5 febbraio 1992, n. 104, rivolta a garantire il rispetto della dignità umana e dei diritti di libertà, di autonomia e di indipendenza delle persone con disabilità, assicurandone la piena integrazione nella vita sociale, economica, politica e culturale del Paese, e anche in armonia con i principi sanciti dalla Convenzione delle Nazioni unite sui diritti delle persone con disabilità, fatta a New York il 30 marzo 2007, di cui alla legge 3 marzo 2009, n. 18, la Repubblica promuove la rimozione delle barriere che limitano la partecipazione delle persone sorde alla vita collettiva.</an:p>
				<an:p>
					    2. In attuazione degli articoli 3 e 6 della Costituzione, ai sensi della Carta europea delle lingue regionali o minoritarie, adottata dal Consiglio d'Europa a Strasburgo il 5 novembre 1992, ed in ottemperanza alle risoluzioni del Parlamento europeo del 17 giugno 1988, pubblicata nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 delle Comunità europee C187 del 18 luglio 1988, e del 18 novembre 1998, pubblicata nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 delle Comunità europee C379 del 7 dicembre 1998, nonché della Convenzione delle Nazioni Unite sui diritti delle persone con disabilità, fatta a New York il 30 marzo 2007, di cui alla legge 3 marzo 2009, n. 18, la Repubblica riconosce la Lingua dei Segni Italiana (LIS) come lingua non territoriale delle comunità dei sordi e ne promuove l'acquisizione e l'uso. Nella Provincia autonoma di Bolzano la LIS è riconosciuta anche nell'uso corrispondente al gruppo linguistico tedesco.
				</an:p>
				<an:p>    3. La LIS gode delle garanzie e delle tutele di cui alla presente legge, conseguenti al riconoscimento di cui al comma 2.</an:p>
				<an:p>    4. È consentito l'uso della LIS, nonché di ogni altro mezzo tecnico, anche informatico, idoneo alla comunicazione delle persone sorde, sia in giudizio sia nei rapporti con le amministrazioni pubbliche.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 2.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Regolamenti)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					    1. Nell'ambito delle finalità di cui alla legge 5 febbraio 1992, n. 104, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, con uno o più regolamenti, da emanare ai sensi dell'articolo 17, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 della legge 23 agosto 1988, n. 400, su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri e del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con gli altri Ministri competenti, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, e sentite le associazioni di rilevanza nazionale per la tutela e la promozione dei diritti delle persone sorde, sono adottate le norme di attuazione di quanto previsto dall'articolo 1 della presente legge. I regolamenti di cui al presente comma:
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>a</an:i>
					) recano disposizioni volte a disciplinare le modalità degli interventi diagnostici precoci, abilitativi e riabilitativi, per tutti i bambini nati o divenuti sordi, ai fini dei necessari interventi protesici e logopedici, quali livelli essenziali delle prestazioni di cui all'articolo 117, secondo comma, lettera 
					<an:i>m)</an:i>
					, della Costituzione;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>b</an:i>
					) determinano le modalità di utilizzo della LIS in ambito scolastico e universitario, nel rispetto dell'autonomia universitaria, definendo le figure professionali necessarie e i relativi percorsi formativi;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>c</an:i>
					) promuovono, nel rispetto dell'autonomia universitaria, sia nell'ambito dei corsi di laurea sia nella formazione 
					<an:i>post lauream</an:i>
					, l'insegnamento, e l'uso da parte degli studenti, della LIS e delle altre tecniche, anche informatiche, idonee a favorire la comunicazione delle persone sorde;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>d</an:i>
					) recano disposizioni volte a promuovere in ogni sede giurisdizionale e nei rapporti con le amministrazioni pubbliche l'uso effettivo della LIS e di ogni mezzo tecnico, anche informatico, idoneo a favorire la comunicazione delle persone sorde;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>e</an:i>
					) promuovono la diffusione della LIS come strumento e modalità di accesso all'informazione e alla comunicazione, con particolare riferimento alle trasmissioni televisive;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>f</an:i>
					) recano ogni altra misura diretta ad assicurare alle persone sorde, anche attraverso l'uso della LIS, la piena applicazione degli articoli 12, 13, 14, 15, 16, 17 e 18 della legge 5 febbraio 1992, n. 104, e successive modificazioni, anche mediante convenzioni previste dall'articolo 38 della medesima legge;
				</an:p>
				<an:p>
					          
					<an:i>g</an:i>
					) dispongono circa i metodi di verifica sull'attuazione della presente legge.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 3.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Neutralità finanziaria)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. Dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Le pubbliche amministrazioni provvedono alle attività previste dall'articolo 2 con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili secondo la legislazione vigente alla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
