<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1430/C/1.11/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1430/C/1.11"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1430/C/1.11/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.11"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1430/C/1.11/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1430/C/1.11/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1430/C/1.11/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1430/C/1.11/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1430/C/1.11/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1430/C/1.11/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-04-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-04-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1430/C/1.11/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1430" showAs="Ddl 1430"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/31725" showAs="Annamaria Furlan"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1430</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.11</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Furlan</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:i>Sostituire il comma 4 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          «4. I dipendenti di datori di lavoro pubblici o privati aventi mansione compatibile con la modalità agile di svolgimento della prestazione lavorativa, affetti da malattie oncologiche, nonché da malattie invalidanti o croniche, anche rare, hanno diritto, a prescindere dal grado di invalidità civile riconosciuta, a svolgere la propria attività lavorativa in modalità agile nella misura del 100 per cento del monte orario settimanale lavorativo per i primi dodici mesi, nella misura di almeno il 50 per cento del monte orario lavorativo settimanale per i successivi dodici mesi.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          4-
					<an:i>bis.</an:i>
					 L'eventuale diniego da parte del datore di lavoro pubblico e privato alla concessione del lavoro agile dovrà essere motivato per iscritto in modo ben circostanziato ed esauriente. Il datore di lavoro dovrà, altresì, fornire congrua motivazione dell'eventuale sproporzione o eccessivo onere che egli dovrebbe sostenere per consentire l'adozione della suddetta tipologia di svolgimento dell'attività lavorativa.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          4-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Al lavoratore che svolge la propria attività lavorativa in modalità agile viene garantita l'equiparazione con il personale operante in presenza ai fini del trattamento economico e normativo, nonché dello sviluppo delle opportunità di carriera e crescita retributiva, del diritto alla formazione, all'apprendimento permanente ed alla periodica certificazione delle relative competenze. Gli incentivi di carattere fiscale e contributivo eventualmente riconosciuti in relazione agli incrementi di produttività ed efficienza del lavoro subordinato sono applicati anche per la prestazione lavorativa resa in modalità agile.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          4-
					<an:i>quater.</an:i>
					 Le lavoratrici o i lavoratori di cui al presente comma non possono essere sanzionati, demansionati, licenziati, trasferiti o sottoposti ad altra misura organizzativa avente effetti negativi, diretti o indiretti, sulle condizioni di lavoro. Qualunque misura adottata in violazione del precedente periodo è da considerarsi ritorsiva o discriminatoria e, pertanto, nulla.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          4-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Qualora nell'ambito dell'organizzazione aziendale si renda disponibile un posto di lavoro, anche compatibile con la modalità agile di esecuzione della prestazione, i datori di lavoro del pubblico impiego e del settore privato ne danno obbligatoriamente e prioritariamente informativa scritta ai lavoratori dipendenti pubblici o privati affetti da malattie oncologiche, nonché da malattie invalidanti o croniche, anche rare. Entro dieci giorni feriali dal momento in cui ricevono tale informativa, i lavoratori di cui al presente comma possono manifestare formalmente la propria disponibilità a ricoprire tale posto vacante. A fronte della mancata risposta intesa come rinuncia da parte dei lavoratori interpellati, i datori di lavoro possono procedere eventualmente ad assegnare il posto di lavoro resosi vacante ad altra unità. I lavoratori di cui al presente articolo ricollocati su posto vacante, anche previo cambio di mansione compatibile con il proprio stato di salute, conservano la stessa retribuzione della precedente mansione di assunzione.»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
