<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/A/9.202/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/A/9.202"/>
					<an:FRBRdate date="2022-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/A/9.202/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.202"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/A/9.202/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/A/9.202/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/A/9.202/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/A/9.202/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/A/9.202/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/A/9.202/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-12-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-12-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/345/A/9.202/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/345" showAs="DDL 345"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDLZRTRXS5ZVDYB1FSZVGLPZT1APEI01DH4HNK32CXV1V5XVIBZPFJ" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="MAGNI"/>
				<an:TLCPerson id="IDLBUBBRMS5YLXGQ5HNN1DH2V1AJGBS2H1KDM2FLOI54DGSHEOKJJN" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson id="IDG5QBQBXJ5M3NF3TIEV5CVWPBIDFLCUX4DUQESOQQM5PPZGMITND" href="http://dati.senato.it/36399" showAs="Aurora FLORIDIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDMEN1DS10GT0HGPRYCQD0DLTXXG2BH2KBFXTX4BIJPIHYMBOKJ3H" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="CUCCHI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 345</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.202</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDLZRTRXS5ZVDYB1FSZVGLPZT1APEI01DH4HNK32CXV1V5XVIBZPFJ" as="#tipoSenatore">MAGNI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDLBUBBRMS5YLXGQ5HNN1DH2V1AJGBS2H1KDM2FLOI54DGSHEOKJJN" as="#tipoSenatore">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDG5QBQBXJ5M3NF3TIEV5CVWPBIDFLCUX4DUQESOQQM5PPZGMITND" as="#tipoSenatore">Aurora FLORIDIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDMEN1DS10GT0HGPRYCQD0DLTXXG2BH2KBFXTX4BIJPIHYMBOKJ3H" as="#tipoSenatore">CUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					        a) 
					<an:i>al comma 1, alla lettera a) premettere la seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>       «0a) al comma 5 sostituire le parole &quot;per le spese documentate e rimaste a carico del contribuente,&quot; con le seguenti &quot;Per gli interventi in relazione ai quali sia stata presentata la dichiarazione di fine lavori, per le spese rimaste a carico del contribuente&quot;.»</an:p>
				<an:p>
					        b) 
					<an:i>al comma 1, alla lettera a), numero 3), sostituire le parole</an:i>
					: «abbia un reddito di riferimento, determinato ai sensi del comma 8
					<an:i>-bis</an:i>
					.1»
					<an:i>, con le seguenti</an:i>
					: «faccia parte di un nucleo familiare il cui valore ISEE sia»;
				</an:p>
				<an:p>
					        c) 
					<an:i>al comma 1, alla lettera a), numero 3), sostituire le parole</an:i>
					 «non superiore a 15.000 euro» 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					 «non superiore a 20.000 euro»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente all'articolo 15, al comma 5, dopo la lettera g) inserire la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «g
					<an:i>-bis</an:i>
					) nel limite di 100 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2023 al 2034 corrispondente riduzione del Fondo di cui all'art. 1, comma 85 della Legge n. 160 del 27 dicembre 2019. Il ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio;»
				</an:p>
				<an:p>
					        d) 
					<an:i>al comma 1, lettera a), numero 3), dopo le parole</an:i>
					: «di cui al comma 9, lettera 
					<an:i>b</an:i>
					)» inserire le seguenti: «, nonché avviati in data anteriore sulle medesime unità immobiliari e dalle stesse persone fisiche senza soddisfare le condizioni di cui al precedente periodo».
				</an:p>
				<an:p>
					        e) 
					<an:i>al comma 1, sopprimere la lettera b);</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        f) 
					<an:i>al comma 1, dopo la lettera c)  inserire la seguente</an:i>
					: «c
					<an:i>-bis</an:i>
					) la detrazione al 110% per le spese sostenute entro il 31 dicembre 2025 spetta  altresì per gli istituti autonomi case popolari (IACP) comunque denominati, nonché enti aventi le stesse finalità sociali dei predetti istituti, istituiti nella forma di società che rispondono ai requisiti della legislazione europea in materia di &quot;in house providing&quot; per interventi realizzati su immobili, di loro proprietà ovvero gestiti per conto dei comuni, adibiti ad edilizia residenziale pubblica (art. 119, comma 9, lettera c) del D.L. n. 34/2020)».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente all'articolo 15, al comma 5, dopo la lettera g</an:i>
					-bis
					<an:i>) inserire la seguente</an:i>
					: «g
					<an:i>-ter</an:i>
					) nel limite di 150 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2023 al 2034 mediante utilizzo delle risorse rivenienti dalle disposizioni di cui all'articolo 15
					<an:i>-bis</an:i>
					.»
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>E dopo l'articolo 15 inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					«Art. 15
					<an:i>-bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>(Soppressione sussidi ambientalmente dannosi concernente i prodotti fitosanitari)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        3. Al decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, alla Tabella A, parte III, ''Beni e servizi soggetti all'aliquota del 10 per cento'', il numero 110 (prodotti fitosanitari) è soppresso.&quot;;»</an:p>
				<an:p>
					      g) 
					<an:i>sopprimere il comma 1</an:i>
					-bis;
				</an:p>
				<an:p>
					      h) 
					<an:i>al comma 4, al primo periodo sostituire le parole</an:i>
					 «possono essere fruiti in 10 rate annuali di pari importo, in luogo dell'originaria rateazione prevista per i predetti crediti» 
					<an:i>con le seguenti</an:i>
					: «possono essere fruiti in un numero di rate superiori all'originaria rateazione prevista per i predetti crediti ma non oltre le 10 rate annuali»;
				</an:p>
				<an:p>
					      i) 
					<an:i>dopo il comma 4</an:i>
					-quater 
					<an:i>inserire i seguenti</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					        «4
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. Fermo restando quanto previsto dall'articolo 121, commi da 3 a 6, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito con modificazioni dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, per i periodi di imposta dal 2023 al 2027, ai fini del versamento delle somme di cui all'articolo 21, comma 1, del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, le banche e la società Poste SpA possono utilizzare in compensazione ai sensi dell'articolo 17 del predetto decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, i crediti di imposta originatisi a seguito del sostenimento nelle annualità 2021 e 2022 delle spese per gli interventi elencati al comma 2 del predetto articolo 121, a condizione che la relativa acquisizione da parte della banca o di Poste SpA si perfezioni, tramite l'accettazione dei crediti da parte del cessionario, in data successiva a quella di entrata in vigore del presente decreto-legge. Le disposizioni di cui al periodo precedente si applicano anche ai crediti d'imposta relativi alle spese sostenute nel 2023 per i medesimi interventi, a condizione che, alla data di entrata in vigore della presente disposizione, risulti presentato il relativo titolo abilitativo. La compensazione di cui ai precedenti periodi non può eccedere l'1% delle somme dovute per ogni versamento. Con provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle entrate, da adottare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, sono definite le modalità attuative del presente comma, comprese quelle relative alle rendicontazioni mensili dei dati delle compensazioni effettuate.
				</an:p>
				<an:p>
					        4
					<an:i>-sexies</an:i>
					. All'articolo 121, comma 3, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, è aggiunto infine il seguente periodo: &quot;La quota di crediti d'imposta maturata dai fornitori per sconti sul corrispettivo dovuto, praticati in relazione a spese sostenute nell'anno 2021 e non utilizzata dagli stessi nell'anno 2022, è usufruita anche negli anni successivi.&quot;»
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
