<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/8.0.6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/8.0.6"/>
					<an:FRBRdate date="2025-09-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/8.0.6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="8.0.6"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/8.0.6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/8.0.6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-09-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/8.0.6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/8.0.6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/8.0.6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-09-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/8.0.6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-09-30"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-09-30" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/8.0.6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1578" showAs="Ddl 1578"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36433" showAs="Matteo Gelmetti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36398" showAs="Anna Maria Fallucchi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1578</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 8.0.6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Gelmetti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fallucchi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">
					<an:i>Dopo l'articolo inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 8-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					(
					<an:i>Modifiche al</an:i>
					 
					<an:i>decreto legislativo</an:i>
					 
					<an:i>30 giugno 2003, n. 196</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. All'articolo 143 del decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, dopo il comma 1, è aggiunto il seguente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          &quot;1
					<an:i>-bis</an:i>
					. Il Garante con proprio regolamento stabilisce il termine per l'istruttoria preliminare che non può comunque essere superiore a dodici mesi. Le parti interessate, per comprovati motivi di urgenza possono richiedere la riduzione di tale termine. Il Garante si pronunzia con provvedimento motivato sull'istanza, anche con riferimento all'esigenza di bilanciare i vari interessi e diritti coinvolti. Trascorso inutilmente il termine il procedimento si estingue e non può essere riavviato se non in presenza di elementi e/o fatti sostanzialmente nuovi rispetto a quelli che avevano dato origine all'originario procedimento&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. All'articolo 154 del decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, al comma 1, lettera f) sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:20pt; text-align:justify">a) dopo la parola: &quot;assicurare&quot;, sono inserite le seguenti parole: &quot;, nell'esecuzione dei poteri e dell'esercizio dei compiti attribuiti dal presente decreto legislativo,&quot;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:20pt; text-align:justify">b) dopo le parole: &quot;libertà fondamentali degli individui&quot; sono inserite le seguenti parole: &quot;inclusi a titolo esemplificativo la libertà di espressione, di informazione, la tutela ambientale, la tutela della ricerca, il diritto alla salute, la libertà di iniziativa economica, anche mediante un bilanciamento tra gli stessi e secondo il principio di proporzionalità,&quot;;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          3. All'articolo 156 del decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, dopo il comma 3 è inserito il seguente: &quot;3
					<an:i>-bis</an:i>
					. È istituito presso l'Ufficio del Garante il Comitato consultivo per l'innovazione nominato di concerto dal Garante, dall'Agenzia per l'Italia digitale (AgID) e dall'Agenzia per la cybersicurezza nazionale (ACN) e composto da otto membri indipendenti, di comprovata competenza nei settori dell'innovazione, economici, di tutela dei diritti fondamentali e in particolare della libertà di espressione, di informazione, del diritto alla salute, della tutela ambientale, della ricerca, nel diritto di accesso ai servizi dei consumatori, con particolare riferimento all'analisi dell'impatto economico e giuridico delle normative, alla tutela della competitività, dell'innovazione e dei diritti fondamentali. Qualora l'esecuzione dei compiti e l'esercizio dei poteri del Garante siano astrattamente idonei a comportare delle restrizioni generali o particolari ai servizi della società dell'informazione o abbiano rilevanza per il godimento dei diritti fondamentali, l'organo preposto deve richiedere un parere obbligatorio al Comitato per l'innovazione prima dell'adozione di atti finali. Il parere motivato deve contenere un'analisi relativa al bilanciamento tra le situazioni giuridiche soggettive di rilevanza costituzionale coinvolte dalla decisione del Garante, considerando, tra gli altri, la libertà di espressione, di informazione, la tutela ambientale, la tutela della ricerca, il diritto alla salute, il diritto di accesso ai servizi dei consumatori, il diritto di impresa, con particolare riferimento all'analisi dell'impatto economico delle normative, alla tutela della competitività, dell'innovazione e dei diritti economici fondamentali, nonché gli effetti sul godimento dei diritti fondamentali e sull'ampliamento della relativa soddisfazione&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          4. All'articolo 166 del decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, dopo il comma 3 è inserito il seguente: &quot;3
					<an:i>-bis</an:i>
					. Al fine di assicurare il bilanciamento tra diritti e innovazione tecnologica, in tutti i progetti di provvedimento generale e linee guida di cui all'articolo 154
					<an:i>-bis</an:i>
					 comma 1 lettere a) e b), nonché dei provvedimenti di carattere sanzionatorio, il Garante per la protezione dei dati personali è tenuto a svolgere preventivamente una valutazione analitica relativa agli impatti che tali atti avrebbero sugli indirizzi strategici in materia di valorizzazione delle conoscenze e di trasferimento tecnologico nonché su altri interessi pubblici o diritti e libertà fondamentali. Nel caso di procedimento sanzionatorio detta valutazione è notificata al destinatario con il provvedimento che precede la conclusione del procedimento, garantendo all'interessato un congruo termine di replica per garantire il diritto al contraddittorio sulla stessa. Degli argomenti rappresentati dal destinatario del provvedimento nella replica è tenuto adeguato conto nelle motivazioni del provvedimento finale. La valutazione di impatto è altresì sempre pubblicata sul sito web del Garante per la protezione dei dati personali omettendo eventuali informazioni nel rispetto della riservatezza di interessati terzi o del segreto aziendale o di altri obblighi di segretezza sulla base della normativa vigente. Per i procedimenti a carattere sanzionatorio tale pubblicazione è effettuata solo allorché sia prevista anche la pubblicazione dell'ordinanza-ingiunzione quale sanzione accessoria. Entro il termine di replica di cui al precedente paragrafo, ove ricevano copia della valutazione di impatto da parte del destinatario del provvedimento, ovvero entro trenta giorni dalla pubblicazione dell'ordinanza-ingiunzione o dei provvedimenti di cui all'articolo 154
					<an:i>-bis</an:i>
					 comma 1 lettere a) e b), le formazioni sociali senza scopo di lucro e i soggetti istituzionali, portatori di interessi collettivi o diffusi attinenti alla questione trattata, possono depositare presso la segreteria del Garante un'opinione scritta, da pubblicare sul sito web del Garante per la protezione dei dati personali e rendere indicizzata sui motori di ricerca generalisti.&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
