<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/9.0.121/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/9.0.121"/>
					<an:FRBRdate date="2025-09-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/9.0.121/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.0.121"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/9.0.121/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/9.0.121/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-09-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/9.0.121/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/9.0.121/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/9.0.121/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-09-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/9.0.121/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-09-30"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-09-30" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1578/C/9.0.121/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1578" showAs="Ddl 1578"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29406" showAs="Silvia Fregolent"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1578</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.0.121</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fregolent</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">
					<an:i>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 9-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:center;line-height:normal;">
					<an:i>(Disciplina delle modalità di svolgimento del praticantato, ai fini dell'iscrizione nel ruolo degli agenti di affari in mediazione)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          1. Le modalità di svolgimento del periodo di pratica, per l'iscrizione nel ruolo degli agenti di affari in mediazione, in attuazione di quanto disposto dall'articolo 2, comma 3, della legge 3 febbraio 1989, n. 39, sono disciplinate come segue:</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          a)  il periodo di praticantato è stabilito in dodici mesi. Il periodo di pratica deve essere di almeno dodici mesi continuativi, accompagnato dal conseguimento dell'attestato di frequenza del previsto corso di formazione professionale, che può essere svolto precedentemente o contestualmente a tale periodo, secondo le modalità di cui al comma 12 del presente articolo;</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          b) il praticante sceglie la Sezione di interesse e può svolgere il praticantato presso uno o più soggetti ospitanti della stessa Sezione o di Sezioni affini (agenti immobiliari e agenti muniti di mandato a titolo oneroso, oppure agenti merceologici e agenti in servizi vari).</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          c) il praticantato non determina l'instaurazione di un rapporto di lavoro subordinato, anche se part time od occasionale ed è svolto a titolo oneroso, sotto forma di rimborso spese a carico del soggetto ospitante, con prevalente finalità formativa.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          d) il praticantato può essere svolto in costanza di rapporto di pubblico impiego ovvero di rapporto di lavoro subordinato privato o autonomo, purché nel rispetto delle relative normative e purché le relative discipline prevedano modalità e orari di lavoro idonei a consentirne l'effettivo svolgimento.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          e) il praticantato deve essere svolto con diligenza, assiduità e frequenza atte a consentire al praticante l'acquisizione di tutti i fondamenti scientifici e tecnici, etici e deontologici, nonché della metodologia e delle competenze, necessari allo svolgimento della professione di Agente di affari in mediazione. In particolare, la pratica deve essere svolta, mediamente, per almeno 240 ore a quadrimestre durante il normale orario di attività presso il soggetto ospitante e sotto la sua diretta supervisione, in modo tale da garantire la partecipazione del praticante allo svolgimento delle attività caratterizzanti la professione di Agente di affari in mediazione.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          f) la supervisione del praticantato può essere assegnata esclusivamente ad una persona fisica (tutor) iscritta quale Agente di affari in mediazione nel RI o nel REA da almeno tre anni, che operi con attività abituale e prevalente, in forma individuale, associata o societaria o quale preposto all'attività di mediazione ex articolo 4, comma 2, del decreto ministeriale 26 ottobre 2011 e non sottoposto nel medesimo periodo ai provvedimenti disciplinari di cui all'articolo 18 del decreto ministeriale 21 dicembre 1990, n. 452.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          g)  il soggetto ospitante rilascia, mediante il tutor incaricato, un'attestazione al compimento di ogni quadrimestre, secondo il modello stabilito con decreto del Ministro delle imprese e del made in Italy, di cui al comma 12, concernente l'esperienza acquisita dal praticante. In caso di parere negativo il praticante può iniziare immediatamente un nuovo periodo di praticantato.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          h) il soggetto ospitante rilascia un'attestazione finale al compimento del periodo di praticantato, secondo il modello stabilito con concernente l'esperienza acquisita dal praticante, ed esprimendo un parere finale circa l'attitudine a svolgere la professione di mediatore. In caso di parere negativo il praticante può iniziare immediatamente un nuovo periodo di praticantato.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          i)  lo svolgimento del praticantato può essere interrotto per un periodo massimo di nove mesi per i seguenti giustificati motivi adeguatamente documentati: servizio civile e volontariato, richiamo alle armi, gravidanza e puerperio, adozione o affidamento, assistenza a familiari con handicap ai sensi dell'articolo 33 della legge 5 febbraio 1992, n. 104, motivi di salute dovuti a patologie di particolare gravità o altri fatti personali che comportino l'impedimento alla frequenza. In tali casi il praticantato si prolungherà di un periodo pari all'interruzione verificatasi.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          l) se il praticantato si svolge presso un soggetto ospitante residente in provincia diversa da quella di residenza del praticante, la comunicazione deve essere effettuata anche alla CCIAA di detta provincia.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          m) il soggetto ospitante può ammettere contemporaneamente nella propria attività solo un praticante per ogni singolo tutor assegnato e, per ogni unità locale, al massimo cinque praticanti.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">
					          n) con decreto del Ministro delle imprese e del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, vengono stabilite le modalità di svolgimento del corso di formazione professionale, di cui al comma 1, in conformità alle &quot;Linee guida per i corsi di formazione preparatori alla professione di agente di affari in mediazione&quot; (24/30/CR06/C17-C), della Conferenza delle regioni e delle Province autonome, nonché dei modelli standard di attestazione delle competenze di cui alla lettera g).
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          o) presso ciascuna CCIAA è tenuto un registro dei praticanti, da costituirsi entro 90 giorni dalla promulgazione della presente legge, nel quale sono iscritti coloro i quali svolgono, ai fini dell'abilitazione all'esercizio della professione di agente di affari in mediazione, un periodo di pratica di almeno dodici mesi.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          p) le CCIAA promuovono e sostengono la disponibilità degli agenti d'affari in mediazione iscritti (di seguito, soggetto ospitante) ad accogliere e formare coloro che intendono svolgere il periodo di pratica per l'accesso alla professione (di seguito praticanti), sotto la necessaria supervisione di un agente di affari in mediazione iscritto (di seguito tutor) che può essere il titolare dell'impresa individuale o il legale rappresentante della società ospitante ovvero un loro preposto all'attività di mediazione ex articolo 4, comma 2, del decreto ministeriale del  26 ottobre 2011.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          q) la domanda di iscrizione nel registro dei praticanti deve essere presentata alla CCIAA nella cui provincia i richiedenti, cittadini italiani, cittadini di uno degli stati membri dell'Unione europea ovvero stranieri residenti nel territorio della Repubblica italiana, hanno la residenza e deve essere corredata da:</an:p>
				

				<an:div start="1" type="1" style="margin-left: 2em; margin-top: 0cm" id="ID0E6D">
					

					<an:ol start="1" type="1" style="margin-top:0cm;" id="ID0EEE">
						

						<an:li style="text-align:justify;line-height:normal;">dichiarazione sostitutiva di certificazione di residenza;</an:li>
						

						<an:li style="text-align:justify;line-height:normal;">dichiarazione sostitutiva del titolo di studio;</an:li>
						

						<an:li style="text-align:justify;line-height:normal;">dichiarazione del soggetto ospitante che attesti i requisiti di cui alle lettere a), b), c) d), f), comma 3, dell'articolo 2 della legge del 3 febbraio 1989, n. 39 e l'ammissione alla pratica presso la propria attività professionale, nonché il numero complessivo di praticanti presenti nell'attività;</an:li>
						

						<an:li style="text-align:justify;line-height:normal;">documentazione comprovante la stipula di una polizza assicurativa circa la responsabilità civile verso i terzi, a copertura anche di eventuali rischi del praticante, che il soggetto ospitante dovrà stipulare a sua cura e spese, anche mediante integrazione della polizza assicurativa a copertura dei rischi professionali e a tutela dei clienti prevista dall'art. 3, comma 5 bis, della legge 3 febbraio 1989, n. 39.</an:li>
						

						<an:li style="margin-bottom:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">pagamento dei diritti di segreteria.</an:li>
						

					</an:ol>
					

				</an:div>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          r) per ciascun praticante la CCIAA predispone un fascicolo, nel quale vanno indicate le generalità complete dell'iscritto, il titolo di studio posseduto, la data di inizio e conclusione del praticantato, l'indicazione dei soggetti ospitanti presso i quali il praticantato viene svolto, precisando la relativa Sezione di iscrizione del praticante, il superamento dei test a conclusione dei corsi di formazione di cui al comma 12 della presente lettera, e il conseguimento del relativo attestato di frequenza e profitto, l'indicazione di eventuali fatti modificativi delle modalità di svolgimento del praticantato, la data e i motivi della cancellazione dal registro.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          s) nello stesso fascicolo, con trasmissione a cura del praticante, sono conservati l'attestato di frequenza e profitto del corso di cui al comma 12 della presente lettera, nonché le attestazioni di cui ai commi 7 e 8 della presente lettera.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          t) la CCIAA competente per territorio attua la vigilanza sull'effettivo svolgimento del praticantato attraverso l'acquisizione delle attestazioni sopra citate. In caso di comprovate dichiarazioni mendaci, rese al fine di convalidare periodi di praticantato non effettivamente svolti, la CCIAA, sentite le parti, dispone la cancellazione del praticante dal registro e segnala i fatti per l'avvio del formale procedimento disciplinare nei confronti del mediatore, ai sensi degli articoli 18 e 19 del decreto ministeriale 21 dicembre 1990, n. 452.</an:p>
				

				<an:p style="margin-top:12.0pt;text-align:justify;line-height:normal;">          v) conclusi i dodici mesi di praticantato convalidati dal soggetto ospitante, ed ottenuto l'attestato di frequenza e profitto, previo superamento dell'esame diretto ad accertare l'attitudine e la capacità professionale dell'aspirante di cui alla lettera e) dell'articolo 2, comma 3, della legge del 3 febbraio 1989, n. 39 il praticante può presentare istanza presso la CCIAA competente per territorio per l'iscrizione nel RI o REA degli agenti di affari in mediazione. Il funzionario competente della CCIAA, alla presenza del praticante e del soggetto ospitante, effettua una verifica documentale e in caso di esito positivo iscrive il praticante nel ramo di mediazione prescelto».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
