<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1328/A/1.203/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1328/A/1.203"/>
					<an:FRBRdate date="2015-05-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1328/A/1.203/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.203"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1328/A/1.203/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1328/A/1.203/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-05-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1328/A/1.203/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1328/A/1.203/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1328/A/1.203/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-05-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1328/A/1.203/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-05-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-05-13" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1328/A/1.203/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1328" showAs="DDL 1328"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/29090" showAs="Donno"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/29117" showAs="Lezzi"/>
				<an:TLCPerson id="ECB" href="http://dati.senato.it/senatore/29050" showAs="Blundo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1328</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.203</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Donno</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Lezzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ECB" as="#tipoSenatore">Blundo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 2, inserire i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «2-
					<an:i>bis</an:i>
					. In caso di infezioni da batterio patogeno da quarantena o altro comprovato rischio di pandemia fitosanitaria o animale, il Ministero delle politiche Agricole, Alimentari e Forestali nomina, su segnalazione del Comitato Nazionale per le Ricerche (CNR), un gruppo di ricerca tra esperti italiani ed esteri sulla patologia segnalata, col compito di individuare un protocollo di difesa. Il CNR indica un proprio esperto nella materia e per la patologia riscontrata con funzione di coordinatore del gruppo di ricerca.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2-
					<an:i>ter</an:i>
					. A seguito della dichiarazione di stato d'emergenza di cui all'articolo 5 della legge 24 febbraio 1992, n. 225, per infezioni da batteri patogeni da quarantena o rischi di pandemia fitosanitaria o animale, il Consiglio dei ministri tramite il Ministero delle Politiche Agricole, Alimentari e Forestali, predispone le misure di attuazione del piano di difesa elaborato dal gruppo di ricerca di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine della esecuzione di quanto programmato nel piano possono essere adottati provvedimenti derogatori a piani urbanistici, paesistici o ambientali, ferma restando la possibilità di ripristinare, al termine del periodo di attuazione del protocollo di difesa, lo stato dei luoghi. Per l'esecuzione delle operazioni prescritte previste nel piano di difesa l'autorità competente, ove possibile incarica le aziende agricole, le coop. Agricole e loro consorzi che ricadono nelle regioni e nei comuni interessati che siano in possesso delle competenze tecniche ed organizzative prescritte nel piano stesso.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2-
					<an:i>quater</an:i>
					. Alle aziende agricole che ricadono nelle regioni e nei comuni interessati dalla dichiarazione di stato d'emergenza di cui al comma 2-
					<an:i>ter</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 è riconosciuta la sospensione dei contributi agricoli unificati per il periodo di tempo stabilito nella dichiarazione di stato di emergenza;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 è garantito, a domanda, il consolidamento senza interessi dei mutui contratti o da contrarre per il finanziamento degli interventi straordinari richiesti alle aziende agricole;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. In attuazione di quanto previsto nell'art. 120 comma 2 della Costituzione, in caso di inerzia delle amministrazioni incaricate ed in ogni loro livello di competenza, il Governo può sostituirsi alle amministrazioni inadempienti. In particolare, decorso inutilmente il termine di prescrizione notificato all'amministrazione incaricata, il Governo provvede direttamente in sostituzione di essa per quanto concerne l'attivazione delle misure a superficie previste nei Piani di Sviluppo Rurale o da normative comunitarie, nazionali o regionali in materia, al fine di consentire:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'accompagnamento ed il sostegno delle imprese colpite nella effettuazione delle pratiche colturali o delle prescrizioni loro indicate, ivi compresa la consulenza diretta in campo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 la promozione dei prodotti del territorio e dell'immagine del territorio medesimo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Ferma restando l'applicazione di quanto disposto dai commi da 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 5-
					<an:i>septies</an:i>
					 dell'articolo 5 della legge 24 febbraio 1992, n. 225, con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, sono stabilite le procedure per la raccolta volontaria di fondi al fine di finanziare gli interventi del piano di difesa di cui al comma 2-
					<an:i>ter</an:i>
					».
				</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Firma aggiunta in corso di seduta</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
