<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/3.0.802/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/3.0.802"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/3.0.802/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.802"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/3.0.802/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/3.0.802/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/3.0.802/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/3.0.802/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/3.0.802/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/3.0.802/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-11-11" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-11-11" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/3.0.802/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1790" id="ar1" showAs="DDL 1790"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17685" id="E3" showAs="D'Alia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1790</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.802</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E3">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo 
					<an:b>l'articolo 3</an:b>
					, aggiungere il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 3-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1. In via sperimentale per gli anni 2010 e 2011 al testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            &quot;
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1 dell'articolo 3, dopo le parole: &quot;nell'articolo 10&quot; sono inserite le seguenti: &quot;, nonché delle deduzioni indicate nell'articolo 12,&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 11:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) al comma 1, alinea, dopo le parole: &quot;nell'articolo 10&quot; sono inserite le seguenti: &quot;e delle deduzioni indicate nell'articolo 12&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) al comma 3, le parole: &quot;negli articoli 12, 13, 15 e 16&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;negli articoli 13, 15 e 16&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'articolo 12 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 12. - 
					<an:i>(Deduzioni e detrazioni per oneri di famiglia). - 1.</an:i>
					 Dal reddito complessivo si deducono per oneri di famiglia i seguenti importi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 2.500 euro per il coniuge non legalmente ed effettivamente separato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 3.200 euro per ciascun figlio a carico, compresi i figli naturali riconosciuti, i figli adottivi e gli affidati o affiliati. Le predette deduzioni sono aumentate di un importo pari a 5000 euro per ogni figlio portatore di handicap ai sensi dell'articolo 3 della legge 5 febbraio 1992, n. 104. La deduzione è liberamente ripartita tra i genitori non legalmente ed effettivamente separati. In caso di separazione legale ed effettiva o di annullamento, scioglimento o cessazione degli effetti civili del matrimonio, la deduzione spetta, in mancanza di accordo, al genitore affidatario. Nel caso di affidamento congiunto o condiviso la deduzione è ripartita, in mancanza di accordo, nella misura del 50 per cento tra i genitori. Ove il genitore affidatario ovvero, in caso di affidamento congiunto, uno dei genitori affidatari non possa usufruire in tutto o in parte della deduzione, per limiti di reddito, la deduzione è assegnata per intero al secondo genitore. Quest'ultimo, salvo diverso accordo tra le parti, è tenuto a riversare all'altro genitore affidatario un importo pari all'intera deduzione ovvero, in caso di affidamento congiunto, pari al 50 per cento della deduzione stessa. In caso di coniuge fiscalmente a carico dell'altro, la deduzione compete a quest'ultimo per l'intero importo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Le deduzioni di cui al presente comma spettano per un reddito imponibile lordo inferiore a 30.000 euro. Tale limite viene incrementato di 7.000 euro per ogni altra persona indicata nell'articolo 433 dei codice civile che conviva con il contribuente o percepisca assegni alimentari non risultanti da provvedimenti dell'autorità giudizi aria. Le deduzioni decrescono linearmente dal limite calcolato fino ad azzerarsi completamente a 95.000 euro.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Le deduzioni di cui al comma l spettano a condizione che le persone alle quali si riferiscono possiedano un reddito complessivo, computando anche le retribuzioni corrisposte da enti e organismi internazionali, rappresentanze diplomatiche e consolari e missioni, nonché quelle corrisposte dalla Santa Sede, dagli enti gestiti direttamente da essa e dagli enti centrali della Chiesa cattolica, non superiore a 2.840,51 euro, al lordo degli oneri deducibili.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Le deduzioni per carichi di famiglia sono rapportate a mese e competono dal mese in cui si sono verificate a quello in cui sono cessate le condizioni richieste.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Se il rapporto di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, numero 1), è uguale a uno, la deduzione compete nella misura di 690 euro. Se i rapporti di cui al comma 1, lettera a), numeri 1) e 3), sono uguali a zero, la deduzione non compete. Negli altri casi, il risultato dei predetti rapporti si assume nelle prime quattro cifre decimali».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 In presenza di almeno quattro figli a carico, ai genitori è riconosciuta una detrazione di importo pari 350 euro per figlio.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Qualora la deduzione per carico familiare comporti un imponibile lordo inferiore allo zero, l'imposta calcolata sulla parte negativa è riconosciuta come credito fino ad un massimo di 400 euro. Se la detrazione per figli a carico di cui al comma 5 è di ammontare superiore all'imposta lorda, e'riconosciuto un credito di ammontare pari alla quota di detrazione che non ha trovato capienza nella predetta imposta&quot;».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i>        Conseguentemente sono ridotti in maniera lineare gli stanziamenti di parte corrente relativi alle autorizzazioni di spesa indicate nella tabella C in modo da assicurare una minore spesa annua pari a 1.200 milioni di euro per gli anni 2010 e 2011.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        Conseguentemente per gli esercizi 2010 e 2011 le dotazioni delle unità previsionali di base di parte corrente iscritte negli stati di previsione dei Ministeri che possono essere rimodulate ai sensi dell'articolo 60, comma 3, del decreto legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, sono ridotte per un importo pari a 1.000 milioni di euro.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
