<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/2.0.600/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/2.0.600"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/2.0.600/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.600"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/2.0.600/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/2.0.600/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/2.0.600/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/2.0.600/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/2.0.600/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-11-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/2.0.600/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2009-11-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2009-11-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/2.0.600/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1790" showAs="DDL 1790"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="E3" href="http://dati.senato.it/senatore/17810" showAs="Zanetta"/>
				<an:TLCPerson id="EBB" href="http://dati.senato.it/senatore/25268" showAs="Fleres"/>
				<an:TLCPerson id="EGB" href="http://dati.senato.it/senatore/25271" showAs="Alicata"/>
				<an:TLCPerson id="ELB" href="http://dati.senato.it/senatore/139" showAs="Baldini"/>
				<an:TLCPerson id="EQB" href="http://dati.senato.it/senatore/25262" showAs="Gallo"/>
				<an:TLCPerson id="EVB" href="http://dati.senato.it/senatore/17564" showAs="Carrara"/>
				<an:TLCPerson id="E1B" href="http://dati.senato.it/senatore/752" showAs="D'Ali'"/>
				<an:TLCPerson id="E6B" href="http://dati.senato.it/senatore/24095" showAs="Sanciu"/>
				<an:TLCPerson id="EEC" href="http://dati.senato.it/senatore/188" showAs="Battaglia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1790</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.600</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E3" as="#tipoSenatore">Zanetta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EBB" as="#tipoSenatore">Fleres</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EGB" as="#tipoSenatore">Alicata</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ELB" as="#tipoSenatore">Baldini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EQB" as="#tipoSenatore">Gallo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EVB" as="#tipoSenatore">Carrara</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E1B" as="#tipoSenatore">D'Ali'</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E6B" as="#tipoSenatore">Sanciu</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EEC" as="#tipoSenatore">Battaglia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 2</an:b>
					, inserire il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 2-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">        «1. 1. Al fine di armonizzare la normativa delle case da gioco e di disciplinare organicamente la materia su scale nazionale aderendo alle sollecitazioni formulate dalla Corte Costituzionale nelle sentenze n. 152 del 23 maggio 1985 e n. 291 del 25 luglio 2001 ed alla scopo di contrastare il fenomeno del gioco d'azzardo clandestino, in deroga agli articoli 718, 719 , 720, 721 e 722 del codice penale, i Comuni di Sanremo, Venezia, Campione d'Italia e Saint Vincent sono autorizzati a proseguire nell'esercizio del gioco d'azzardo.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Ulteriori Comuni, fino ad un numero massimo di otto, sono autorizzati sulla base di una equilibrata ripartizione territoriale a seguito dell'emanazione del decreto del Ministero dell'Interno di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze, con il Ministero dello sviluppo economico, con il Ministero per le attività produttive e d'intesa con le Regioni e la Conferenza unificata di cui all'art. 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, e successive modificazioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Detto decreto, da adottarsi entro sei mesi dall'entrata in vigore della presente legge, stabilirà:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la definizione di casa da gioco e le modalità di svolgimento dell'attività delle case da gioco e della pratica del gioco d'azzardo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le modalità con le quali i Comuni inoltreranno le richieste di autorizzazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 la durata ventennale dell'autorizzazione e l'individuazione dei motivi di revoca della stessa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 le modalità di affidamento della gestione delle case da gioco da parte dei Comuni autorizzati;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 il contenuto della convenzione che disciplinerà la gestione prevedendo i requisiti soggettivi ed oggettivi, le garanzie prestate dai gestori e i controlli sulla gestione da parte dell'ente concedente;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 il divieto per i gestori di esseri titolari di più di due concessioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 il divieto di cessione della concessione o di delegare ad altri l'esercizio dei giochi;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 la previsione che il collegio dei sindaci revisori sia composto dal Presidente nominato dal Comune titolare dell'autorizzazione, e da altri due componenti nominati rispettivamente dal Ministero dell'Interno e dal Presidente della Regione ove ha sede la casa da gioco;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 la ripartizione dei proventi dei giochi, dedotta la quota riservata al gestore per la copertura dei costi, tra il Comune titolare della autorizzazione, lo Stato e la Regione ove ha sede il comune titolare dell'autorizzazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 al fine di armonizzare la gestione delle istituende case da gioco e salvaguardare i livelli occupazionali, è riservato alle Società che gestiscono quelle attualmente esistenti il diritto di prelazione per la gestione di una nuova casa da gioco;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Il medesimo decreto stabilisce, secondo i criteri di cui sopra, l'individuazione dei Comuni autorizzandi, con particolare riguardo ai Comuni già titolari di concessione e per i Comuni non ancora titolari di concessione, si procederà sulla base di criteri di individuazione relativi alla vocazione turistica del territorio, privilegiando, in particolare, i Comuni siti in riva al mare o ubicati sulle sponde dei laghi naturali di maggior rilievo nazionale.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Il Ministero dell'Interno, sentito il Ministero dell'economia e delle finanze e gli operatori del settore, emana, entro il termine di dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, il regolamento di attuazione che deve prevedere in particolare:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la specie e i tipi di giochi che è possibile praticare all'interno delle case da gioco e la loro regolamentazione, stabilendo criteri di equilibrato rapporto fra giochi lavorati e giochi elettronici, garantendo l'equilibrio economico della gestione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le disposizioni volte a garantire la tutela dell'ordine pubblico, con particolare riferimento alla disciplina dell'accesso dei giochi ed il divieto per i minorenni e per specifiche categorie di soggetti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 le disposizioni riguardanti i controlli sullo svolgimento del gioco anche con l'utilizzo di impianti audiovisivi.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Le obbligazioni contratte per l'acquisto di mezzi abilitativi il gioco nelle sedi delle case da gioco autorizzate legittimano i titolari delle stesse all'azione in giudizio».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
