<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/G2.701/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/G2.701"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/G2.701/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G2.701"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/G2.701/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/G2.701/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/G2.701/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/G2.701/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/G2.701/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/G2.701/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-01-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-01-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790/A/G2.701/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1790" showAs="DDL 1790"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="E3" href="http://dati.senato.it/senatore/21978" showAs="Germontani"/>
				<an:TLCPerson id="EBB" href="http://dati.senato.it/senatore/25268" showAs="Fleres"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1790</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G2.701</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E3" as="#tipoSenatore">Germontani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EBB" as="#tipoSenatore">Fleres</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame del disegno di legge n. 1790 recante disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (legge finanziaria 2010),</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            la crisi economica in atto ha colpito l'economia italiana cagionando un calo dei consumi e una fase del ciclo recessiva;</an:p>
				<an:p align="justify">            a causa della struttura del debito italiano, prevalentemente pubblico, è essenziale adottare con urgenza provvedimenti volti allo stimolo dei consumi, attraverso la collaborazione con i capitali privati, per ottenere un efficace ritorno ad una fase di espansione del ciclo economico;</an:p>
				<an:p align="justify">            è altresì importante coordinare detti provvedimenti, con politiche di lotta all'evasione fiscale che supportino il contemporaneo reperimento di risorse economiche da parte dello Stato;</an:p>
				<an:p align="justify">            provvedimenti di «politica economica della fiducia» sono già stati adottati in ambito UE e negli Stati di diritto comune come gli USA, dimostrandosi utili e concretamente efficaci a generare espansione dei consumi;</an:p>
				<an:p align="justify">            la moneta elettronica rappresenta un ideale veicolo di queste politiche economiche, nonché un intrinseco strumento di lotta all'evasione fiscale nelle transazioni commerciali;</an:p>
				<an:p align="justify">            il legislatore europeo è già intervenuto in passato con provvedimenti quali la «garanzia legale» sui beni acquistati nel mercato unico e il diritto di recesso per gli acquisti a distanza;</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede legislativa comunitaria; è emerso come l'efficacia di questi provvedimenti non possa prescindere da un indicazione chiara e definita dei termini della misura adottata, volta ad impedire distorsioni in sede applicativa da parte degli operatori di mercato;</an:p>
				<an:p align="justify">            è altresì importante prevedere efficaci vincoli e sanzioni verso comportamenti capaci di vanificare l'investimento propulsivo del processo sostenuto dallo Stato lo stesso indirizzo trova piena armonia e conferma nella direttiva 2007/64/CE del Parlamento Europeo, dove è ribadita l'importanza data sia alla creazione di un mercato unico dei pagamenti elettronici, sia al sostegno alla fiducia del consumatore nell'uso di questi strumenti. (commi 22, 32, 34, e 36 del testo rilevante ai fini del SEE);</an:p>
				<an:p align="justify">            la transazione elettronica attraverso carte di credito o debito (bancomat) non produce costo aggiuntivo per il consumatore rispetto l'uso di moneta contante;</an:p>
				<an:p align="justify">            la gestione della moneta contante produce costo per gli Istituti di Credito, in luogo della redditività invece offerta dalle commissioni generate sulle transazioni elettroniche;</an:p>
				<an:p align="justify">            il reddito generato da queste commissioni, va a costituire una base imponibile facilmente controllabile per lo Stato;</an:p>
				<an:p align="justify">            la teoria micro-economica dell 'utilità paretiana del consumatore, fondamento dell'economia moderna, spiega che il consumatore deciderà di consumare (e di farlo con uno strumento di pagamento in luogo di un altro), solo ed esclusivamente se riterrà l'azione capace di assicurare un vantaggio o soddisfare una necessità;</an:p>
				<an:p align="justify">            affinché il vantaggio sia percepito come tale (e il provvedimento efficace), occorre indicare un termine economico congruo e una chiarezza esemplare sulle prestazioni minime garantite, nonché individuare efficaci e puntuali deterrenti a comportamenti scorretti verso il consumatore da parte degli attori coinvolti nel processo di creazione della fiducia;</an:p>
				<an:p align="justify">            è altresì importante che i soggetti privati, chiamati a collaborare nell'attuazione di un processo economico virtuoso, siano opportunamente motivati,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            1. Ad adottare un provvedimento in favore degli Istituti di credito che adotteranno un piano di incentivazione all'uso della moneta elettronica, individuando agevolazioni fiscali, sgravi o altre contribuzioni in misura percentuale al valore totale delle transazioni avvenute sugli strumenti di moneta elettronica (di seguito definita monetica) oggetto del piano adottato dal singolo Istituto.</an:p>
				<an:p align="justify">            2. La misura adottata dal Governo potrà essere anche contingentata alla capienza di un fondo individuato dal Governo nella misura minima di ' 15.000.000,00 (quindicimilioni) e altresì finanziata attraverso l'applicazione di una nuova imposta, pari a massimo Euro 50,00, da applicarsi a tutti gli esercizi di vendita al pubblico che non si dotino di strumenti atti a ricevere il pagamento attraverso moneta elettronica.</an:p>
				<an:p align="justify">            3. Per piano di incentivazione all'uso della monetica si intende una polizza di assicurazione, con beneficiario il titolare o l'utilizzatore dello strumento di monetica, che contempli obbligatoriamente, fra le proprie prestazioni, una garanzia di soddisfazione d'acquisto pari alla prassi di mercato «soddisfatti o rimborsati» ed una garanzia di estensione temporale della tutela legale di Legge offerta ai consumatori sulla difettosità dei prodotti acquistati in Italia (garanzia legale).</an:p>
				<an:p align="justify">            4. Ai fini del godimento del provvedimento in favore dell'Istituto di Credito, il programma di incentivazione all'uso della monetica, dovrà rispondere alle seguenti caratteristiche specifiche.</an:p>
				<an:p align="justify">                4.1 Le garanzie obbligatorie del programma non potranno avere franchigie o scoperti a carico del beneficiario della prestazione.</an:p>
				<an:p align="justify">                4.2 La garanzia di soddisfazione dovrà avere una capienza di rimborso di almeno 4000,00 ' (quattromila) per carta e titolare, senza la possibilità di poter escludere dall'indennizzo beni durevoli di largo consumo, quali articoli di elettronica, per la casa, elettrodomestici, articoli sportivi, ricambi meccanici ed elettronici, abbigliamento.</an:p>
				<an:p align="justify">                4.3 La compagnia di assicurazione erogatrice delle prestazioni di polizza, all'atto della stipula del contratto o dell'entrata in vigore della disposizione per polizze già in essere, dovrà rilasciare all'Istituto di Credito una dichiarazione certificante l'avvenuta erogazione continuativa negli ultimi 5 anni di almeno una delle prestazioni obbligatorie oggetto del programma verso propri assicurati; oppure dichiarazione di non aver subito negli ultimi 5 anni provvedimenti sanzionatori dall'Autorità di Vigilanza (ISVAP) relative all'indennizzo dovuto a propri assicurati, su polizze collettive. La dichiarazione rilasciata sarà considerata valida fino a cessazione della polizza.</an:p>
				<an:p align="justify">                4.4 Qualora la dichiarazione di cui al punto 4.3 venga riscontrata in sede di verifica fiscale quale non veritiera, sarà erogata sanzione fiscale alla compagnia di assicurazione dichiarante, solidalmente con l'Istituto di Credito, per un importo pari ad Euro 1.000.000,00 (un milione)</an:p>
				<an:p align="justify">                4.5. Il monte delle transazioni sulle quali sarà calcolato il beneficio in favore dell 'Istituto di Credito, è quello relativo alle transazioni avvenute sugli strumenti oggetto del piano nell'anno solare antecedente a quello in cui è effettuato il versamento di imposta.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
