<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/1.0.200/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/1.0.200"/>
					<an:FRBRdate date="2003-04-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/1.0.200/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.0.200"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/1.0.200/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/1.0.200/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-04-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/1.0.200/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/1.0.200/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/1.0.200/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-04-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/1.0.200/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2003-04-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2003-04-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2131/A/1.0.200/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/2131" id="ar1" showAs="DDL 2131"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17571" id="EY" showAs="Coletti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2131</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.0.200</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Coletti</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 1, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 1-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        Al decreto legislativo 29 ottobre 1999, n. 449, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 3 dell'articolo 4, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;3. Il consiglio di amministrazione esercita tutte le competenze per l'amministrazione dell'UNIRE. Esso è composto dal presidente e da sei membri nominati con decreto del Ministro, di cui due designati dalla Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e Bolzano. In caso di assenza o impedimento del presidente, le relative funzioni sono esercitate dal consigliere più anziano. Il consiglio può delegare ad uno o più componenti funzioni specifiche&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 2 dell'articolo 6 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;2. In particolare lo Statuto prevede, tra l'altro, la costituzione di tre consulte tecniche rispettivamente competenti per il settore del trotto, del galoppo e del cavallo da sella. Tutti gli atti dell'Ente, in materia di programmi e piani allevatori, programmazione tecnica delle corse e delle manifestazioni, di calendario delle corse e delle manifestazioni nonché di normativa e organizzazione disciplinare devono essere preceduti dal parere delle consulte competenti. Il Consiglio di amministrazione e il segretario generale, per le rispettive competenze, possono chiedere il parere delle consulte anche riguardo l'adozione di provvedimenti relativi a materie diverse da quelle indicate&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 2 dell'articolo 6, sono inseriti i seguenti commi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le consulte tecniche sono costituite:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 per il trotto, da due rappresentanti degli allevatori di cavalli trottatori, da due rappresentanti dei proprietari di cavalli trottatori titolari di colori, di cui uno indicato dai 
					<an:i>gentlemen</an:i>
					, titolari di autorizzazione rilasciata dall'UNIRE, e da un rappresentante delle categorie professionali dei guidatori e degli allenatori titolare di autorizzazione rilasciata dall'UNIRE;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 per il galoppo, da tre rappresentanti degli allevatori di cavalli purosangue inglese, da un proprietario di cavalli purosangue inglese titolare di colori e da un rappresentante delle categorie professionali dei fantini e degli allenatori titolare di autorizzazione rilasciata dall'UNIRE;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 per il cavallo da sella, da tre rappresentanti degli allevatori di cavalli da sella.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					    2-
					<an:i>ter.</an:i>
					 I membri delle consulte tecniche durano in carica tre anni e possono essere rieletti anche per più mandati.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2-
					<an:i>quater</an:i>
					. Il regolamento recante le disposizioni per l'elezione dei componenti delle consulte tecniche e per il loro funzionamento è deliberato dal consiglio di amministrazione dell'UNIRE entro centoventi giorni dall'entrata in vigore della presente legge, è approvato con decreto del Ministro delle politiche agricole e forestali, e si uniforma ai seguenti princìpi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 elezione diretta, organizzata e vigilata dall'UNIRE, dei componenti delle consulte da parte dei membri delle categorie rappresentate che provvederanno a rimettere al Ministro delle politiche agricole e forestali, i primi cinque nominativi eletti, all'interno dei quali individuerà il componente della consulta;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il diritto di elettorato attivo e passivo è attribuito ai titolari di autorizzazioni e licenze rilasciate dall'UNIRE ed è esercitabile solo in una categoria ancorché l'elettore sia iscritto in diversi albi o sia titolare di più autorizzazioni. Per gli allevatori il diritto di elettorato attivo e passivo è attribuito a coloro che risultano allevatori di un soggetto, iscritto in un libro genealogico tenuto dall'UNIRE, nell'anno solare precedente a quello in cui si svolgono le elezioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 i pareri resi dalle consulte in materia di programmazione tecnica delle corse e delle manifestazioni e di piani e programmi allevatori, sono vincolanti per l'Ente, salva contraria deliberazione, specificamente motivata, dal consiglio di amministrazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 previsione di un termine entro il quale il parere richiesto deve essere reso e presunzione di parere favorevole in conseguenza dell'inutile decorso del termine, avuto anche riguardo alla necessaria speditezza dell'azione amministrativa;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 previsione di un ufficio di supporto alle consulte nell'organico dell'Ente;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 riconoscimento ai membri delle consulte di un gettone di presenza e del rimborso spese sostenute in ragione dell'incarico, in misura non superiore a quelli previsti per i membri del consiglio di amministrazione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        2-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Gli oneri per il funzionamento delle consulte tecniche sono a carico del bilancio dell'UNIRE&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
