<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-06-26/349/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-06-26/349"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-06-26" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="349"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-06-26/349/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-06-26/349/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-06-26" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-06-26/349/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-06-26/349/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-06-26" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-06-26"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-06-26/349/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e40a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e99a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="Ministro"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p422" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/422" showAs="Roberto Calderoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="Giuseppe De Cristofaro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30915" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30915" showAs="Paolo Tosato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36409" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36409" showAs="Dafne Musolino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32658" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32658" showAs="Alessandra Maiorino"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32624" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32624" showAs="Meinhard Durnwalder"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22966" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22966" showAs="Mariastella Gelmini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p4512" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/4512" showAs="Adriano Paroli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36393" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36393" showAs="Andrea De Priamo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p37415" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/37415" showAs="Daniela Ternullo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>349</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il ministro per gli affari regionali e le autonomie Calderoli.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.349 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="08:45:00"/>
					La seduta inizia alle ore 8,45
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="(1184) Semplificazione attivit&amp;agrave; economiche">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1184</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la semplificazione e la digitalizzazione dei procedimenti in materia di attività economiche e di servizi a favore dei cittadini e delle imprese</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 17 giugno 2025.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e40" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che risulta inammissibile per estraneità di materia, ai sensi dell'articolo 126-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 2-
							<an:i>ter</an:i>
							, del Regolamento, l'emendamento 27.3.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte che è stato presentato l'emendamento del Governo 31.500 e il relativo subemendamento 31.500/1, pubblicati in allegato.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 10.0.46 è stato ritirato e trasformato nell'ordine del giorno G/1184/2/1, anch'esso pubblicato in allegato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Propone poi di proseguire l'esame del provvedimento in titolo martedì 1° luglio, con l'inizio della votazione degli emendamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e52" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e52">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e55" name="(1452) Adeguamento del numero di consiglieri e assessori regionali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e55"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1452</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche all'articolo 14 del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 settembre 2011, n. 148, in materia di adeguamento del numero di consiglieri e assessori regionali</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito della discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue la discussione, sospesa nella seduta dell'11 giugno 2025.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e72" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che - alla scadenza delle ore 14 di martedì 24 giugno - sono stati presentati 27 emendamenti (pubblicati in allegato).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa presente, altresì, che l'emendamento 1.13 è stato ritirato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte poi che la 5ª Commissione ha espresso un parere non ostativo sul testo del disegno di legge, condizionato, ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, ad una modifica del comma 2 dell'articolo 1.</an:p>
						
                  
						<an:p>Al fine di recepire la condizione contenuta nel parere reso dalla Commissione bilancio, presenta, in qualità di relatore, l'emendamento 1.102 (pubblicato in allegato).</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, tutti gli emendamenti sono dati per illustrati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa, quindi, all'espressione dei pareri.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e83" href="#p17542">BALBONI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in qualità di relatore, esprime parere favorevole sulle proposte 1.100, 1.3, 1.101, 1.102, 1.0.2 e 1.0.6. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In merito all'emendamento 1.15, esprime parere favorevole, ricordando come la medesima previsione normativa è stata inserita dall'articolo 4-
							<an:i>sexies</an:i>
							, comma 1, del decreto-legge n. 7 del 2024 come lettera 
							<an:i>c-ter)</an:i>
							 dell'articolo 4, comma 1, della legge n. 165 del 2004 quale principio fondamentale a cui le regioni devono attenersi nel disciplinare il sistema di elezione del presidente della giunta regionale e dei consiglieri. L'emendamento in esame punta a rendere cogente tale previsione a livello nazionale, senza limitarlo a principio della legge cornice statale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sull'emendamento 1.0.4 sul terzo mandato dei presidenti delle Regioni, si rimette alla Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime un invito al ritiro o, in subordine, parere contrario, sui restanti emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p422" as="#d1e99a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p422"/>
						
                  
						<an:p>
							Il ministro 
							<an:ref id="d1e99" href="#p422">CALDEROLI</an:ref>
							 esprime pareri conformi al relatore, sottolineando - con riguardo alle proposte 1.1 e 1.2 - che l'invito al ritiro o, in subordine, il parere contrario trova motivazione in criticità di ordine finanziario, la cui soluzione richiederebbe un approccio complessivo all'intera materia oggetto del disegno di legge.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Relativamente all'emendamento 1.15, esprime parere favorevole, richiamando tuttavia l'attenzione su possibili profili di criticità di ordine costituzionale, dal momento che la materia della sottoscrizione delle liste dei candidati al consiglio regionale rientra nella potestà legislativa concorrente e l'emendamento in esame sembra configurare una riappropriazione, da parte del legislatore statale, della potestà esclusiva su tale materia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia poi come - fermo restando il parere favorevole - l'emendamento 1.0.2 sembra recare elementi di onerosità finanziaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sull'emendamento 1.0.3 sui consiglieri municipali, osserva come tale questione richiederebbe un approccio organico, all'interno della revisione del Testo unico sugli enti locali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si rimette alla valutazione della Commissione sull'emendamento 1.0.4.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e109" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  dispone una modifica dell'ordine delle votazioni, ai sensi dell'articolo 102, comma 4, del Regolamento, avvertendo che - stante la delicatezza politica del tema - verrà immediatamente posto in votazione l'emendamento 1.0.4.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e116" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) annuncia il voto contrario sull'emendamento 1.0.4, ricordando come il proprio gruppo già lo scorso anno, in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge n. 7 del 2024, avesse espresso una valutazione contraria sulla previsione del terzo mandato per i sindaci dei comuni con popolazione compresa tra i 5 mila e i 15 mila abitanti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>A maggior ragione, esprime la netta contrarietà sull'emendamento in commento, riguardante i presidenti delle giunte regionali, ritenendo profondamente errato prevedere un terzo mandato per tutte le cariche elettive monocratiche.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e125" href="#p30915">TOSATO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) - pur ritenendo legittime e rispettabili le diverse valutazioni al riguardo - annuncia il voto favorevole sull'emendamento 1.0.4 a sua prima firma, in quanto l'introduzione del limite del terzo mandato rappresenta una possibilità in più offerta ai cittadini, che potranno confermare un amministratore locale che abbia operato positivamente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Peraltro, ricorda come alcuni presidenti di regione siano stati rieletti con percentuali molto alte e - in base a diverse indagini demoscopiche - godano di un consenso molto ampio tra i cittadini.</an:p>
						
                  
						<an:p>Pur rispettando ogni opinione contraria, invita a non utilizzare l'argomentazione secondo cui la previsione di un terzo mandato favorirebbe le incrostazioni di potere, dal momento che tale assunto risulta inadeguato sul piano argomentativo, oltre che irrispettoso sia nei riguardi dei rappresentanti delle istituzioni regionali sia nei riguardi dei cittadini.</an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, ribadisce come le legittime diversità di opinione in materia non mettano assolutamente in discussione l'unità della maggioranza e la stabilità del Governo.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e136" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  ringrazia il senatore Tosato per il consueto equilibrio con cui ha annunciato la dichiarazione di voto a nome del gruppo della Lega.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36409" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36409"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e142" href="#p36409">MUSOLINO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) annuncia il voto favorevole del proprio gruppo, rivendicando la coerenza in tal senso e ricordando come lo scorso anno, in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge n. 7 del 2024, su un identico emendamento il voto di Italia Viva fosse stato favorevole, sulla base di una condivisione nel merito di una proposta ritenuta ragionevole e positiva.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Peraltro, nei fatti, il limite del secondo mandato è stato già superato in diverse regioni ed è necessario nutrire fiducia nei riguardi della maturità degli elettori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda, infine, come il limite del secondo mandato sia espressamente previsto dallo statuto della Regione siciliana, il che non ha impedito di concepire - in certi casi - una concezione clientelare della politica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e152" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) annuncia il voto contrario del gruppo del PD, non certo per sfiducia verso la maturità del corpo elettorale o per una valutazione negativa sulla rispettabilità di diversi presidenti di regione, bensì per il fatto che il limite di due mandati consecutivi per le cariche monocratiche elettive rappresenta una garanzia a presidio dell'equilibrato assetto dell'ordinamento istituzionale e un argine al potere politico nella logica dei pesi e contrappesi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel manifestare disponibilità ad un confronto complessivo e ragionato sul numero e sulla durata dei mandati consecutivi degli organi elettivi monocratici, ribadisce il voto contrario.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e162" href="#p32658">MAIORINO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene in parte superflua la discussione sull'emendamento in esame - in quanto ripetitiva di posizioni già note - ma nello stesso tempo opportuna, al fine di favorire una chiarezza del dibattito.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime sorpresa per le argomentazioni utilizzate in favore dell'emendamento 1.0.4, giacché le ragioni alla base della contrarietà non risiedono nel pericolo di un condizionamento della valutazione degli elettori, bensì nel rischio di un consolidamento di posizioni di potere, anche attraverso scambi di agevolazioni e reciproche influenze.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nell'esprimere poi stima personale verso uno tra i presidenti di regione potenziali beneficiari dell'emendamento, in virtù della posizione assunta sul &quot;fine vita&quot;, anche in dissenso dalla parte prevalente della coalizione di centro-destra, ricorda come le norme di legge non possano essere elaborate 
							<an:i>ad personam</an:i>
							.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32624" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32624"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e175" href="#p32624">DURNWALDER</an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, Cb)</an:i>
							) annuncia il voto favorevole, sottolineando come l'emendamento in esame fornirebbe una copertura anche a norme analoghe adottate dalle regioni a statuto speciale e purtroppo - come nel caso della deliberazione della provincia autonoma di Trento - impugnate dal Governo dinanzi alla Corte costituzionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene che la previsione di tre mandati rappresenti un giusto arco temporale per dare attuazione ad una piattaforma programmatica di medio-lungo periodo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del prescritto numero legale, la Commissione respinge l'emendamento 1.0.4.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa quindi all'esame dei restanti emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22966" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22966"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e186" href="#p22966">GELMINI</an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-UDC-NM (NcI, CI, IaC)-MAIE-CP</an:i>
							) ritira gli emendamenti 1.1 e 1.2.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con contestuale votazione, sono approvati gli identici emendamenti 1.100 e 1.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, sono poi respinti gli emendamenti 1.4, 1.5, 1.6, 1.7 e 1.8.</an:p>
						
                  
						<an:p>Viene quindi approvato l'emendamento 1.101.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conseguentemente, risulta assorbito l'emendamento 1.9.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni sono poi respinti gli emendamenti 1.10, 1.11, 1.12 e 1.14.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p422" as="#d1e99a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p422"/>
						
                  
						<an:p>
							Il ministro 
							<an:ref id="d1e199" href="#p422">CALDEROLI</an:ref>
							 ribadisce le perplessità di ordine giuridico-costituzionale precedentemente espresse sull'emendamento 1.15.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 1.15 è approvato.</an:p>
						
                  
						<an:p>È poi approvato l'emendamento 1.102, con conseguente preclusione della proposta 1.16.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti distintamente in votazione, gli emendamenti 1.17, 1.18 e 1.19 sono respinti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4512" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4512"/>
						
                  
						<an:p>
							L'emendamento 1.0.1 è ritirato dal senatore 
							<an:ref id="d1e208" href="#p4512">PAROLI</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>È quindi posto ai voti e approvato l'emendamento 1.0.2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36393" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e217" href="#p36393">DE PRIAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ritira l'emendamento 1.0.3.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p37415" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p37415"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e225" href="#p37415">TERNULLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) ritira l'emendamento 1.0.5.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Previa dichiarazione di voto contrario, a nome dei rispettivi gruppi, dei senatori 
							<an:ref id="d1e233" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							),
							<an:ref id="d1e238" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e243" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), la Commissione approva l'emendamento 1.0.6.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e252" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che gli emendamenti approvati saranno trasmessi alla 5ª Commissione per il relativo parere, ai sensi dell'articolo 40, comma 6-
							<an:i>bis</an:i>
							, del Regolamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,30.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e261" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:30:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
