<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/1.6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/1.6"/>
					<an:FRBRdate date="2009-01-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/1.6/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.6"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/1.6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/1.6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-01-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/1.6/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/1.6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/1.6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-01-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/1.6/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-01-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-01-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1152/C/1.6/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1152" id="ar1" showAs="DDL 1152"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/8" id="commissione" showAs="Lavori pubblici, comunicazioni"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/139" id="EAB" showAs="Baldini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25262" id="EFB" showAs="Gallo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1152</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Baldini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Gallo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 5 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «5. Per gli adeguamenti dei prezzi in aumento, qualora il collaudatore, in caso di collaudo in corso d'opera, ovvero il responsabile del procedimento, riscontri, rispetto al cronoprogramma, un ritardo nell'andamento dei lavori addebitabile all'impresa esecutrice, l'applicazione delle disposizioni di cui al comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					 è subordinata alla costituzione, da parte dell'appaltatore, di garanzia fideiussoria bancaria o assicurativa pari all'importo dell'adeguamento. La garanzia è escussa nel caso di mancata restituzione delle somme indebitamente corrisposte, laddove l'imputabilità del ritardo all'impresa risulti definitivamente accertata dal collaudatore ovvero dal responsabile del procedimento.».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Dopo il comma 11, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «11-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, e successive modificazioni, sono apportate, a decorrere dal l °  gennaio 2009, le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 133:
				</an:p>
				<an:p>
					                1) al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, secondo periodo, le parole: «di cui al comma 3, nonché ai commi da 4 a 7» sono sostituite dalle seguenti: «di cui al comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					»;
				</an:p>
				<an:p>
					                2) dopo il comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Ai fini dell'adeguamento dei prezzi, l'appaltatore al momento della presentazione dell'offerta sceglie tra le seguenti modalità:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 revisione prezzi di cui al comma 2;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 adeguamento annuale di cui ai commi 3 e 3-
					<an:i>bis</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 compensazioni dei materiali da costruzione di cui ai commi 4, 5, 6, 6-
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. Per gli adeguamenti dei prezzi in aumento, qualora il collaudatore, in caso di collaudo in corso d'opera, ovvero il responsabile del procedimento, riscontri, rispetto al cronoprogramma, un ritardo nell'andamento dei lavori addebitabile all'impresa esecutrice, l'applicazione delle disposizioni di cui al comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					 è subordinata alla costituzione, da parte dell'appaltatore, di garanzia fideiussoria bancaria o assicurativa pari all'importo dell'adeguamento. La garanzia è escussa nel caso di mancata restituzione delle somme indebitamente corrisposte, laddove l'imputabilità del ritardo all'impresa risulti definitivamente accertata dal collaudatore ovvero dal responsabile del procedimento.'';
				</an:p>
				<an:p>                3) il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>        «2. Si procede alla revisione dei prezzi pattuiti qualora la stazione appaltante riconosca che il costo complessivo dell'opera è aumentato o diminuito in misura superiore al 10% per effetto di variazioni dei prezzi correnti intervenute successivamente alla presentazione della offerta. La revisione si intende operativa soltanto per la parte della differenza eccedente la percentuale suddetta. Sul nuovo importo dei lavori risultante dalla revisione si applica il ribasso contrattuale. Le domande di revisione, a pena di decadenza, sono presentate prima della firma del certificato di collaudo dei lavori. Ove ritenga di dover procedere alla revisione dei prezzi in diminuzione, la stazione appaltante ne dà notizia all'impresa prima che siano approvati gli atti di collaudo. Il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, su parere del Consiglio superiore dei lavori pubblici, stabilisce con proprio decreto, distintamente per le categorie di lavoro, le quote percentuali d'incidenza sul costo complessivo dell'opera tanto della mano d'opera quanto dei materiali, dei trasporti e dei noli, in modo che la loro somma sia eguale a 100, nonché la composizione della squadra tipo. Per i materiali, i trasporti e i noli il decreto ministeriale assume ad indici, determinandone l'incidenza, gli elementi di costo, in numero complessivo non superiore a dieci, più rappresentativi secondo la natura dei lavori rientranti in ciascuna categoria. Per determinare le variazioni di costo della mano d'opera si tiene conto delle variazioni percentuali del costo di una squadra tipo, comprensivo di tutti gli elementi della retribuzione e di tutti gli oneri previdenziali ed assistenziali, posti a carico dell'imprenditore dalle leggi, dai regolamenti e dagli accordi e contratti collettivi di lavoro. Con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, da emanare entro il 31 marzo di ogni anno, sono rilevate le variazioni dei prezzi, sulla base delle rilevazioni effettuate dall'ISTAT e dai Provveditorati interregionali per le opere pubbliche.»;</an:p>
				<an:p>                4) il comma 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>        «3. L'adeguamento annuale consiste nel prezzo dei lavori al netto del ribasso d'asta, aumentato di una percentuale da applicarsi, nel caso in cui la differenza tra il tasso di inflazione annuo reale nel settore delle costruzioni e il tasso di inflazione programmato nell'anno precedente sia superiore al 2 per cento, all'importo dei lavori eseguiti nell'anno considerato. Tale percentuale è fissata, con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti da emanare entro il 31 marzo di ogni anno, nella misura eccedente la predetta percentuale del 2 per cento. A tal fine l'ISTAT provvede a rilevare gli indici di costo di costruzione delle più significative tipologie di lavori.»;</an:p>
				<an:p>
					                5) al comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, le parole: «del prezzo chiuso» sono sostituite dalle seguenti:«dell'adeguamento annuale»;
				</an:p>
				<an:p>                6) al comma 4, le parole: «In deroga a quanto previsto dal comma 2,» sono soppresse e dopo le parole:«singoli materiali da costruzione» le parole:«, per effetto di circostanze eccezionali,» sono soppresse;</an:p>
				<an:p>
					                7) al comma 7, le parole: «di cui al comma 4» sono sostituite dalle seguenti:«di cui al comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					»;
				</an:p>
				<an:p>                8) dopo il comma 7, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        «7-
					<an:i>bis</an:i>
					. In caso di insufficienza delle risorse di cui al comma 7, le compensazioni in aumento sono riconosciute dalle amministrazioni aggiudicatrici nei limiti della rimodulazione dei lavori e delle relative risorse presenti nell'elenco annuale di cui all'articolo 128. A tale fine le amministrazioni aggiudicatrici provvedono ad aggiornare gli elenchi annuali a decorrere dalla programmazione triennale 2009-2011.»;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 253, dopo il comma 24 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        «24-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le disposizioni di cui all'articolo 133, comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, si applicano ai lavori eseguiti e contabilizzati a decorrere dal 1° gennaio 2009. Per le offerte presentate antecedentemente alla data del 1° gennaio 2009, l'appaltatore comunica alla stazione appaltante la modalità scelta tra quelle previste all'articolo 133, comma 1-
					<an:i>ter.</an:i>
					».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
