<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-11/813/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-11/813"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-11/813/main" id="wcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="813"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-11/813/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-11/813/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-11/813/ita@/main" id="ecompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-11/813/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-11/813/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-11" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-11/813/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2013-07-11" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2013-07-11/813/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>813</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Istituzione del Comitato parlamentare per le riforme costituzionali ed elettorali</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, l’11 luglio 2013, ha approvato, in sede di prima deliberazione, il seguente disegno di legge costituzionale, d'iniziativa del Governo:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Istituzione del Comitato parlamentare per le riforme costituzionali ed elettorali">
			<an:article id="d13e16">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="d13e19">
					<an:i>(Istituzione del Comitato parlamentare)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d13e22">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d13e25">
						<an:p>È istituito un Comitato parlamentare per le riforme costituzionali ed elettorali, di seguito denominato «Comitato», composto di venti senatori e venti deputati, nominati dai Presidenti delle Camere, d'intesa tra loro, tra i membri, rispettivamente, delle Commissioni permanenti competenti per gli affari costituzionali del Senato della Repubblica e della Camera dei deputati. Oltre ai componenti nominati fanno parte di diritto del Comitato i Presidenti delle predette Commissioni parlamentari, cui è affidata congiuntamente la Presidenza del Comitato.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e28">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="d13e31">
						<an:p>La nomina di cui al comma 1 è effettuata su designazione dei Gruppi parlamentari delle due Camere, previa intesa tra i Presidenti di Gruppo, in base alla complessiva consistenza numerica dei Gruppi e al numero dei voti conseguiti dalle liste e dalle coalizioni di liste ad essi riconducibili, assicurando in ogni caso la presenza di almeno un rappresentante per ciascun Gruppo e la presenza di un rappresentante delle minoranze linguistiche riconosciute, eletto in una delle circoscrizioni comprese in Regioni il cui statuto speciale prevede una particolare tutela di tali minoranze linguistiche. Se nei cinque giorni successivi alla data di entrata in vigore della presente legge costituzionale uno o più Gruppi non abbiano provveduto alla predetta designazione, i Presidenti delle Camere, d'intesa tra loro, provvedono alla nomina dei componenti del Comitato sulla base dei criteri di cui al presente comma.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e34">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="d13e37">
						<an:p>La prima riunione del Comitato ha luogo non oltre i dieci giorni successivi alla data di entrata in vigore della presente legge costituzionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e40">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="d13e43">
						<an:p>Nella prima seduta il Comitato elegge due vicepresidenti, dei quali un senatore e un deputato, con voto segreto e limitato ad uno, e due segretari, un senatore e un deputato, con voto segreto e limitato a uno. Sono eletti coloro che ottengono il maggior numero di voti. In caso di parità di voti, risulta eletto il più anziano per età.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e46">
					<an:num>5. </an:num>
					<an:content id="d13e49">
						<an:p>L'Ufficio di Presidenza del Comitato è composto dai Presidenti, dai vicepresidenti e dai segretari, e integrato, in sede di programmazione dei lavori, dai rappresentanti dei Gruppi parlamentari.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e52">
					<an:num>6. </an:num>
					<an:content id="d13e55">
						<an:p>I componenti del Comitato non possono essere sostituiti con altri senatori o deputati, neppure per una singola seduta.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e58">
					<an:num>7. </an:num>
					<an:content id="d13e61">
						<an:p>Nelle sedute delle rispettive Assemblee, i componenti del Comitato assenti, in quanto impegnati nei lavori del Comitato medesimo, non sono computati ai fini del numero legale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d13e64">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="d13e67">
					<an:i>(Competenze e lavori del Comitato)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d13e70">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d13e73">
						<an:p>Il Comitato esamina i progetti di legge di revisione costituzionale degli articoli di cui ai titoli I, II, III e V della parte II della Costituzione, nonché, in materia elettorale, esclusivamente i conseguenti progetti di legge ordinaria concernenti i sistemi di elezione delle due Camere.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e76">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="d13e79">
						<an:p>Il Comitato esamina o elabora, in relazione ai progetti di legge costituzionale di cui al comma 1, anche le modificazioni, strettamente connesse, ad altre disposizioni della Costituzione o di legge costituzionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e82">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="d13e85">
						<an:p>I Presidenti del Senato della Repubblica e della Camera dei deputati assegnano o riassegnano al Comitato i progetti di legge costituzionale relativi alle materie di cui al comma 1, presentati alle Camere a decorrere dall'inizio della XVII legislatura e fino alla data di conclusione dei suoi lavori. Assegnano al Comitato anche i progetti di legge in materia elettorale di cui al comma 1.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e88">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="d13e91">
						<an:p>Il Comitato esamina i progetti di legge ad esso assegnati in sede referente, secondo le norme della presente legge costituzionale e del regolamento della Camera dei deputati, in quanto applicabili. Salvo quanto previsto dal primo periodo, il Comitato può adottare, a maggioranza assoluta dei componenti, ulteriori norme per il proprio funzionamento e per lo svolgimento dei lavori. Non sono in ogni caso ammesse questioni pregiudiziali e sospensive nonché proposte di non passare all'esame degli articoli.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e94">
					<an:num>5. </an:num>
					<an:content id="d13e97">
						<an:p>I Presidenti del Comitato nominano uno o due relatori e, in tal caso, un senatore e un deputato. Possono essere presentate relazioni di minoranza. Il Comitato assegna un termine per la presentazione delle relazioni ed un termine entro il quale pervenire alla votazione di conclusione dell'esame.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e100">
					<an:num>6. </an:num>
					<an:content id="d13e103">
						<an:p>Il Comitato, concluso l'esame preliminare dei progetti di legge ad esso assegnati ai sensi del comma 3, trasmette ai Presidenti delle Camere i testi dei progetti di legge, ovvero i testi unificati, adottati come base per il seguito dell'esame.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e106">
					<an:num>7. </an:num>
					<an:content id="d13e109">
						<an:p>Entro i termini fissati d'intesa tra i Presidenti delle Camere, ciascun senatore o deputato e il Governo possono presentare alle Presidenze delle Camere emendamenti su ciascuno dei testi adottati ai sensi del comma 6, sui quali si pronuncia il Comitato.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e112">
					<an:num>8. </an:num>
					<an:content id="d13e115">
						<an:p>Al fine di rispettare i termini di cui all'articolo 4, la Presidenza del Comitato ripartisce, se necessario, il tempo disponibile secondo le norme del regolamento della Camera dei deputati relative all'organizzazione dei lavori e delle sedute dell'Assemblea.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e118">
					<an:num>9. </an:num>
					<an:content id="d13e121">
						<an:p>Le disposizioni di cui ai commi 4, 5, 6, 7 e 8 si applicano anche ai progetti di legge ordinaria di cui al comma 1.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e125">
					<an:num>10. </an:num>
					<an:content id="d13e128">
						<an:p>Il Comitato dispone, anche ai sensi del comma 4, secondo periodo, la consultazione delle autonomie territoriali, a fini di coinvolgimento nel processo di riforma.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d13e131">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="d13e134">
					<an:i>(Lavori delle Assemblee)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d13e137">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d13e140">
						<an:p>I Presidenti delle Camere adottano le opportune intese per l'iscrizione del progetto o dei progetti di legge costituzionale e dei progetti di legge ordinaria in materia elettorale all'ordine del giorno delle Assemblee e stabiliscono la data entro la quale ciascuna Camera procede alla loro votazione finale, nel rispetto dei termini di cui all'articolo 4.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e143">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="d13e146">
						<an:p>Il Comitato è rappresentato nella discussione dinanzi alle Assemblee di ciascuna Camera da un sottocomitato formato dai Presidenti, dai relatori e da senatori e deputati in rappresentanza di tutti i Gruppi.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e149">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="d13e152">
						<an:p>Nel corso dell'esame davanti alle Assemblee si osservano le norme dei rispettivi regolamenti. Le votazioni avvengono a scrutinio palese. Fino a cinque giorni prima della data fissata per l'inizio della discussione generale, i componenti dell'Assemblea possono ripresentare gli emendamenti respinti dal Comitato in sede referente e presentare emendamenti al testo del Comitato, in diretta correlazione con le parti modificate ai sensi dell'articolo 2, comma 7, ovvero al testo trasmesso dall'altra Camera. Il Comitato e il Governo possono presentare emendamenti o subemendamenti fino a settantadue ore prima dell'inizio della seduta in cui è prevista la votazione degli articoli o degli emendamenti ai quali si riferiscono. Agli emendamenti del Comitato e del Governo, che sono immediatamente stampati e distribuiti, possono essere presentati subemendamenti da parte di un Presidente di Gruppo o di almeno venti deputati o dieci senatori fino al giorno precedente l'inizio della seduta in cui è prevista la votazione di tali emendamenti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d13e155">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="d13e158">
					<an:i>(Organizzazione dei lavori)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d13e161">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d13e164">
						<an:p>I lavori parlamentari relativi ai progetti di legge costituzionale di cui all'articolo 2, comma 1, sono organizzati in modo tale da consentirne la conclusione entro diciotto mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge costituzionale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e167">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="d13e170">
						<an:p>Ai fini di cui al comma 1, il Comitato, entro sei mesi dalla data della sua prima seduta, trasmette ai Presidenti delle Camere i progetti di legge costituzionale esaminati in sede referente, corredati di relazioni illustrative e di eventuali relazioni di minoranza. Ciascun progetto di legge è omogeneo e autonomo dal punto di vista del contenuto e coerente dal punto di vista sistematico.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e173">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="d13e176">
						<an:p>In prima deliberazione, l'Assemblea della Camera che procede per prima all'iscrizione del progetto di legge costituzionale all'ordine del giorno ne conclude l'esame nei tre mesi successivi alla data della trasmissione di cui al comma 2. Il progetto di legge approvato è trasmesso all'altra Camera, che ne conclude l'esame entro i successivi tre mesi. I termini per la conclusione delle ulteriori fasi dell'esame delle Assemblee sono fissati d'intesa dai Presidenti delle Camere.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e179">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="d13e182">
						<an:p>Il progetto o i progetti di legge costituzionale sono adottati da ciascuna Camera con due successive deliberazioni ad intervallo non minore di quarantacinque giorni e sono approvati a maggioranza assoluta dei componenti di ciascuna Camera nella seconda votazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e185">
					<an:num>5. </an:num>
					<an:content id="d13e188">
						<an:p>Il Comitato trasmette altresì ai Presidenti delle Camere uno o più progetti di legge ordinaria di cui all'articolo 2, comma 1, esaminati in sede referente, corredati di relazione illustrativa e di eventuali relazioni di minoranza. I Presidenti delle Camere stabiliscono, d'intesa tra loro, i termini di conclusione dell'esame dei progetti di legge di cui al presente comma, in coerenza con i termini di esame dei progetti di legge costituzionale stabiliti ai sensi del presente articolo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d13e191">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:heading id="d13e194">(Referendum)</an:heading>
				<an:paragraph id="d13e196">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d13e199">
						<an:p>
							La legge o le leggi costituzionali approvate ai sensi della presente legge costituzionale sono sottoposte, quando ne facciano domanda, entro tre mesi dalla loro pubblicazione, un quinto dei membri di una Camera o cinquecentomila elettori o cinque Consigli regionali, a 
							<an:i>referendum</an:i>
							 popolare anche qualora siano state approvate nella seconda votazione da ciascuna delle Camere a maggioranza dei due terzi dei suoi componenti e sono promulgate se al 
							<an:i>referendum</an:i>
							 siano state approvate dalla maggioranza dei voti validi.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d13e208">
				<an:num>Art. 6.</an:num>
				<an:heading id="d13e211">
					<an:i>(Ambito di applicazione del procedimento)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d13e214">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d13e217">
						<an:p>Il procedimento di cui alla presente legge costituzionale si applica esclusivamente ai progetti di legge assegnati al Comitato nei termini di cui all'articolo 2, comma 3, nonché a quelli elaborati dal Comitato ai sensi del comma 2 del medesimo articolo 2.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="d13e220">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="d13e223">
						<an:p>Per la modificazione della legge o delle leggi costituzionali od ordinarie, approvate secondo quanto stabilito dalla presente legge costituzionale, si osservano le norme previste dalla Costituzione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d13e226">
				<an:num>Art. 7.</an:num>
				<an:heading id="d13e229">
					<an:i>(Cessazione delle funzioni del Comitato)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d13e232">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d13e235">
						<an:p>Il Comitato cessa dalle sue funzioni con la pubblicazione della legge o delle leggi costituzionali e di quelle ordinarie approvate ai sensi della presente legge costituzionale, ovvero in caso di scioglimento di una o di entrambe le Camere.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d13e238">
				<an:num>Art. 8.</an:num>
				<an:heading id="d13e241">
					<an:i>(Spese di funzionamento)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d13e244">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d13e247">
						<an:p>Le spese per il funzionamento del Comitato sono poste a carico, in parti eguali, del bilancio interno del Senato della Repubblica e della Camera dei deputati.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="d13e250">
				<an:num>Art. 9.</an:num>
				<an:heading id="d13e253">
					<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="d13e256">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="d13e259">
						<an:p>
							La presente legge costituzionale entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale </an:i>
							successiva alla promulgazione.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:conclusions>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:conclusions>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
