<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/10/12/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/10/12"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/10/12/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1698/10/12"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/10/12/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/10/12/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/10/12/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/10/12/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/10/12/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/10/12/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-12-12"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-12-12" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/10/12/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1698" showAs="DDL 1698"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/25261" showAs="D'Ambrosio Lettieri"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/29210" showAs="Zuffada"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/29209" showAs="Floris"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/25198" showAs="Rizzotti"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/25398" showAs="Scilipoti Isgro'"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/29169" showAs="Romano"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/17805" showAs="Viceconte"/>
				<an:TLCPerson id="EDC" href="http://dati.senato.it/senatore/2214" showAs="Scavone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1698</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1698/10/12</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">D'Ambrosio Lettieri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Zuffada</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Floris</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Rizzotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Scilipoti Isgro'</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Romano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Viceconte</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDC" as="#tipoSenatore">Scavone</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La 12a Commissione,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge recante disposizioni per la formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato (legge di stabilità 2015)</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 3 del decreto-legge 13 settembre 2012, n. 158 convertito, con modificazioni, dalla legge 8 novembre 2012, n. 189 (cosiddetto decreto Balduzzi) prevede, al comma 1, che: «l'esercente la professione sanitaria che nello svolgimento della propria attività si attiene a linee guida e buone pratiche accreditate dalla comunità scientifica non risponde penalmente per colpa lieve. In tali casi resta comunque fermo l'obbligo di cui all'articolo 2043 del codice civile. Il giudice, anche nella determinazione del risarcimento del danno, tiene debitamente conto della condotta di cui al primo periodo»;</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo su citato, al comma 2, stabilisce che: «con decreto del Presidente della Repubblica, adottato ai sensi dell'articolo 17, comma 1, della legge 23 agosto 1988, n. 400, da emanare entro il 30 giugno 2013 (...) anche in attuazione dell'articolo 3, comma 5, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 settembre 2011, n. 148, al fine di agevolare l'accesso alla copertura assicurativa agli esercenti le professioni sanitarie, sono disciplinati le procedure e i requisiti minimi e uniformi per l'idoneità dei relativi contratti, in conformità ai seguenti criteri: 
					<an:i>a)</an:i>
					 determinare i casi nei quali, sulla base di definite categorie di rischio professionale, prevedere l'obbligo, in capo ad un fondo appositamente costituito, di garantire idonea copertura assicurativa agli esercenti le professioni sanitarie, anche nell'esercizio dell'attività libero-professionale intramuraria, nei limiti delle risorse del fondo stesso. Il fondo viene finanziato dal contributo dei professionisti che ne facciano espressa richiesta, nella misura determinata dal soggetto gestore del fondo di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, e da un ulteriore contributo a carico delle imprese autorizzate all'esercizio dell'assicurazione per danni derivanti dall'attività medico-professionale, determinato in misura percentuale ai premi incassati nel precedente esercizio, comunque non superiore al 4 per cento del premio stesso, con provvedimento adottato dal Ministro dello sviluppo economico, di concerto con il Ministro della salute e il Ministro dell'economia e delle finanze, sentite la Federazione nazionale degli ordini dei medici chirurghi e degli odontoiatri, nonché le Federazioni nazionali degli ordini e dei collegi delle professioni sanitarie; 
					<an:i>b)</an:i>
					 determinare il soggetto gestore del Fondo di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 e le sue competenze senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica; 
					<an:i>c)</an:i>
					 prevedere che i contratti di assicurazione debbano essere stipulati anche in base a condizioni che dispongano alla scadenza la variazione in aumento o in diminuzione del premio in relazione al verificarsi o meno di sinistri e subordinare comunque la disdetta della polizza alla reiterazione di una condotta colposa da parte del sanitario accertata con sentenza definitiva»;
				</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 44 del decreto-legge 21 giugno 2013, n. 69, convertito, con modificazioni, con legge 9 agosto 2013, n. 89, al comma 4-
					<an:i>quater</an:i>
					 prevede che: «nelle more dell'emanazione della disciplina organica in materia di condizioni assicurative per gli esercenti le professioni sanitarie, di cui all'articolo 3 del decreto-legge 13 settembre 2012, n. 158, convertito, con modificazioni, dalla legge 8 novembre 2012, n. 189 e al fine di agevolare l'accesso alla copertura assicurativa anche per i giovani esercenti le professioni sanitarie, incentivandone l'occupazione, nonché di consentire alle imprese assicuratrici e agli esercenti stessi di adeguarsi alla predetta disciplina, il comma 5.1 dell'articolo 3 del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 settembre 2011, n. 148, è sostituito dal seguente: ''5.1. Limitatamente agli esercenti le professioni sanitarie, gli obblighi di cui al comma 5, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, si applicano decorsi due anni dalla data di entrata in vigore del decreto del Presidente della Repubblica di cui all'alinea del medesimo comma 5''»;
				</an:p>
				<an:p>            ad oggi non risulta ancora emanato il provvedimento attuativo dell'articolo 3 del cosiddetto decreto Balduzzi deputato a delineare la disciplina organica in materia di condizioni assicurative per gli esercenti le professioni sanitarie;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            il tema della responsabilità medica rappresenta una questione di particolare rilevanza tanto sotto il profilo professionale, quanto dal punto di vista economico e di tutela della salute e degli interessi dei pazienti;</an:p>
				<an:p>            come noto, le richieste di elevati risarcimenti hanno contribuito all'esplosione del fenomeno della cosiddetta medicina difensiva, con gravi ripercussioni sul rapporto fiduciario medico-paziente, sul diritto alla cura e all'assistenza, nonché sull'efficienza del Servizio Sanitario Nazionale nel suo complesso;</an:p>
				<an:p>            il nostro ordinamento prevede un'anomala assicurazione obbligatoria per gli esercenti le professioni sanitarie in quanto non è prevista l'azione diretta del danneggiato verso la compagnia assicurativa;</an:p>
				<an:p>            sussiste, inoltre, un problema relativo alle polizze, legato alla difficoltà per la classe sanitaria, soprattutto per quella più esposta a rischio denunce, di trovare compagnie di assicurazione disposte a stipulare convenzioni, nonostante sia previsto per legge l'obbligo di copertura assicurativa;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo</an:p>
				<an:p>            ad adottare ogni necessario provvedimento atto ad introdurre una disciplina organica in materia di condizioni assicurative degli esercenti le professioni sanitarie che tenga conto delle diverse tipologie di professionisti interessati (medici dipendenti, liberi professionisti e convenzionati), nonché delle diverse specializzazioni mediche, al fine di garantire un'applicazione uniforme su tutto il territorio nazionale e di assicurare la piena obbligatorietà della copertura assicurativa, anche mediante l'istituzione dell'azione diretta del danneggiato nei confronti dell'assicuratore.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
