<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.676/bis/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.676/bis"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.676/bis/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.676/bis"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.676/bis/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.676/bis/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.676/bis/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.676/bis/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.676/bis/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.676/bis/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-12-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-12-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.676/bis/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1698" showAs="DDL 1698"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/29121" showAs="Longo"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/29156" showAs="Panizza"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/29115" showAs="Laniece"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/29042" showAs="Battista"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/29196" showAs="Zin"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/29169" showAs="Romano"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1698</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.676/bis</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Longo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Panizza</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Laniece</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Battista</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Zin</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Romano</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 75, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «75-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Il personale a contratto regolato dalla legge italiana del Ministero degli affari esteri, in servizio presso le rappresentanze diplomatiche, gli uffici consolari e gli istituti italiani di cultura all'estero, è collocato nel ruolo speciale transitorio ad esaurimento del Ministero degli affari esteri, di cui alla legge 30 giugno 1956, n. 775.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Al personale di cui al comma 75-
					<an:i>bis</an:i>
					 è riconosciuto l'inquadramento, con decorrenza giuridica ed economica dalla data di entrata in vigore della presente legge, con le seguenti modalità:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 autista, centralinista e commesso a contratto: area II, fascia retributiva F1;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 assistente amministrativo a contratto: area II, fascia retributiva F2;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 collaboratore amministrativo a contratto: area II, fascia retributiva F3.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>quater.</an:i>
					 Le progressioni di carriera successive a quelle previste dal comma 75-
					<an:i>ter</an:i>
					 sono assoggettate alla medesima contrattazione applicabile al personale di ruolo del Ministero degli affari esteri.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>quinquies.</an:i>
					 Ai soli fini del compimento dell'anzianità richiesta dal contratto collettivo nazionale di lavoro per la progressione di carriera è valutato per intero il periodo di servizio prestato, dal personale di cui al comma 75-
					<an:i>bis</an:i>
					, anteriormente al collocamento nel ruolo speciale transitorio ad esaurimento.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Il personale di cui al comma 75-
					<an:i>bis</an:i>
					, successivamente al collocamento nel ruolo speciale transitorio ad esaurimento del Ministero degli affari esteri, può essere immesso a domanda nei ruoli organici del medesimo Ministero, anche in soprannumero.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>septies</an:i>
					. Al fine di consentire la continuità e il mantenimento della qualità del servizio nelle rappresentanze diplomatiche, negli uffici consolari e negli istituti italiani di cultura all'estero, il personale a contratto regolato dalla legge italiana è mantenuto stabilmente all'estero, nella sede presso la quale presta servizio. Per gravi e documentati motivi personali o nel caso di chiusura o di soppressione dell'ufficio all'estero, il predetto personale può essere trasferito ad altra sede, individuata con criteri da determinare in sede di contrattazione. In tali casi si applicano le indennità di trasferimento spettanti al personale di ruolo del Ministero degli affari esteri.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>octies.</an:i>
					 Al personale di cui al comma 75-
					<an:i>bis</an:i>
					 è corrisposta una retribuzione mensile netta non inferiore all'80 per cento dell'ammontare complessivo dell'indennità di servizio percepita, nella stessa sede, dal pari grado di ruolo del Ministero degli affari esteri. Ai fini del computo dell'anzianità richiesta per individuare il pari grado di ruolo è considerato per intero il periodo di servizio prestato dalla data di prima assunzione. Al medesimo personale spettano le aggiunte di famiglia percepite all'estero dal personale di ruolo del Ministero degli affari esteri, nonché i congedi e i periodi di maternità previsti per il personale di pari grado e ruolo del Ministero degli affari esteri in servizio all'estero.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>nonies.</an:i>
					 Per i periodi di malattia, al personale di cui al comma 75-
					<an:i>bis</an:i>
					 si applicano le seguenti disposizioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il lavoratore assente per malattia ha diritto alla conservazione del posto di lavoro per un periodo di diciotto mesi. Ai fini della maturazione di tale periodo, si sommano tutte le assenze per malattia intervenute nei tre anni precedenti l'episodio morboso in corso. In caso di malattie gravi che richiedono terapie salvavita o di altre terapie ad esse assimilabili, secondo le indicazioni dell'ufficio medico-legale della competente azienda sanitaria locale, sono esclusi dal computo dei giorni di assenza per malattia i giorni di ricovero ospedaliero o di 
					<an:i>day-hospital</an:i>
					 e i giorni di assenza dovuti alle citate terapie, debitamente certificati dalla competente azienda sanitaria locale o struttura sanitaria convenzionata La presente lettera si applica anche ai mutilati o invalidi di guerra o per servizio, la cui menomazione è ascrivibile alle categorie dalla prima alla quinta della tabella A allegata al testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 23 dicembre 1978, n. 915, e successive modificazioni, per i giorni di eventuali cure termali, la cui necessità, relativamente alla gravità dello stato di invalidità, è debitamente certificata ai sensi della presente lettera. Il trattamento economico spettante al lavoratore durante il periodo di assenza di cui alla presente lettera è il seguente:
				</an:p>
				<an:p>        1) 100 per cento della retribuzione fissa mensile per i primi nove mesi di assenza;</an:p>
				<an:p>        2) 90 per cento della retribuzione fissa mensile per i successivi tre mesi di assenza;</an:p>
				<an:p>        3) 50 per cento della retribuzione fissa mensile per gli ulteriori sei mesi;</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 superato il periodo di diciotto mesi di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, al lavoratore che ne fa richiesta e in caso di malattie di particolare gravità, può essere concesso di assentarsi per un ulteriore periodo di diciotto mesi, non retribuito, ad esclusione dei casi di malattie gravi che richiedono terapie salvavita o terapie ad esse assimilabili, di cui alla citata lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 che danno diritto all'intera retribuzione. Prima di concedere l'ulteriore periodo di assenza, l'amministrazione competente procede all'accertamento delle condizioni di salute del lavoratore tramite la competente azienda sanitaria locale, al fine di stabilire la sussistenza di eventuali cause di assoluta e permanente inidoneità. a svolgere l'attività lavorati va;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 decorsi i periodi di assenza per malattia concessi ai sensi delle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 nonché qualora, a seguito dell'accertamento sanitario di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, il lavoratore sia dichiarato in stato di assoluta e permanente inidoneità a svolgere l'attività lavorativa, l'amministrazione competente può procedere, salvo particolari esigenze, a risolvere il rapporto di lavoro corrispondendo al lavoratore l'indennità sostituti va del preavviso;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 il periodo di assenza per malattia di diciotto mesi previsto dalla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è computato per intero ai fini della maturazione dell'anzianità di servizio.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>decies.</an:i>
					 Il personale di cui al comma 75-
					<an:i>bis</an:i>
					 è assicurato per l'invalidità, la vecchiaia e i superstiti presso l'Istituto nazionale della previdenza sociale e i contributi dovuti al medesimo Istituto ai fini previdenziali sono commisurati alla retribuzione imponibile.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>undecies.</an:i>
					 Ai fini previdenziali, al personale di cui al comma 75-
					<an:i>bis</an:i>
					 che alla data di entrata in vigore della presente legge ha un'anzianità di servizio di almeno quindici anni è riconosciuta la facoltà di optare tra il regime previdenziale contributivo e il regime retributivo. Per gli ultimi dieci anni di salario di riferimento per il computo della pensione, qualora il periodo comporti il riferimento ad anni anteriori al 2003, è considerata la retribuzione convenzionale dell'anno 2003.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>duodecies.</an:i>
					 Il personale di cui al comma 75-
					<an:i>bis</an:i>
					 che alla data di entrata in vigore della presente legge ha maturato un'anzianità di servizio di almeno diciotto anni, senza demerito o può beneficiare, previa domanda, della progressione di carriera di un livello superiore rispetto a quello ricoperto alla data di entrata in vigore della legge medesima.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>terdecies.</an:i>
					 Al personale di cui al comma 75-
					<an:i>decies</an:i>
					 si applica il contratto collettivo integrativo del personale del Ministero degli affari esteri per il quadriennio 2006-2009.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>quaterdecies.</an:i>
					 Per quanto non espressamente previsto dai commi da 75-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 75-
					<an:i>terdecies</an:i>
					, si applicano le disposizioni vigenti e i contratti collettivi nazionali di lavoro applicabili al personale di ruolo del Ministero degli affari esteri in servizio all'estero.
				</an:p>
				<an:p>
					        75-
					<an:i>quindecies.</an:i>
					 Agli oneri derivanti dall'attuazione dei commi da 75-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 75-
					<an:i>terdecies</an:i>
					, pari a 15 milioni di euro annui, a decorrere dall'anno 2015, si provvede mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del Fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2015-2017, nell'ambito del programma ''Fondi di riserva e speciali'' della missione ''Fondi da ripartire'' dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2015, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
