<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810.125/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810.125"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810.125/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.9810.125"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810.125/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810.125/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810.125/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810.125/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810.125/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810.125/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-12-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-12-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810.125/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1698" showAs="DDL 1698"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/" showAs="IL RELATORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1698</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.9810.125</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">IL RELATORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 156-</an:i>
					decise
					<an:i>, aggiungere i seguenti;</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «156-
					<an:i>undecies</an:i>
					. Le funzioni di stazione unica appaltante, come individuate dall'articolo 13 della legge 13 agosto 2010, n. 136, attuato con il decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri del 30 giugno 2011, sono esercitate, ai fini dello svolgimento della gara per l'affidamento del servizio di distribuzione del gas naturale e di controparte del contratto di servizio, dall'Ente di area vasta, Provincia o Città Metropolitana, nel cui territorio ricada il maggior numero dei punti di riconsegna di ciascun ambito territoriale minimo individuato con i Decreti del Ministro dello Sviluppo Economico del 19 gennaio 2011 e del 18 ottobre 2011.
				</an:p>
				<an:p>
					        156-
					<an:i>duodecies</an:i>
					. Le disposizioni di cui al comma 156-
					<an:i>undecies</an:i>
					 si applicano agli affidamenti la cui data limite per la pubblicazione del bando di gara di cui all'allegato 1 del decreto ministeriale 12 novembre 2011, n. 226, e successive modificazioni, sia successiva al 31 ottobre 2015, fatte salve le delibere di gara congiunta adottate entro la medesima data.
				</an:p>
				<an:p>
					        156-
					<an:i>terdecies</an:i>
					. Il fondo integrativo dell'assicurazione generale obbligatoria per l'invalidità, vecchiaia e superstiti a favore del personale dipendente dalle aziende private del gas (Fondo Gas), di cui alla legge 6 dicembre 1971, n. 1084, e successive modificazioni ed integrazioni, è soppresso con effetto dal 1º gennaio 2015. Da tale data cessa ogni contribuzione al Fondo Gas e non viene liquidata nessuna nuova prestazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        156-
					<an:i>quaterdecies</an:i>
					. Dal 1º gennaio 2015, è istituita presso l'INPS la Gestione ad esaurimento del soppresso Fondo Gas che subentra nei rapporti attivi e passivi già in capo al soppresso Fondo Gas. Il patrimonio della gestione è integrato secondo quanto previsto al comma 156-
					<an:i>sexiesdecies</an:i>
					 e mediante la riserva di legge accertata alla data del 31 dicembre 2014.
				</an:p>
				<an:p>
					        156-
					<an:i>quinquiesdecies</an:i>
					. Gli oneri riguardanti i trattamenti pensionistici integrativi in essere alla data del 31 dicembre 2014 e le pensioni ai superstiti da essi derivanti sono a carico della Gestione ad esaurimento. 156-
					<an:i>sexiesdecies</an:i>
					. Per la copertura degli oneri relativi ai trattamenti pensionistici integrativi in essere all'atto della soppressione del Fondo è istituito un contributo straordinario di euro 13.364.860 a carico dei datori di lavoro di cui al comma 1. Con decreto del Ministro dello sviluppo Economico di concerto con il Ministro del Lavoro e delle Politiche Sociali, e il Ministro dell'Economia e delle Finanze sono stabiliti i criteri con cui ripartire tra i suddetti datori di lavoro gli oneri relativi al contributo straordinario, nonché i tempi e le modalità di corresponsione degli stessi aIl'INPS.
				</an:p>
				<an:p>
					        156-
					<an:i>septiesdecies</an:i>
					. A favore degli iscritti in servizio o in prosecuzione volontaria della contribuzione che alla data del 31 dicembre 2014 non maturano il diritto al trattamento pensionistico integrativo da parte del soppresso Fondo Gas è calcolato un importo dell'1per cento per ogni anno di iscrizione al Fondo Gas, eventualmente rapportato alla frazione d'anno, moltiplicato per l'imponibile Fondo Gas per l'anno 2014, che può essere lasciato presso il datore di lavoro o destinato a previdenza complementare. In quest'ultimo caso, ai fini della determinazione dell'anzianità necessaria per la richiesta delle prestazioni pensionistiche di cui al decreto legislativo 5 dicembre 2005, n. 252, è considerata utile la data di iscrizione al Fondo Gas.
				</an:p>
				<an:p>
					        156-
					<an:i>duodevicies</an:i>
					. Gli importi di cui al comma 156-septiesdecies sono destinati come di seguito:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 adesione, con dichiarazione di volontà espressa o trascorsi sei mesi dall'entrata in vigore della presente legge mediante il sistema del silenzio assenso, al fondo di previdenza complementare di riferimento del settore o ad altro fondo contrattualmente previsto. In tale ipotesi a decorrere dal mese successivo alla data di soppressione del Fondo Gas i datori di lavoro versano al fondo di riferimento del settore o ad altro fondo il suddetto importo in 240 quote mensili di uguale misura, che vengono accreditate nelle posizioni individuali degli iscritti. In caso di cessazione del rapporto di lavoro, l'importo residuo sarà conferito al fondo di previdenza complementare in un'unica soluzione. Tale conferimento, in caso di cessazione del rapporto di lavoro con passaggio dei lavoratori a seguito di gara, è a carico dell'azienda cedente. In caso di cessione parziale o totale dell'azienda, di sua trasformazione, di altre operazioni sulla struttura dell'assetto societario che comunque comportino la prosecuzione del rapporto di lavoro e nel caso di passaggio diretto nell'ambito dello stesso gruppo, l'importo residuo è versato al fondo di previdenza complementare dell'azienda subentrante con le modalità previste alla presente lettera.
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 espressa non adesione, entro sei mesi dall'entrata in vigore della presente legge, ad un fondo di previdenza complementare. In tale ipotesi i datori di lavoro accantonano l'importo calcolato con le stesse modalità previste alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 e lo erogano al momento della risoluzione del rapporto di lavoro. Gli importi accantonati sono rivalutati secondo le modalità previste al comma 156-
					<an:i>undevicies</an:i>
					. Nel caso in cui il lavoratore medesimo aderisca al fondo di previdenza complementare in data successiva alla chiusura del Fondo Gas vengono liquidate le somme da lui maturate fino a quel momento secondo le modalità previste al punto 
					<an:i>a)</an:i>
					, comunque all'atto di risoluzione del rapporto di lavoro; dal mese successivo a detta adesione il datare di lavoro versa la quota rimanente nella posizione individuale del fondo di previdenza complementare indicato come previsto al punto 
					<an:i>a)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        156-
					<an:i>undevicies</an:i>
					. Al compimento del quinto, decimo e quindicesimo anno dall'inizio della rateizzazione, gli importi residui non ancora conferiti al fondo o accantonati presso le aziende saranno maggiorati nella misura del 10 per cento, a titolo forfetario di interessi e rivalutazioni. Nel solo caso di cessazione del rapporto di lavoro per pensionamento durante i primi cinque anni di rateizzazione, l'importo residuo sarà rivalutato nella misura del 30per cento.
				</an:p>
				<an:p>
					        156-
					<an:i>vicies</an:i>
					. A copertura degli oneri derivanti dei commi da 156-
					<an:i>terdecies</an:i>
					 a 156-
					<an:i>undevicies</an:i>
					 si fa fronte mediante un contributo straordinario, a carico delle imprese di cui al comma 4, pari a 4.219.748 euro per il 2015,3.814.309 euro per il 2016, 3.037.071 euro per il 2017, 1.831.941 euro per il 2018 e 461.791 euro per il 2019».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
