<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810/8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810/8"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810/8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.9810/8"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810/8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810/8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810/8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810/8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810/8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810/8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-12-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2014-12-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.9810/8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1698" showAs="DDL 1698"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/29035" showAs="Albano"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1698</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.9810/8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Albano</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 2.9810 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        Al capoverso «156 bis» 
					<an:i>sono apportate le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        - le parole «dalla data di entrata in vigore della presente legge in misura pari alla spesa del personale di ruolo alla data di entrata in vigore della legge 7prile 2014, n. 56 ridotta rispettivamente» sono sostituite dalle parole «dalla data dell'effettivo trasferimento delle funzioni non fondamentali agli enti subentranti ai sensi della Legge 56/2014» e sono eliminate le parole «in misura pari a130 e a150 per cento».</an:p>
				<an:p>        - Allo stesso comma sono eliminati gli ultimi tre periodi.</an:p>
				<an:p>
					        Al capoverso 156-
					<an:i>ter</an:i>
					 sono soppresse le parole: «entro 90 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge» e le parole «e quello da destinare alle procedure di mobilità» sono sostituite con le parole« e quello da destinare agli enti subentranti per l'esercizio delle funzioni non fondamentali».
				</an:p>
				<an:p>
					        Al capoverso «156-
					<an:i>quater</an:i>
					» sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>        Sopprimere le parole: «in tale contesto sono altresì definite le procedure di mobilità del personale interessato i cui criteri sono fissati con il decreto del comma 2 dell'articolo 30 del decreto legislativo 30 marzo 2001 n 165 da adottare entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore., da adottare entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge».</an:p>
				<an:p>        Al quarto periodo sono eliminate le parole: «destinatario delle procedure di mobilità».</an:p>
				<an:p>        Al capoverso «156-quinquies» sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					        Al primo periodo dopo le parole: «le regioni» sono inserite le parole: «, gli enti del settore allargato regionale, ivi inclusi gli enti del servizio sanitario nazionale» e le parole: «nelle percentuali stabilite dalla normativa vigente» sono sostituite con le parole: «fino al completo riassorbimento del personale degli enti di cui al comma 156-
					<an:i>bis</an:i>
					». Allo stesso periodo le parole: «soprannumerarie destinatarie dei processi di mobilità» sono sostituite con le parole: «delle unità di personale interessato dal processo di riorganizzazione di cui alla legge 56/2014».
				</an:p>
				<an:p>
					        Al secondo periodo la parola: «in mobilità» 
					<an:i>è eliminata e la parola</an:i>
					 «soprannumerario» 
					<an:i>è sostituita con le parole: «interessato dai predetti processi di riorganizzazione».</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        Al capoverso «156-
					<an:i>sexies</an:i>
					» sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>        - al primo periodo la parola: «mobilità» è eliminata e sostituita con la parola: «ricollocazione».</an:p>
				<an:p>        - Al terzo periodo la parola: «mobilità» è eliminata e sostituita con la parola: «ricollocazione».</an:p>
				<an:p>        - Al penultimo periodo le parole: «a tempo indeterminato» sono eliminate e sostituite con le parole: «a qualsiasi titolo»,</an:p>
				<an:p>
					        Al capoverso «156-
					<an:i>octies</an:i>
					» sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>        - al primo periodo la parola: «mobilità» è eliminata e sostituita con la parola: «ricollocazione». Allo stesso periodo dopo la parola: «regioni» sono inserite le parole: «gli enti del settore allargato regionale, ivi inclusi gli enti del servizio sanitario nazionale».</an:p>
				<an:p>
					        All'ultimo periodo eliminare le parole: «A conclusione del processo di ricollocazione di cui ai commi da «156-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 156-
					<an:i>sexies</an:i>
					».
				</an:p>
				<an:p>
					        Al capoverso «156-
					<an:i>novies</an:i>
					» sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					        al primo periodo le parole: «Nel caso in cui il personale interessato ai processi di mobilità di cui ai commi da 156-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 156-
					<an:i>sexies</an:i>
					 non sia completamente ricollocato presso ogni ente di area vasta si procede» sono eliminate e sostituite con le parole: «Ogni ente di area vasta può procedere», L'ultimo periodo è eliminato dalle parole: «in caso di completo assorbimento dei soprannumero restano ferme le disposizioni dell'articolo 33 commi 7 e 8, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n 165».
				</an:p>
				<an:p>        Allo stesso comma sono inserite all'ultimo periodo le parole: «Stante la natura eccezionale di riforma dell'ordinamento dello Stato contenute nella legge 56 del 2014 e nel presente articolo non trovano applicazione le disposizioni di cui all'articolo 33 commi 7 e 8 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n 165».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
