<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1299/A/G5.102/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1299/A/G5.102"/>
					<an:FRBRdate date="2014-02-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1299/A/G5.102/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G5.102"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1299/A/G5.102/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1299/A/G5.102/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-02-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1299/A/G5.102/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1299/A/G5.102/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1299/A/G5.102/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-02-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1299/A/G5.102/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-02-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-02-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1299/A/G5.102/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1299" id="ar1" showAs="DDL 1299"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25517" id="EY" showAs="Di Biagio"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1299</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G5.102</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Di Biagio</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato, premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            all'articolo 5 comma 1 del provvedimento in esame sono previsti cospicui riconoscimenti all'ice-Agenzia per la promozione «Al fine di potenziare l'azione in favore dell'internazionalizzazione delle imprese italiane e la promozione dell'immagine del prodotto italiano nel mondo»;</an:p>
				<an:p align="justify">            ai sensi del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri Il marzo 2008, veniva autorizzata l'indizione di nuovi concorsi per l'assunzione di 360 unità di personale, di cui 107 funzionari, presso l'Istituto nazionale per il commercio con l'estero (Ice);</an:p>
				<an:p align="justify">
					            in data 21 ottobre 2008 veniva pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					, IV serie speciale, n. 82, il bando di concorso pubblico per titoli ed esami finalizzato alla copertura di 107 posti nei ruoli del personale dell'Ice, area funzionale «C», posizione economica «C1», le cui dinamiche di svolgimento si sono protratte per circa due anni, concludendosi con una graduatoria definitiva di 107 vincitori, pubblicata nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 34 del 30 aprile 2010: una graduatoria che al momento risulta in 
					<an:i>stand by</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            si ritiene importante segnalare, ulteriormente, che la legge n. 147 del 2013 (legge di stabilità per il 2014) al comma 478 dell'articolo 1, modificando l'articolo 12, comma 18
					<an:i>-bis</an:i>
					, quinto periodo, del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, che dispone il transito del personale dipendente della società Buonitalia SpA, posta in liquidazione, all'Agenzia per la promozione all'estero e l'internazionalizzazione delle imprese italiane, prevede che gli ex dipendenti di Buonitalia possono esser inquadrati nei ruoli dell'Agenzia anche in deroga ai limiti alle facoltà assunzionali, ed anche in posizione di sovrannumero rispetto alla dotazione organica dell'ente, riassorbibile con le successive vacanze;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            l'orientamento del provvedimento in esame, ben si colloca nella cornice tracciata dalla legge di stabilità 2014 che nella tabella C nella missione «Commercio internazionale ed internazionalizzazione del sistema produttivo» ha previsto un incremento di oltre lO milioni di euro per il capitolo 2530 recante le risorse per il finanziamento delle spese di funzionamento dell'Agenzia;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            sebbene il decreto «destinazione Italia» abbia chiaramente evidenziato l'esigenza di valorizzare le dinamiche di internazionalizzazione e promozione del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					, anche alla luce dei cospicui stanziamenti legittimati dal medesimo provvedimento, risulta che l'Ice intende far fronte a questa rinnovata esigenza operativa con il coinvolgimento di lavoratori con contratto flessibile, così come emerge dal piano della performance per il triennio 2013-2015 dell'Istituto, per cui si legge «Per far fronte alle previste carenze, l'Agenzia farà ricorso alle tipologie di lavoro flessibile, alla somministrazione di lavoro a tempo determinato per esigenze temporanee su specifici progetti promozionali e/o istituzionali e si avvarrà di personale assunto con contratti di formazione-lavoro o altri rapporti formativi»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            appare necessario inquadrare questa previsione alla luce di quanto disposto dalla circolare del Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri relativa al decreto-legge n. 101 del 2013, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 125 del 2013, nella quale è disposto che «le amministrazioni che devono fare assunzioni a tempo determinato, ferme restando le esigenze di carattere esclusivamente temporaneo o eccezionale, piuttosto che indire procedure concorsuali a tempo determinato, devono attingere, nel rispetto dell'ordine di posizione, alle loro graduatorie vigenti per concorsi pubblici a tempo indeterminato. la norma è immediatamente operativa ed efficace sulle graduatorie già in essere, anche se la previsione non era inserita nel bando di concorso»;</an:p>
				<an:p align="justify">            infatti, si ritiene poco plausibile la sussistenza di «esigenze di carattere esclusivamente temporaneo o eccezionale», in ragione del fatto che eventuali nuovi contratti di lavoro «precario» dovrebbero essere stipulati per far fronte a vacanze scaturite da cessazioni di lavoro: come si legge nel piano della performance «Nel biennio 2011-2012 l'ex-Istituto ha registrato 64 cessazioni dal lavoro motivate da raggiunti limiti di età, dalla maturazione del requisito dei 40 anni di contribuzione (articolo 72, c. 11, decreto-legge n. 112 del 2008), dalle dimissioni volontarie, a queste si aggiungeranno 13 cessazioni previste dal lavoro nell'arco del triennio 2013-15»;</an:p>
				<an:p align="justify">            la suddetta configurazione occupazionale che delinea la sussistenza di molteplici vacanze in occupazioni precedentemente svolte da profili con contratto a tempo indeterminato, sollecita più di un dubbio in merito all'ipotesi che queste possano essere colmate da collaborazioni di tipo «precario», segnatamente alla luce del nuovo ruolo che l'Ice si appresterebbe a ricoprire sotto il profilo delle potenzialità e delle progettualità;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            emerge in maniera piuttosto chiara la volontà da parte dell'Ice-Agenzia per la promozione di legittimare la proliferazione di nuovi contratti di natura flessibile, eventualmente gestibili attraverso l'attività di agenzie interinali, per esigenze operative che non si possono considerare, quindi, di natura eccezionale, anche in considerazione della 
					<an:i>mission</an:i>
					 del decreto «destinazione Italia»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            sarebbe auspicabile, alla luce della rinnovata progettualità riconosciuta all'Ice-Agenzia, segnatamente alla luce del decreto «destinazione Italia», dunque per le finalità di cui al primo periodo del comma 1 dell'art. 5, in deroga ai divieti di nuove assunzioni previste dalla legislazione vigente, l'autorizzazione ad assumere il personale appositamente selezionato mediante l'espletamento di concorso pubblico per posizioni a tempo indeterminato, così come individuato dalla relativa graduatoria in corso di validità,</an:p>
				<an:p align="justify">
					        impegna il Governo a provvedere all'integrazione dei vincitori del concorso di cui in premessa, la cui utilità e necessità operativa appare certamente evidente alla luce delle recenti nuovi «potenziamenti» ed interventi di valorizzazione dei progetti di internazionalizzazione e di promozione del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					, esorcizzando l'ipotesi di legittimazione di lavoro flessibile finalizzato a far fronte ad esigenze che non possono qualificarsi come «di carattere esclusivamente temporaneo o eccezionale».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
