<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2409/C/9.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2409/C/9.100"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2409/C/9.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2409/C/9.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2409/C/9.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2409/C/9.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2409/C/9.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2409/C/9.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-11-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2409/C/9.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-11-10"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-11-10" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2409/C/9.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2409" showAs="Ddl 2409"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/0" showAs="Il Relatore"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2409</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Il</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Relatore</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>1. Sostituire l'articolo 9 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        «Art. 9. Disposizioni in materia di protezione dei dati personali.</an:p>
				

				<an:p>        1. Al decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					        a) All'articolo 2
					<an:i>-ter</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>        1) al comma 1, le parole &quot;esclusivamente&quot; e &quot;, nei casi previsti dalla legge,&quot; sono soppresse e dopo le parole &quot;di regolamento&quot; sono aggiunte le parole &quot;ovvero da atti amministrativi generali&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;1
					<an:i>-bis</an:i>
					. Fermo restando ogni altro obbligo previsto dal Regolamento e dal presente codice, il trattamento dei dati personali da parte di un'amministrazione pubblica di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, ivi comprese le Autorità indipendenti e le amministrazioni inserite nell'elenco di cui all'articolo 1, comma 3, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, nonché da parte di una società a controllo pubblico statale o, limitatamente ai gestori di servizi pubblici, locale, di cui all'articolo 16 del decreto legislativo 19 agosto 2016, n. 175, con esclusione per le società pubbliche dei trattamenti correlati ad attività svolte in regime di libero mercato, è anche consentito se necessario per l'adempimento di un compito svolto nel pubblico interesse o per l'esercizio di pubblici poteri a essa attribuiti.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            3) al comma 2, al primo periodo, dopo le parole «ai sensi del comma 1» sono aggiunte le seguenti: «o se necessaria ai sensi del comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					» e il secondo periodo è soppresso;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            4) al comma 3, dopo le parole &quot;ai sensi del comma 1&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;o se necessarie ai sensi del comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					. In tale ultimo caso, ne viene data notizia al Garante almeno dieci giorni prima dell'inizio della comunicazione o diffusione.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            b) All'articolo 2
					<an:i>-sexies</an:i>
					, comma 1, le parole &quot;, nei casi previsti dalla legge,&quot; sono soppresse e dopo le parole &quot;di regolamento&quot; sono aggiunte le parole &quot;ovvero da atti amministrativi generali&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            c) All'articolo 2
					<an:i>-sexies</an:i>
					, dopo il comma 1, aggiungere il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;1
					<an:i>-bis</an:i>
					. I dati personali relativi alla salute, privi di elementi identificativi diretti, sono trattati, nel rispetto delle finalità istituzionali di ciascuno, dal Ministero della salute, dall'Istituto superiore di sanità, dall'Agenzia nazionale per i servizi sanitari regionali, dall'Agenzia italiana del farmaco, dall'Istituto nazionale per la promozione della salute delle popolazioni migranti e per il contrasto delle malattie della povertà e, relativamente ai propri assistiti, dalle Regioni anche mediante l'interconnessione a livello nazionale dei sistemi informativi su base individuale del Servizio sanitario nazionale, ivi incluso il Fasciolo Sanitario Elettronico (FSE), aventi finalità compatibili con quelle sottese al trattamento, con le modalità e per le finalità fissate con decreto del Ministro della salute, ai sensi del comma 1, previo parere del Garante, nel rispetto di quanto previsto dal Regolamento, dal presente codice, dal decreto legislativo 7 marzo 2005, n. 82 e dalle linee guida dell'Agenzia per l'Italia digitale in materia di interoperabilità.&quot;
				</an:p>
				

				<an:p>            d) l'articolo 2-quinquesdecies è abrogato;</an:p>
				

				<an:p>            e) All'articolo 58 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>        1) al comma 1, dopo le parole &quot;o regolamento&quot; sono inserite le seguenti: &quot;o previste da atti amministrativi generali&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) al comma 2, le parole &quot;ad espresse&quot; sono sostituite dalla parola &quot;a&quot; e dopo le parole &quot;di legge&quot; sono inserite le seguenti &quot;o di regolamento o previste da atti amministrativi generali,&quot;</an:p>
				

				<an:p>
					            f) all'articolo 132, comma 5, le parole &quot;secondo le modalità di cui all'articolo 2
					<an:i>-quinquiesdecies</an:i>
					&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;con provvedimento di carattere generale&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            g) all'articolo 137, al comma 2, lettera a), le parole «e ai provvedimenti generali di cui all'articolo 2
					<an:i>-quinquiesdecies</an:i>
					» sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>            h) dopo l'articolo 144 è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;Art. 144
					<an:i>-bis</an:i>
					 (Revenge porn). - 1. Chiunque, compresi i minori ultraquattordicenni, abbia fondato motivo di ritenere che registrazioni audio, immagini o video a contenuto sessualmente esplicito che lo riguardano, destinati a rimanere privati, possano essere oggetto di invio, consegna, cessione, pubblicazione o diffusione attraverso piattaforme digitali senza il suo consenso in violazione dell'art. 612
					<an:i>-ter</an:i>
					 del codice penale, ha facoltà di segnalare il pericolo al Garante, il quale, nelle quarantotto ore dal ricevimento della richiesta, decide ai sensi degli articoli 143 e 144.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. Quando le registrazioni audio, le immagini o i video riguardano minori, la richiesta al Garante può essere effettuata anche dai genitori o dagli esercenti la responsabilità genitoriale o la tutela.</an:p>
				

				<an:p>
					        3. Per le finalità di cui al comma 1, l'invio al Garante di registrazioni audio, immagini o video a contenuto sessualmente esplicito riguardanti soggetti terzi, effettuato dall'interessato, non integra il reato di cui all'articolo 612
					<an:i>-ter</an:i>
					 del codice penale.
				</an:p>
				

				<an:p>        4. I gestori delle piattaforme digitali destinatari dei provvedimenti di cui al periodo precedente conservano il materiale oggetto della segnalazione, a soli fini probatori e con misure indicate dal Garante, anche nell'ambito dei medesimi provvedimenti, idonee a impedire la diretta identificabilità degli interessati, per nove mesi a decorrere dal ricevimento del provvedimento stesso.</an:p>
				

				<an:p>        5. Il Garante, con proprio provvedimento, può disciplinare specifiche modalità di svolgimento dei procedimenti di cui al comma 1 e le misure per impedire la diretta identificabilità degli interessati di cui al medesimo comma.</an:p>
				

				<an:p>        6. I fornitori di servizi di condivisione di contenuti audiovisivi, ovunque stabiliti, che erogano servizi accessibili in Italia, indicano senza ritardo al Garante o pubblicano sul proprio sito internet, un recapito al quale possono essere comunicati i provvedimenti adottati ai sensi del comma 1. In caso di inadempimento dell'obbligo di cui al periodo precedente, il Garante diffida il fornitore del servizio ad adempiere entro trenta giorni. In caso di inottemperanza alla diffida si applica la sanzione amministrativa pecuniaria di cui all'articolo 83, paragrafo 4, del Regolamento.&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            i) All'articolo 154, dopo il comma 5, sono aggiunti i seguenti commi:</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;5
					<an:i>-bis</an:i>
					. Il parere di cui all'articolo 36, paragrafo 4, del Regolamento è reso dal Garante nei soli casi in cui la legge o il regolamento in corso di adozione disciplina espressamente le modalità del trattamento descrivendo una o più operazioni, compiute con o senza l'ausilio di processi automatizzati e applicate a dati personali o insiemi di dati personali, come la raccolta, la registrazione, l'organizzazione, la strutturazione, la conservazione, l'adattamento o la modifica, l'estrazione, la consultazione, l'uso, la comunicazione mediante trasmissione, diffusione o qualsiasi altra forma di messa a disposizione, il raffronto o l'interconnessione, la limitazione, la cancellazione o la distruzione, nonché nei casi in cui la norma di legge o di regolamento autorizza espressamente un trattamento di dati personali da parte di soggetti privati senza rinviare la disciplina delle modalità del trattamento a fonti sotto ordinate.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        5
					<an:i>-ter</an:i>
					. Quando il Presidente del Consiglio dei ministri dichiara che ragioni di urgenza non consentono la consultazione preventiva e comunque nei casi di adozione di decreti-legge, il Garante esprime il parere di cui al comma 5
					<an:i>-bis</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>        a) in sede di esame parlamentare dei disegni di legge o delle leggi di conversione dei decreti-legge;</an:p>
				

				<an:p>            b) in sede di esame definitivo degli schemi di decreto legislativo sottoposti al parere delle commissioni parlamentari.&quot;</an:p>
				

				<an:p>            l) all'articolo 166:</an:p>
				

				<an:p>
					        1) al comma 1, primo periodo, le parole &quot;2
					<an:i>-quinquiesdecies</an:i>
					&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            2) al comma 5, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;Nei confronti dei titolari del trattamento di cui agli articoli 2
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 e 58 del presente codice, e all'articolo 1, comma 1, del decreto legislativo 18 maggio 2018, n. 51, la predetta notifica può essere omessa esclusivamente nel caso in cui il Garante abbia accertato che le presunte violazioni hanno già arrecato e continuano ad arrecare un effettivo, concreto, attuale e rilevante pregiudizio ai soggetti interessati al trattamento, che il Garante ha l'obbligo di individuare e indicare nel provvedimento, motivando puntualmente le ragioni dell'omessa notifica. In assenza di tali presupposti, il giudice competente accerta l'inefficacia del provvedimento.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            3) al comma 7, primo periodo, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: &quot;, ovvero della ingiunzione a realizzare campagne di comunicazione istituzionale volte alla promozione della consapevolezza del diritto alla protezione dei dati personali, sulla base di progetti previamente approvati dal Garante e che tengano conto della gravità della violazione. Nella determinazione della sanzione ai sensi dell'articolo 83, paragrafo 2, del Regolamento, il Garante tiene conto anche di eventuali campagne di comunicazione istituzionale volte alla promozione della consapevolezza del diritto alla protezione dei dati personali, realizzate dal trasgressore anteriormente alla commissione della violazione&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            m) all'articolo 167, al comma 2 le parole &quot;ovvero operando in violazione delle misure adottate ai sensi dell'articolo 2
					<an:i>-quinquiesdecies</an:i>
					&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>            n) All'articolo 170 le parole &quot;essendovi tenuto, non osserva&quot; sono sostituite dalle parole &quot;non osservando&quot;, dopo le parole &quot;legge 25 ottobre 2017, n. 163&quot; sono aggiunte le parole &quot;, arreca un concreto nocumento a uno o più soggetti interessati al trattamento&quot; e dopo le parole &quot;è punito&quot; sono aggiunte le parole &quot;, a querela della persona offesa,&quot;</an:p>
				

				<an:p>            2. All'articolo 22 del decreto legislativo 10 agosto 2018, n. 101, il comma 3 è abrogato.</an:p>
				

				<an:p>        3. Al decreto legislativo 18 maggio 2018, n. 51 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>        a) all'articolo 5:</an:p>
				

				<an:p>        1) al comma 1, le parole &quot;, nei casi previsti dalla legge,&quot; sono soppresse e dopo le parole &quot;di regolamento&quot; sono aggiunte le parole &quot;ovvero da atti amministrativi generali&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) al comma 2, le parole &quot;del Presidente della Repubblica, adottato ai sensi dell'articolo 17, comma 1, della legge 23 agosto 1988, n. 400&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;, rispettivamente, del Ministro della giustizia e del Ministro dell'interno&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            b) all'articolo 45:</an:p>
				

				<an:p>        1) le parole &quot;essendovi tenuto, non osserva&quot; sono sostituite dalle seguenti &quot;non osservando&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) dopo le parole: &quot;articolo 1, comma 2&quot; sono inserite le seguenti: &quot;, arreca un concreto nocumento a uno o più interessati&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            3) dopo le parole &quot;è punito&quot;: sono inserite le seguenti: &quot;, a querela della persona offesa&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            4. All'articolo 7 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34 convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n.77, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					        a) dopo il comma 1 è aggiunto il seguente: &quot;1
					<an:i>-bis</an:i>
					.  Con le modalità e nei limiti stabiliti dal decreto di cui al comma 2 e fatto salvo quanto previsto dall'articolo 105 del decreto legislativo n. 196 del 2003, il Ministero della salute è autorizzato a trattare anche i dati personali non relativi alla salute necessari a garantire l'effettivo perseguimento delle finalità di cui al comma 1 e l'attuazione del corrispondente intervento di cui alla missione 6 del Piano nazionale di ripresa e resilienza approvato con la Decisione di esecuzione del Consiglio del 13 luglio 2021. Ai fini di cui al primo periodo, è autorizzata l'interconnessione dei sistemi informativi su base individuale del Servizio sanitario nazionale, ivi incluso il Fascicolo Sanitario Elettronico (FSE), con i sistemi informativi gestiti da altre Amministrazioni pubbliche che raccolgono i dati non relativi alla salute specificamente individuati dal decreto di cui al comma 2, con modalità tali da garantire che l'interessato non sia direttamente identificabile.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>            b) al comma 2, le parole &quot;Con regolamento adottato con decreto del Ministro della salute&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Con decreto del Ministro della salute, di natura non regolamentare&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            c) dopo il comma 2, è aggiunto il seguente: &quot;3. Nelle more dell'adozione del decreto di cui al comma 2, il Ministero della salute avvia le attività relative alla classificazione delle patologie croniche presenti nella popolazione italiana, limitandosi a costruire modelli analitici prodromici alla realizzazione del modello predittivo del fabbisogno di salute della popolazione, garantendo che gli interessati non siano direttamente identificabili.</an:p>
				

				<an:p>
					        5. Gli articoli 2
					<an:i>-ter</an:i>
					, comma 1, 2
					<an:i>-sexies</an:i>
					, comma 1, 58, commi 1 e 2, del decreto legislativo n. 196 del 2003 e 5 del decreto legislativo n. 51 del 2018, come modificati dalla presente disposizione, si applicano anche ai casi in cui disposizioni di legge già in vigore dispongono che i tipi di dati che possono essere trattati, le operazioni eseguibili, il motivo di interesse pubblico rilevante, la finalità del trattamento nonché le misure appropriate e specifiche per tutelare i diritti fondamentali e gli interessi dell'interessato sono previsti da uno o più regolamenti.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        6. In fase di prima attuazione, l'obbligo di indicazione o di pubblicazione del recapito previsto dall'articolo 144
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 6, del decreto legislativo n. 196 del 2003, introdotto dal comma 1, lettera h), è adempiuto nel termine di sei mesi dall'entrata in vigore della presente disposizione.
				</an:p>
				

				<an:p>        7. I pareri del Garante per la protezione dei dati personali richiesti con riguardo a riforme, misure e progetti del Piano nazionale di ripresa e resilienza di cui al regolamento (UE) 2021/241 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 12 febbraio 2021, del Piano nazionale per gli investimenti complementari di cui al decreto-legge 6 maggio 2021, n. 59, convertito, con modificazioni, legge 1° luglio 2021, n. 101, nonché del Piano nazionale integrato per l'energia e il clima 2030 di cui al regolamento (UE) 2018/1999 del Parlamento europeo e del Consiglio, dell'11 dicembre 2018, sono resi nel termine non prorogabile di trenta giorni dalla richiesta, decorso il quale può procedersi indipendentemente dall'acquisizione del parere.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
