<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/1.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/1.3"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/1.3/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/1.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/1.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/1.3/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/1.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/1.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/1.3/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-02-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-02-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/1.3/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/1018" id="ar1" showAs="DDL 1018"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/11" id="commissione" showAs="11ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/31572" id="ID1D414Q2D3OVXPDC5RC4CKUCZYHHUNTZZAN5T5TMULCZTNHYT1VO" showAs="NANNICINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29524" id="ID2YAZTV4YG5S1L4RY4BM1D0YEWOILNV1JF40WHNCM5SW4PIRHZ31N" showAs="PATRIARCA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32651" id="IDYLNTFZMA0REDM2SP1EHK0ITZ0GW4OF4IYWNJLHP2JPKPKF0KNHOF" showAs="LAUS"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29157" id="ID0OMZLXZU5LJZBGRV0IFWYAZBJJURXHD3AVV055JTDMIEGSCP1HLL" showAs="PARENTE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29467" id="IDBCVJBMAL1FG5CENZ5D4DXMM5TZM4ZCKLJDX4JFX0I5JLSX45FMD" showAs="MALPEZZI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29591" id="IDOLE3XKSFYJH5LVNLG0M050Z2XET0MTOXHRXNGJGZJBRUZNRW3SQD" showAs="TARICCO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1018</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID1D414Q2D3OVXPDC5RC4CKUCZYHHUNTZZAN5T5TMULCZTNHYT1VO">NANNICINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID2YAZTV4YG5S1L4RY4BM1D0YEWOILNV1JF40WHNCM5SW4PIRHZ31N">PATRIARCA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDYLNTFZMA0REDM2SP1EHK0ITZ0GW4OF4IYWNJLHP2JPKPKF0KNHOF">LAUS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0OMZLXZU5LJZBGRV0IFWYAZBJJURXHD3AVV055JTDMIEGSCP1HLL">PARENTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDBCVJBMAL1FG5CENZ5D4DXMM5TZM4ZCKLJDX4JFX0I5JLSX45FMD">MALPEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDOLE3XKSFYJH5LVNLG0M050Z2XET0MTOXHRXNGJGZJBRUZNRW3SQD">TARICCO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 1. - 
					<an:i>(Introduzione del Salario di disoccupazione. Estensione e potenziamento del Reddito di inclusione) - 1.</an:i>
					 A decorrere dal 1º aprile 2019 è istituita, presso la Gestione prestazioni temporanee ai lavoratori dipendenti, di cui all'articolo 24 della legge 9 marzo 1989, n. 88, una indennità mensile di disoccupazione denominata: ''Salario di disoccupazione'', avente la funzione di fornire una tutela di sostegno al reddito ai lavoratori che abbiano perduto involontariamente la propria occupazione.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Il salario di disoccupazione sostituisce le prestazioni di NASpl di cui all'articolo 1 del decreto legislativo 4 marzo 2015, n. 22, con riferimento agli eventi di disoccupazione verificatisi dal 1º aprile 2019. Per quanto non previsto dal presente articolo, al salario di disoccupazione si applicano le disposizioni in materia di NASpI di cui al Titolo I del decreto legislativo 4 marzo 2015, n. 22, e successive modificazioni e integrazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 Il salario di disoccupazione è riconosciuto ai lavoratori che abbiano perduto involontariamente la propria occupazione e che presentino congiuntamente i seguenti requisiti:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 siano in stato di disoccupazione ai sensi dell'articolo 1, comma 2, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 del decreto legislativo 21 aprile 2000, n. 181, e successive modificazioni;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 possano far valere, nei quattro anni precedenti l'inizio del periodo di disoccupazione, almeno tredici settimane di contribuzione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 possano far valere trenta giornate di lavoro effettivo, a prescindere dal minimale contributivo, nei dodici mesi che precedono l'inizio del periodo di disoccupazione.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 Il requisito di cui al comma 3, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 non si applica ai soggetti che non abbiano compiuto 35 anni di età alla data in cui si è verificato l'evento di disoccupazione. Il salario di disoccupazione è riconosciuto anche ai lavoratori che hanno rassegnato le dimissioni per giusta causa e nei casi di risoluzione consensuale del rapporto di lavoro intervenuta nell'ambito della procedura di cui all'articolo 7 della legge 15 luglio 1966, n. 604, come modificato dall'articolo 11, comma 40, della legge n. 92 del 2012.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5.</an:i>
					 Il salario di disoccupazione è rapportato alla retribuzione imponibile ai fini previdenziali degli ultimi quattro anni divisa per il numero di settimane di contribuzione e moltiplicata per il numero 4,33. Nei casi in cui la retribuzione mensile sia pari o inferiore all'importo di 1.330 euro, rivalutato annualmente sulla base della variazione dell'indice ISTAT dei prezzi al consumo per le famiglie degli operai e degli impiegati intercorsa nell'anno precedente, il salario di disoccupazione è pari al 90 per cento della retribuzione mensile. Nei casi in cui la retribuzione mensile sia superiore al predetto importo l'indennità è pari al 90 per cento del predetto importo incrementato di una somma pari al 25 per cento della differenza tra la retribuzione mensile e il predetto importo. Il salario di disoccupazione non può in ogni caso superare l'importo mensile massimo di 1.450 euro, rivalutato annualmente sulla base della variazione dell'indice ISTAT dei prezzi al consumo per le famiglie degli operai e degli impiegati intercorsa nell'anno precedente.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6.</an:i>
					 Il salario di disoccupazione si riduce del 3 per cento ogni mese a decorrere dal primo giorno del sesto mese di fruizione. Tale riduzione non si applica ai soggetti che abbiano compiuto cinquanta anni di età alla data in cui si è verificato l'evento di disoccupazione. Al salario di disoccupazione non si applica il prelievo contributivo di cui all'articolo 26 della legge 28 febbraio 1986, n. 41.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>7.</an:i>
					 Il salario di disoccupazione è corrisposto mensilmente per un numero di settimane pari alla metà delle settimane di contribuzione degli ultimi quattro anni. Ai fini del calcolo della durata non sono computati i periodi contributivi che hanno già dato luogo ad erogazione delle prestazioni di disoccupazione. Per i soggetti che non abbiano compiuto trentacinque anni di età alla data in cui si è verificato l'evento di disoccupazione, il salario di disoccupazione è corrisposto per un numero di settimane pari al 75 per cento delle settimane di contribuzione degli ultimi quattro anni.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>8.</an:i>
					 Il comma 1 dell'articolo 23, del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 150, è sostituito dal seguente: ''1. Ai disoccupati percettori del Salario di disoccupazione, la cui durata di disoccupazione eccede i quattro mesi è attribuita, a decorrere dal quinto mese, una somma denominata 'Assegno individuale di ricollocazione', graduata in funzione del profilo personale di occupabilità, spendibile presso i centri per l'impiego o presso i servizi accreditati ai sensi dell'articolo 12. L'assegno di ricollocazione è rilasciato nei limiti delle disponibilità assegnate a tale finalità per la regione o per la provincia autonoma di residenza ai sensi dell'articolo 24. L'Assegno è attribuito dal centro per l'impiego presso il quale il disoccupato ha stipulato il patto di servizio personalizzato di cui all'articolo 20, comma 1, ovvero mediante la procedura di cui all'articolo 20, comma 4. Nel caso di primo evento di disoccupazione, il disoccupato può farne richiesta, fino dal giorno successivo all'evento stesso.''.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>9.</an:i>
					 Entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, il Ministero del lavoro e delle politiche sociali provvede, su proposta dell'ANPAL, alla ridefinizione di offerta di lavoro congrua, sulla base dei seguenti principi:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 coerenza con le esperienze e le competenze maturate;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 distanza dal domicilio e tempi di trasferimento mediante mezzi di trasporto pubblico;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 durata della disoccupazione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 retribuzione superiore di almeno il 20 per cento rispetto all'importo del Salario di disoccupazione ovvero almeno pari all'importo del Reddito di inclusione percepito nell'ultimo mese precedente, da computare senza considerare l'eventuale integrazione a carico dei fondi di solidarietà, di cui agli articoli 26 e seguenti del decreto legislativo attuativo della delega di cui all'articolo 1, comma 2, della legge n. 183 del 2014;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 in caso di soggetti percettori del Reddito di inclusione, valutazione della compatibilità dell'offerta con la condizione del nucleo familiare, come risultante dall'analisi multidimensionale dei bisogni effettuata ai sensi del decreto legislativo 15 settembre 2017, n. 147.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>10.</an:i>
					 Al datore di lavoro che, senza esservi tenuto, assuma a tempo pieno e indeterminato lavoratori che fruiscono del salario di disoccupazione è concesso, per ogni mensilità di retribuzione corrisposta al lavoratore, un contributo mensile pari al 50 per cento dell'indennità mensile residua che sarebbe stata corrisposta al lavoratore. Il diritto al beneficio economico di cui al presente comma è escluso con riferimento a quei lavoratori che siano stati licenziati, nei sei mesi precedenti, da parte di impresa dello stesso o diverso settore di attività che, al momento del licenziamento, presenta assetti proprietari, sostanzialmente coincidenti con quelli dell'impresa che assume, ovvero risulta con quest'ultima in rapporto di collegamento o controllo. L'impresa che assume dichiara, sotto la propria responsabilità, all'atto della richiesta di avviamento, che non ricorrono le menzionate condizioni ostative.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>11.</an:i>
					 Al decreto legislativo 15 settembre 2017, n. 147, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 3, comma 1, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 numero 2), le parole: ''euro 3.000'' sono sostituite dalle seguenti: ''euro 6.000'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 4:
				</an:p>
				<an:p>                1) il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>        1. II beneficio economico del ReI è pari, su base annua, al valore di euro 6.000 moltiplicato per il parametro della scala di equivalenza corrispondente alla specifica composizione del nucleo familiare, al netto delle maggiorazioni di cui all'allegato 1 del regolamento di cui al decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 5 dicembre 2013, n. 159. Il beneficio non può eccedere il limite dell'ammontare su base annua dell'assegno sociale, di cui all'articolo 3, comma 6, della legge 8 agosto 1995, n. 335, moltiplicato per tre. Il valore mensile del ReI è pari ad un dodicesimo del valore su base annua'';</an:p>
				<an:p>            2) al comma 5, primo periodo, le parole: ''sei mesi'' sono sostituite dalle seguenti: ''un mese''.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 4, il secondo periodo è sostituito dai seguenti: ''I beneficiari del ReI per i quali il progetto personalizzato preveda la stipula del patto di servizio di cui all'articolo 20 del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 150, accedono all'assegno di ricollocazione secondo le condizioni di cui all'articolo 23, comma 1, del medesimo decreto n. 150 del 2015. In caso di successo occupazionale, l'importo dell'assegno individuale di ricollocazione per i beneficiari del ReI è riconosciuto in misura maggiorata del 100 per cento'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 7, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>                1) sostituire il comma 2 con il seguente:</an:p>
				<an:p>        ''2. Al fine di garantire l'attuazione dei livelli essenziali di cui agli articoli 5 e 6, una quota del Fondo Povertà non inferiore, a decorrere dal 2020, al 20 per cento è attribuita agli ambiti territoriali delle regioni per il finanziamento degli interventi di cui al comma 1, fermi restando gli interventi afferenti alle politiche del lavoro, della formazione, sanitarie e socio-sanitarie, educative, abitative, nonché delle altre aree eventualmente coinvolte nella valutazione e progettazione previsti a legislazione vigente.'';</an:p>
				<an:p>                2) al comma 3, il primo periodo è sostituito dal seguente: «La quota del Fondo Povertà destinata al rafforzamento degli interventi e dei servizi sociali, di cui al comma 2, è pari a 900 milioni di euro per l'anno 2019 e a 1.200 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2020, inclusivi delle risorse di cui al comma 9'';</an:p>
				<an:p>                3) il comma 9 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>        ''9. Nell'ambito della quota del Fondo Povertà di cui al comma 2 viene riservato un ammontare pari a 50 milioni di euro annui, a decorrere dall'anno 2019, per interventi e servizi in favore di persone in condizione di povertà estrema e senza dimora. Con il medesimo decreto di cui al comma 4, si stabiliscono i criteri di riparto della quota di cui al presente comma, avuto prioritariamente riguardo alla distribuzione territoriale dei senza dimora, in particolare individuando le grandi aree urbane in cui si concentra il maggior numero degli stessi. In sede di riparto, si definiscono altresì le condizioni di povertà estrema, nonché si indentificano le priorità di intervento a valere sulle risorse trasferite, in coerenza con le ''Linee di indirizzo per il contrasto alla grave emarginazione adulta in Italia'', oggetto di accordo in sede di Conferenza Unificata del 5 novembre 2015, ed eventuali successive iniziative ai sensi dell'articolo 21, comma 8. Gli interventi e i servizi di cui al presente comma sono oggetto di rilevazione da parte del sistema informativo di cui all'articolo 24 e di specifico monitoraggio da parte del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, che ne dà conto nel Rapporto di cui all'articolo 15, comma 4.''</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 8, comma 1, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					        1) la lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>''d)</an:i>
					 il valore di euro 6.000, di cui all'articolo 4, comma 1, in coerenza con le modifiche delle soglie di cui alla lettera 
					<an:i>a)''</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					        2) la lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''
					<an:i>f)</an:i>
					 il massimale del beneficio economico erogabile, di cui all'articolo 4, comma 1 '';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 20, il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''1. La dotazione del Fondo Povertà è determinata in 2.059 milioni di euro per l'anno 2018, di cui 15 milioni di euro accantonati ai sensi dell'articolo 18, comma 3, in 5.545 milioni di euro per l'anno 2019 e in 5.745 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2020. Ai fini dell'erogazione del beneficio economico del ReI di cui all'articolo 4, i limiti di spesa sono determinati in 5.198 milioni di euro per l'anno 2019, in 5.158 milioni di euro per l'anno 2020 e in 5.130 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2021. I limiti di spesa per l'erogazione del beneficio economico a decorrere dall'anno 2020 possono essere incrementati sulla base delle determinazioni del Piano nazionale per la lotta alla povertà e all'esclusione sociale, di cui all'articolo 8, comunque nei limiti di cui al primo periodo, tenuto conto della quota del Fondo Povertà di cui all'articolo 7, comma 2.''.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>12.</an:i>
					 All'articolo 1 della legge 27 dicembre 2017, n. 205, il comma 200 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''200. Al fine di riconoscere il servizio sociale professionale quale funzione fondamentale dei comuni, secondo quanto stabilito dall'articolo 14, comma 27, lettera 
					<an:i>g),</an:i>
					 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, e di garantire, contestualmente, la funzionalità a regime dell'infrastruttura sociale e dei servizi per il contrasto alla povertà, nei limiti dei due terzi delle risorse di cui all'articolo 7, comma 3, del decreto legislativo 15 settembre 2017, n. 147, attribuite a ciascun ambito territoriale, possono essere effettuate assunzioni di assistenti sociali in deroga ai divieti e ai vincoli di contenimento della spesa di personale previsti dalla legislazione vigente, anche da parte di amministrazioni in situazione di soprannumerarietà ovvero in condizioni strutturalmente deficitarie o in stato di dissesto, ai sensi degli articoli 242 e seguenti del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267''».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, sopprimere gli articoli da 2 a 11 e 13 e sostituire l'articolo 12 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 12. - 
					<an:i>(Disposizioni finanziarie). - 1.</an:i>
					 Ai fini dell'attuazione delle misure di cui all'articolo 1 sono autorizzati limiti di spesa nella misura di 5.894 milioni di euro nel 2019, di 7.131 milioni di euro nel 2020, di 7.355 milioni di euro nel 2021 e di 7.210 milioni di euro annui a decorrere dal 2022, da iscrivere:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 sul ''Fondo per la lotta alla povertà e all'esclusione sociale'', di cui all'articolo 1, comma 386, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, nella misura di 3.000 milioni di euro annui a decorrere dal 2019;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 su un apposito capitolo dello stato di previsione del Ministero del lavoro e delle politiche sociali denominato «Fondo per lo sviluppo dei servizi di sostegno al reddito e alla ricollocazione in caso di disoccupazione», nella misura di 1.902 milioni di euro per il 2019, 2.897 milioni di euro per il 2020 e 3.296 milioni di euro a decorrere dal 2021.
				</an:p>
				<an:p>        2. Al fine di individuare le priorità, le azioni e gli interventi da intraprendere su tutto il territorio nazionale per l'efficace attuazione delle politiche attive per il lavoro, è adottato, con cadenza biennale, il ''Piano nazionale per lo sviluppo dei servizi per il lavoro''. All'adozione del Piano si provvede con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, d'intesa con la Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo n. 281 del 1997, sentite le Commissioni parlamentari competenti. In prima applicazione, il Piano è adottato entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto.</an:p>
				<an:p>        3. Per consentire il reclutamento delle professionalità necessarie al potenziamento e alla riqualificazione del sistema dei centri per l'impiego, è autorizzata la spesa nel limite di 200 milioni di euro per l'anno 2019, 250 milioni di euro per l'anno 2020 e di 50 milioni di euro per l'anno 2021 a favore di ANPAL servizi S.p.A.</an:p>
				<an:p>        4. Al fine di stabilizzare il personale a tempo determinato, ANPAL servizi S.p.A. è autorizzata ad assumere, mediante l'espletamento di procedure concorsuali riservate per titoli ed esami, entro i limiti di spesa di 1 milione di euro annui a decorrere dall'anno 2019, il personale già dipendente di ANPAL servizi S.p.A in forza di contratti di lavoro a tempo determinato.</an:p>
				<an:p>        5. Al fine di sostenere le attività affidate ai centri di assistenza fiscale in convenzione con l'INPS, sono stanziati 20 milioni di euro per l'anno 2019.</an:p>
				<an:p>        6. In deroga a quanto disposto dall'articolo 1, comma 399, della legge 30 dicembre 2018, n. 145 e nei limiti della dotazione organica dell'INPS a decorrere dall'anno 2019, è autorizzata una spesa di 50 milioni di euro annui per l'assunzione di personale da assegnare alle strutture dell'INPS al fine di dare piena attuazione alle disposizioni contenute nel presente decreto.</an:p>
				<an:p>        7. Al fine dell'adeguamento e della manutenzione dei sistemi informativi del Ministero del lavoro e delle politiche sociali per le attività di competenza di cui all'articolo 1, nonché per attività di comunicazione istituzionale sul Reddito di inclusione e sul Salario di disoccupazione, è autorizzata la spesa di 2 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2019.</an:p>
				<an:p>        8. All'articolo 1 della legge 30 dicembre 2018, n. 145, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 255 è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 258:
				</an:p>
				<an:p>                1) al primo periodo, le parole: «fino a 1 miliardo di euro per ciascuno degli anni 2019 e 2020» sono sostituite dalle seguenti: «fino a 480 milioni di euro per l'anno 2019 e a 420 milioni di euro per l'anno 2020»;</an:p>
				<an:p>                2) al primo periodo sostituire le parole: «e un importo fino a 10 milioni di euro» fino alla fine del periodo con le seguenti: «Per il funzionamento dell'ANPAL Servizi Spa è destinato un contributo pari a 10 milioni di euro per l'anno 2019»;</an:p>
				<an:p>                3) al terzo periodo le parole: «, quanto a 120 milioni di euro per l'anno 2019 e a 160 milioni di euro per l'anno 2020, a valere sulle risorse destinate dal primo periodo al potenziamento dei centri per l'impiego e, quanto a 160 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2021, » sono soppresse.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
