<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/26.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/26.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/26.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="26.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/26.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/26.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/26.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/26.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/26.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/26.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-02-22" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-02-22" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/26.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/1018" id="ar1" showAs="DDL 1018"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/11" id="commissione" showAs="11ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32748" id="IDRZR0QNCKTGULPVMGL241GIX0OLO0OZM033H20OER2MYW2XUH2ITP" showAs="DE VECCHIS"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32695" id="ID5WY3BDQNIDY3LKMXEGTIZK4JWOC53GJ1RYTFXFN0UDYUHYQNN0YF" showAs="PIZZOL"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32591" id="IDBQ0POLFMJN2HCWXFFFIN0SE53FTKJZ4213J2ACK5EL0LUBZTYHNJ" showAs="Simone BOSSI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1018</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 26.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDRZR0QNCKTGULPVMGL241GIX0OLO0OZM033H20OER2MYW2XUH2ITP">DE VECCHIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID5WY3BDQNIDY3LKMXEGTIZK4JWOC53GJ1RYTFXFN0UDYUHYQNN0YF">PIZZOL</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDBQ0POLFMJN2HCWXFFFIN0SE53FTKJZ4213J2ACK5EL0LUBZTYHNJ">Simone BOSSI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 26-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Incentivi per il rientro dei lavoratori)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 16 del decreto legislativo 14 settembre 2015, n. 147, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''1. I redditi di lavoro dipendente, i redditi assimilati a quelli di lavoro dipendente e i redditi di lavoro autonomo prodotti in Italia da lavoratori che trasferiscono la residenza nel territorio dello Stato ai sensi dell'articolo 2 del testo unico delle imposte sui redditi, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, concorrono alla formazione del reddito complessivo limitatamente al trenta per cento del loro ammontare al ricorrere delle seguenti condizioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 i lavoratori non sono stati residenti in Italia nei due periodi d'imposta precedenti il predetto trasferimento e si impegnano a risiedere in Italia per almeno due anni;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 l'attività lavorativa è prestata prevalentemente nel territorio italiano.
				</an:p>
				<an:p>        Le disposizioni dì cui al presente comma si applicano a partire dal periodo di imposta in corso al 1º gennaio 2019. Le disposizioni di cui al presente comma si applicano anche a tutti i soggetti che hanno esercitato l'opzione di cui al comma 4 del presente articolo, inclusi i dipendenti della pubblica amministrazione''.</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, nella sua formulazione attuale, è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 1, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''1-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Il regime di cui al comma 1 si applica anche ai redditi d'impresa prodotti dai soggetti identificati dal comma 1 o dal comma 2 che avviano un'attività d'impresa in Italia, a partire dal periodo d'imposta in corso al 1º gennaio 2019. I benefici si applicano ai sensi e nei limiti del regolamento (UE) n. 1407/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione Europea agli aiuti 
					<an:i>de minimis</an:i>
					, e del regolamento (UE) n. 1408/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 dei Trattato sul funzionamento dell'Unione Europea agli aiuti 
					<an:i>de minimis</an:i>
					 nel settore agricolo'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo il comma 3 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					    ''3-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Le disposizioni del presente articolo si applicano per ulteriori cinque periodi di imposta, ai lavoratori con almeno un figlio minorenne o a carico, anche in affido preadottivo. Le disposizioni del presente articolo si applicano per ulteriori cinque periodi d'imposta anche nel caso in cui i lavoratori diventino proprietari di almeno un'unità immobiliare di tipo residenziale in Italia, successivamente al trasferimento in Italia o nei dodici mesi precedenti al trasferimento; l'unità immobiliare può essere acquistata direttamente dal lavoratore oppure dal coniuge, dal convivente o dai figli, anche in comproprietà. In entrambi i casi, i redditi di cui al comma 1, negli ulteriori cinque periodi di imposta, concorrono alla formazione del reddito complessivo limitatamente al cinquanta per cento del loro ammontare. Per i lavoratori che abbiano almeno tre figli minorenni o a carico, anche in affido preadottivo, i redditi di cui al comma 1, negli ulteriori cinque periodi di imposta, concorrono alla formazione del reddito complessivo limitatamente ai dieci per cento del loro ammontare. Le disposizioni di cui al presente comma si applicano anche a tutti i soggetti che hanno esercitato l'opzione di cui al comma 4 del presente articolo e ai dipendenti della pubblica amministrazione''.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 dopo il comma 5 è aggiunto il seguente: ''5-
					<an:i>bis.</an:i>
					 La percentuale di cui al comma 1 è ridotta al dieci per cento per i soggetti che trasferiscono la residenza in una delle seguenti regioni: Abruzzo, Molise, Campania, Puglia, Basilicata, Calabria, Sardegna, Sicilia. Le disposizioni di cui al presente comma si applicano a partire dal periodo di imposta in corso al 1º gennaio 2019. Le disposizioni di cui al presente comma si applicano anche a tutti i soggetti che hanno esercitato l'opzione di cui al comma 4 del presente articolo inclusi i dipendenti della pubblica amministrazione'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 È aggiunto il seguente comma: ''6.1 Cittadini italiani non iscritti all'AIRE (anagrafe degli italiani residenti all'estero) possono accedere ai benefici fiscali di cui al presente articolo, purché abbiano avuto all'estero il domicilio e la residenza ai sensi del codice civile per il periodo richiesto''».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
