<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/2.514/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/2.514"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/2.514/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.514"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/2.514/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/2.514/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/2.514/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/2.514/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/2.514/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/2.514/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-02-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-02-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/2.514/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/1018" id="ar1" showAs="DDL 1018"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/11" id="commissione" showAs="11ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/17578" id="IDTKOZG3MU3MPGEE2C5JOKUIWWHOMC0YXRYO3AIAEVIJKH0ZRLJ3F" showAs="DE PETRIS"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29450" id="ID0ZNRZOLNOZ2GML1YXPKDZ4XHMPVLNWCUMZWNXZDIGFUEUP4L1OBI" showAs="LAFORGIA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32625" id="IDRAT2FS3QP2PJCTDA0UVK0L5CMJOPT4BBBIPBKXOLKKLWCESFGUPB" showAs="ERRANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29110" id="IDOJCZ3YWQC5PFIK2YFDVU3H1GHWSZ3CX4YMAGMIR2YRWYWQTJ3QN" showAs="GRASSO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1018</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.514</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDTKOZG3MU3MPGEE2C5JOKUIWWHOMC0YXRYO3AIAEVIJKH0ZRLJ3F">DE PETRIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ZNRZOLNOZ2GML1YXPKDZ4XHMPVLNWCUMZWNXZDIGFUEUP4L1OBI">LAFORGIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDRAT2FS3QP2PJCTDA0UVK0L5CMJOPT4BBBIPBKXOLKKLWCESFGUPB">ERRANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDOJCZ3YWQC5PFIK2YFDVU3H1GHWSZ3CX4YMAGMIR2YRWYWQTJ3QN">GRASSO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 2 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «2. I casi di accesso alla misura di cui al comma 1 sono integrati, utilizzando risorse fino al limite di 500 milioni di euro all'anno, sulla base di indicatori di disagio socioeconomico che riflettono le caratteristiche di multidimensionalità della povertà, in particolare per la presenza di minori in condizione di povertà assoluta, e che tengono conto, oltre che della situazione economica, anche delle condizioni di esclusione sociale, di disabilità, di deprivazione socio-sanitaria, educativa e abitativa prioritariamente a favore dei minori, dei soggetti senza fissa dimora, dei soggetti espulsi dal mondo del lavoro impossibilitati a rientrarvi, dei soggetti che non sono in grado di lavorare e necessitano di percorsi di inclusione attiva. Possono prevedersi anche misure non monetarie ad integrazione del Rdc, quali misure agevolative per l'utilizzo di trasporti pubblici, di sostegno alla casa, all'istruzione e alla tutela della salute, prioritariamente a favore dei minori».</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					1) 
					<an:i>all'articolo 12, comma 1, sostituire le parole:</an:i>
					 «sono autorizzati limiti di spesa nella misura di 5.894 milioni di euro nel 2019, di 7.131 milioni di euro nei 2020, di 7.355 milioni di euro nel 2021 e di 7.210 milioni di euro annui a decorrere dal 2022», 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «sono autorizzati limiti di spesa nella misura di 6.394 milioni di euro nel 2019, di 7.631 milioni di euro nel 2020, di 7.855 milioni di euro nel 2021 e di 7.710 milioni di euro annui a decorrere dal 2022»
				</an:p>
				<an:p>
					2) 
					<an:i>dopo l'articolo 27, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 27-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche al DPR n. 633/1972)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, alla Tabella A, parte II, ''Beni e servizi soggetti all'aliquota del 4 per cento'', il numero 19 (fertilizzanti di cui alla legge 19 ottobre 1984, n. 748; organismi considerati utili per la lotta biologica in agricoltura) è soppresso.</an:p>
				<an:p>        2. Al decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, alla Tabella A, parte III, ''Beni e servizi soggetti all'aliquota del 10 per cento'', i numeri 81 (acqua, acque minerali) con l'esclusione dell'acqua e 110 (prodotti i fitosanitari) sono soppressi.</an:p>
				<an:p>        3. Con uno o più provvedimenti del direttore dell'Agenzia delle entrate sono stabilite le modalità di attuazione delle disposizioni di cui ai precedenti commi 1 e 2 del presente articolo.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 27-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>ter.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Aliquota delle imposte sostitutive sui redditi da interessi, premi e ogni altro provento di cui all'articolo 44 del testo unico delle imposte sui redditi)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 1 della legge 27 dicembre 2017, n, 205, i commi da 999 a 1006 sono abrogati.</an:p>
				<an:p>
					        2. Il comma 1 dell'articolo 3 del decreto legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni dalla legge 23 giugno 2014, n. 89, è sostituito con il seguente: «1. Le ritenute e le imposte sostitutive sugli interessi, premi e ogni altro provento di cui all'articolo 44 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e sui redditi diversi di cui all'articolo 67, comma 1, lettere da 
					<an:i>c-bis)</an:i>
					 a 
					<an:i>c-quinquies)</an:i>
					, del medesimo testo unico, ovunque ricorrano, sono stabilite nella misura del 29 per cento a decorrere dall'esercizio finanziario in corso alla data dell'entrata in vigore della presente legge in deroga all'articolo 3, comma 1, della legge 27 luglio 2000, n. 212, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 27-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>quater.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Deroga allo Statuto del contribuente)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Le disposizioni di cui agli articoli 27-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 27-
					<an:i>ter</an:i>
					, in deroga all'articolo 3, comma 1, della legge 27 luglio 2000, n. 212, e successive modificazioni, si applicano a decorrere dall'esercizio finanziario in corso alla data dell'entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Le maggiori entrate derivanti dalle disposizioni di cui agli articoli 27-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 27-
					<an:i>ter</an:i>
					 oltre che contribuire per una quota parte pari a 500 milioni di euro annui alla copertura degli oneri di cui all'articolo 12, comma 2, affluiscono per la quota parte residua ad apposito capitolo dell'entrata del bilancio dello Stato per essere destinati, anche mediante riassegnazione, al Fondo per la riduzione della pressione fiscale, di cui all'articolo 1, comma 431, della legge 27 dicembre 2013, n. 147».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo 28, comma 2, sostituire le parole:</an:i>
					 «pari a 6.297 milioni di euro per l'anno 2019, a 7.710,8 milioni di euro per l'anno 2020, a 7.458 milioni di euro per l'anno 2021 e a 7.619 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2022,», 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «pari a 6.797 milioni di euro per l'anno 2019, a 8.210,8 milioni di euro per l'anno 2020, a 7.958 milioni di euro per l'anno 2021 e a 8.119 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2022,» 
					<an:i>e, al medesimo comma 2, sostituire la lettera</an:i>
					 c)
					<an:i>, con la seguente:</an:i>
					 «
					<an:i>c)</an:i>
					 quanto a 1.020,2 milioni di euro per l'anno 2019, a 997,9 milioni di euro per l'anno 2020, a 1.005,3 milioni di euro per l'anno 2021, a 1.149,4 milioni di euro per l'anno 2022, a 1.108,6 milioni di euro per l'anno 2023, a 1.370,7 milioni di euro per l'anno 2024, a 1.107,6 milioni di euro per l'anno 2025, a 1.209,4 milioni di euro per l'anno 2026, a 1.102,2 milioni di euro per l'anno 2027 e a 1.133,6 milioni di euro annui decorrere dall'anno 2028, mediante corrispondente utilizzo delle maggiori entrate e delle minori spese derivanti dal presente decreto».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
