<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/14.5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/14.5"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/14.5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="14.5"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/14.5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/14.5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/14.5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/14.5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/14.5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/14.5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2019-02-25"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2019-02-25" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1018/C/14.5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/1018" showAs="DDL 1018"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="11ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/11"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDGUZJV5MMTEGFHL5RLK1F5KD2ZC4GAVJFNQQRNQOVL1BTZIJCDVGB" href="http://dati.senato.it/31572" showAs="NANNICINI"/>
				<an:TLCPerson id="ID4ZDVXXZZLO5ISKZG0QW0HX1AMEHSAQQJWP1MJPTPJJQQ3TJFSZG" href="http://dati.senato.it/29524" showAs="PATRIARCA"/>
				<an:TLCPerson id="IDH4EJ22KVBDMKMNKX1RU1NMDNXR4PX0JSK1O0GOOCSVTNMILWN2L" href="http://dati.senato.it/32651" showAs="LAUS"/>
				<an:TLCPerson id="IDXFACQHVKGAIMFSSP4P450EQG1DI33FO1THKFJACLQ3J4Z4TRQOEJ" href="http://dati.senato.it/29157" showAs="PARENTE"/>
				<an:TLCPerson id="IDGJIM3SOOL23TEZFDMLCHRNO0XDFSWIQPU1O5ALN4UIANLGPJTNWD" href="http://dati.senato.it/29467" showAs="MALPEZZI"/>
				<an:TLCPerson id="IDH15HQEPT24HJHTAUDVRQJGQJJH2AYNB0ABV2ATGH4CFFRRONAXBL" href="http://dati.senato.it/29591" showAs="TARICCO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1018</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 14.5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGUZJV5MMTEGFHL5RLK1F5KD2ZC4GAVJFNQQRNQOVL1BTZIJCDVGB" as="#tipoSenatore">NANNICINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4ZDVXXZZLO5ISKZG0QW0HX1AMEHSAQQJWP1MJPTPJJQQ3TJFSZG" as="#tipoSenatore">PATRIARCA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDH4EJ22KVBDMKMNKX1RU1NMDNXR4PX0JSK1O0GOOCSVTNMILWN2L" as="#tipoSenatore">LAUS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDXFACQHVKGAIMFSSP4P450EQG1DI33FO1THKFJACLQ3J4Z4TRQOEJ" as="#tipoSenatore">PARENTE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGJIM3SOOL23TEZFDMLCHRNO0XDFSWIQPU1O5ALN4UIANLGPJTNWD" as="#tipoSenatore">MALPEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDH15HQEPT24HJHTAUDVRQJGQJJH2AYNB0ABV2ATGH4CFFRRONAXBL" as="#tipoSenatore">TARICCO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 14.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Misure urgenti per la flessibilità e l'equità intergenerazionale del sistema previdenziale)</an:p>
				<an:p>        1. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge, per i soggetti con primo accredito contributivo successivo al 1º gennaio 1996 ovvero che optino per la liquidazione del trattamento pensionistico esclusivamente con le regole del sistema contributivo, il diritto di accesso alla pensione di vecchiaia è conseguito in presenza dei seguenti requisiti:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 maturazione di un'anzianità contributiva non inferiore a 20 anni;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 possesso del requisito anagrafico di cui all'articolo 24, comma 6, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, come adeguato alla speranza di vita ai sensi dell'articolo 12, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Ai fini del raggiungimento del requisito contributivo di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, a decorrere dalla data di maturazione del requisito anagrafico di cui alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del medesimo comma 1, i soggetti con un'anzianità contributiva inferiore a 20 anni possono riscattare, in tutto o in parte, entro il limite massimo di 5 anni, i periodi non coperti da contribuzione e i periodi di lavoro svolto con contratto a tempo parziale. L'onere è costituito dal versamento di un contributo, per ogni anno ammesso a riscatto, pari al livello minimo imponibile annuo di cui all'articolo 1, comma 3, della legge 2 agosto 1990, n. 233, moltiplicato per l'aliquota di computo delle prestazioni pensionistiche dell'assicurazione generale obbligatoria per gli artigiani e gli esercenti attività commerciali, ridotta nella misura della metà. Il contributo da riscatto è deducibile ai fini dell'imposta sul reddito delle persone fisiche.
				</an:p>
				<an:p>        3. Il comma 7 dell'articolo 24 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, è abrogato.</an:p>
				<an:p>        4. Fermo restando quanto previsto dall'articolo 24, comma 10, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, per i lavoratori con primo accredito contributivo successivo al 1º gennaio 1996 ovvero che optino per la liquidazione del trattamento pensionistico esclusivamente con le regole del sistema contributivo, il diritto alla pensione anticipata, previa risoluzione del rapporto di lavoro, è conseguito al compimento del requisito anagrafico di sessantaquattro anni, a condizione che risultino versati e accreditati in favore dell'assicurato almeno venti anni di contribuzione effettiva.</an:p>
				<an:p>        5. L'articolo 24, comma 11, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, è abrogato.</an:p>
				<an:p>        6. Al fine di portare a conclusione la sperimentazione di cui all'articolo 1, comma 9, della legge 23 agosto 2004, n. 243, fino al 31 dicembre 2021, nei confronti delle lavoratrici che optano per una liquidazione del trattamento pensionistico secondo le regole di calcolo del sistema contributivo previste dal decreto legislativo 30 aprile 1997, n. 180, è confermata, alle condizioni vigenti alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, la possibilità di conseguire il diritto all'accesso al trattamento pensionistico di anzianità in presenza di un'anzianità contributiva pari o superiore a trentacinque anni e di un'anzianità anagrafica pari o superiore a 57 anni per le lavoratrici dipendenti e a 58 anni per le lavoratrici autonome, come adeguata agli incrementi della speranza di vita ai sensi dell'articolo 12 del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122.</an:p>
				<an:p>        7. A decorrere dal 1º gennaio 2022, ai fini dell'accesso al regime di cui al comma 6 i requisiti anagrafici di cui al medesimo comma 6 sono incrementati di 12 mesi per ciascun anno solare, fino a concorrenza con il requisito di cui al comma 4.</an:p>
				<an:p>
					        8. All'articolo 1 della legge 11 dicembre 2016, n. 232, i commi 179 e 179-
					<an:i>bis</an:i>
					 sono sostituiti dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p>        ''179. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, agli iscritti all'assicurazione generale obbligatoria, alle forme sostitutive ed esclusive della medesima e alla Gestione separata di cui all'articolo 2, comma 26, della legge 8 agosto 1995, n. 335, che sono in possesso di un'anzianità contributiva di almeno 30 anni, al compimento del requisito anagrafico dei 63 anni è riconosciuta, alle condizioni di cui ai commi 185 e 186 del presente articolo, un'indennità per una durata non superiore al periodo intercorrente tra la data di accesso al beneficio e il conseguimento dell'età anagrafica prevista per l'accesso al trattamento pensionistico di vecchiaia di cui all'articolo 24, comma 6, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214. L'indennità è concessa ai soggetti che:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 si trovano in stato di disoccupazione a seguito di cessazione del rapporto di lavoro per licenziamento, anche collettivo, dimissioni per giusta causa o risoluzione consensuale nell'ambito della procedura di cui all'articolo 7 della legge 15 luglio 1966, n. 604, ovvero per scadenza del termine del rapporto di lavoro a tempo determinato a condizione che abbiano avuto, nei cinque anni precedenti la cessazione del rapporto, periodi di lavoro dipendente per almeno dodici mesi;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 assistono, al momento della richiesta e da almeno sei mesi, il coniuge o un parente di primo grado convivente con 
					<an:i>handicap</an:i>
					 in situazione di gravità ai sensi dell'articolo 3, comma 3, della legge 5 febbraio 1992, n. 104, ovvero un parente o un affine di secondo grado convivente qualora i genitori o il coniuge della persona con 
					<an:i>handicap</an:i>
					 in situazione di gravità abbiano compiuto i settanta anni di età oppure siano anch'essi affetti da patologie invalidanti o siano deceduti o mancanti;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 hanno una riduzione della capacità lavorativa, accertata dalle competenti commissioni per il riconoscimento dell'invalidità civile, superiore o uguale al 74 per cento;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 sono lavoratori dipendenti o autonomi, al momento della decorrenza dell'indennità di cui al comma 181, all'interno delle professioni indicate nell'allegato C annesso alla presente legge che svolgono da almeno sette anni negli ultimi dieci ovvero almeno sei anni negli ultimi sette attività lavorative per le quali è richiesto un impegno tale da rendere particolarmente difficoltoso e rischioso il loro svolgimento in modo continuativo.
				</an:p>
				<an:p>
					        179-
					<an:i>bis</an:i>
					. Ai fini del riconoscimento dell'indennità di cui al comma 179, il requisito anagrafico previsto dal medesimo comma 179 è ridotto, per le donne, di dodici mesi per ogni figlio, nel limite massimo di tre anni.
				</an:p>
				<an:p>
					        179-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per i lavoratori autonomi di cui al comma 179, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, l'erogazione dell'indennità è subordinata alle seguenti condizioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 cessazione definitiva dell'attività commerciale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 riconsegna dell'autorizzazione ove sia stata richiesta per l'avvio dell'attività;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 cancellazione del soggetto titolare dell'attività dal registro degli esercenti il commercio e dal registro delle imprese presso la camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura.
				</an:p>
				<an:p>
					        179-
					<an:i>quater</an:i>
					. L'indennità erogata ai sensi del comma 179-
					<an:i>ter</an:i>
					 è incompatibile con lo svolgimento di qualsiasi attività di lavoro autonomo o subordinato. Il beneficiario è tenuto a comunicare all'INPS la ripresa dell'attività lavorativa entro trenta giorni dall'evento. L'INPS effettua i controlli necessari a verificare la sussistenza di cause di incompatibilità''.
				</an:p>
				<an:p>        9. All'articolo 1 della legge 11 dicembre 2016, n. 232, sono apportatele seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 166, le parole: ''in via sperimentale fino al 31 dicembre 2019,'' sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 177, il secondo periodo è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''A fronte degli interessi sul finanziamento e dei premi assicurativi per la copertura del rischio di premorienza corrisposti al soggetto erogatore è riconosciuto, alle condizioni di cui al presente comma, un credito d'imposta annuo nella misura del 90 per cento dell'importo pari a un ventesimo degli interessi e dei premi assicurativi complessivamente pattuiti nei relativi contratti''.</an:p>
				<an:p>        10. È istituita, presso l'istituto nazionale di statistica (ISTAT), la Commissione tecnica di studio sulla gravosità delle occupazioni. La Commissione ha il compito di acquisire elementi conoscitivi e metodologie scientifiche a supporto delle politiche previdenziali e assistenziali in materia di lavori usuranti e gravosi, con particolare riferimento alla correlazione tra fattori oggettivi di rischio, anche connessi all'esposizione ambientale o diretta ad agenti patogeni, età anagrafica e altre condizioni soggettive dei lavoratori e delle lavoratrici.</an:p>
				<an:p>        11. La Commissione dura in carica tre anni. Essa è presieduta dal presidente dell'ISTAT ed è composta da rappresentanti del Ministero dell'economia e delle finanze, del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, del Ministero della salute, del Dipartimento della funzione pubblica della Presidenza del Consiglio dei ministri, dell'ISTAT, dell'INPS, dell'INAIL e del Consiglio superiore degli attuari, nominati con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentito il Ministro della salute, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto.</an:p>
				<an:p>        12. La Commissione è integrata da esperti in materie economiche, statistiche e attuariali designati dalle organizzazioni maggiormente rappresentative sul piano nazionale dei datori di lavoro e dei lavoratori, secondo le modalità previste dal decreto di cui al comma 10. Con il medesimo decreto sono altresì disciplinate le modalità di funzionamento della Commissione, nonché la possibilità di richiesta di contributi e proposte a esperti e ad accademici appartenenti a istituzioni nazionali, europee e internazionali competenti nelle materie oggetto di studio. Ai componenti della Commissione non spetta alcun compenso, indennità, gettone di presenza, rimborso spese o altro emolumento comunque denominato.</an:p>
				<an:p>        13. Entro il 15 settembre di ciascun anno, sulla base delle risultanze dei lavori della Commissione, il Governo presenta alle Camere una relazione recante:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 una ricognizione delle mansioni e dei lavori individuati come usuranti ovvero particolarmente pesanti o gravosi, anche in relazione all'età anagrafica e alle condizioni soggettive dei lavoratori e delle lavoratrici interessati, nonché alle condizioni oggettive di gravosità o rischiosità della prestazione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 ferme restando le prerogative già riconosciute dalla disciplina vigente ai lavoratori addetti a lavorazioni particolarmente faticose e pesanti, di cui all'articolo 1 del decreto legislativo 21 aprile 2011, n. 67, nonché alle mansioni o attività particolarmente gravose di cui al decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 5 febbraio 2018, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficial</an:i>
					e n. 47 del 26 febbraio 2018, eventuali proposte per l'aggiornamento dei meccanismi di sterilizzazione o adeguamento dei requisiti previdenziali alla speranza di vita previsti a legislazione vigente per i lavori usuranti o gravosi, come individuati su base oggettiva in ragione del carattere usurante, rischioso o gravoso dell'occupazione, nonché delle condizioni soggettive dei lavoratori e delle lavoratrici coinvolti.
				</an:p>
				<an:p>        14. All'attuazione delle disposizioni di cui ai commi 10, 11, 12 e 13 si provvede con le risorse umane, finanziarie e strumentali previste a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
				<an:p>        15. Agli oneri derivanti dall'attuazione del presente articolo, ad eccezione dei commi 10, 11, 12 e 13, si provvede, per ciascuno degli anni 2019 e seguenti, nei limiti delle risorse di cui all'articolo 1, comma 256, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, che costituiscono il relativo limite di spesa».</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 sopprimere gli articoli 15, 16, 18 e 20;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 28, comma 2, sopprimere le parole: «14, 15, 16» e le parole: «18, 20».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
