<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2092/C/1.7653/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2092/C/1.7653"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2092/C/1.7653/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.7653"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2092/C/1.7653/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2092/C/1.7653/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2092/C/1.7653/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2092/C/1.7653/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2092/C/1.7653/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2092/C/1.7653/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-04-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-04-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2092/C/1.7653/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2092" id="ar1" showAs="DDL 2092"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29121" id="ID5QX3THXTXIWQECVIASRRD1WAFB1X3DXZ0XKGSYOGG5DBDWXFH2BJ" showAs="Fausto Guilherme LONGO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/17879" id="IDZDQKSMGLPWP0B03JV0SHG2UEYMLJ5SXJFG3SBNIS0LCYJXNEC42J" showAs="BUEMI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2092</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.7653</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID5QX3THXTXIWQECVIASRRD1WAFB1X3DXZ0XKGSYOGG5DBDWXFH2BJ">Fausto Guilherme LONGO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZDQKSMGLPWP0B03JV0SHG2UEYMLJ5SXJFG3SBNIS0LCYJXNEC42J">BUEMI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 1, dopo la lettera</an:i>
					 d)
					<an:i>, inserire la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>d-bis).</an:i>
					 Dopo l'articolo 7, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>''Art. 7-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Discendenti italiani residenti all'estero)</an:p>
				<an:p>        1. Lo straniero di origine italiana residente aIl'estero in possesso della documentazione richiesta per il riconoscimento della cittadinanza italiana può presentare l'istanza di riconoscimento, oltre che alla Rappresentanza consolare italiana di riferimento nel proprio Paese, anche al Sindaco del Comune di nascita dell'ascendente italiano che per primo emigrò stabilmente all'estero o a un Comune della stessa Regione.</an:p>
				<an:p>        2. La richiesta preliminare deve contenere copia dei documenti prescritti dalle leggi e dalle circolari vigenti in materia e può essere inviata al Comune, anche per il tramite di un delegato, per posta ordinaria o a mezzo posta elettronica certificata.</an:p>
				<an:p>        3. Nel corso della fase preliminare, l'Ufficiale dello Stato Civile del Comune presso il quale è instaurato il procedimento deve verificare la sussistenza di tutti i presupposti e la documentazione prodotta nonché effettuare gli accertamenti in Italia e all'estero previsti dalle leggi e dalle circolari in materia nel termine di centocinquantagiorni dal ricevimento della richiesta preliminare.</an:p>
				<an:p>        4. Il Comune può rifiutare il riconoscimento della cittadinanza italiana con provvedimento specifico e motivato solo in presenza: a) di esito negativo degli accertamenti effettuati presso le autorità italiane all'estero o quelle straniere, interpellate in base alle norme e alle procedure in vigore; b) di documentazione irregolare, fatta salva la possibilità per l'interessato di integrare o sanare la documentazione medesima entro novanta giorni dalla richiesta ricevuta dal Comune; in tal caso il termine -di centocinquanta giorni previsto dal comma 3 è sospeso per novanta giorni decorrenti dal ricevimento da parte dell'interessato della richiesta da parte del Comune.</an:p>
				<an:p>        5. In caso di conclusione positiva della fase preliminare, l'Ufficiale di Stato Civile invia una comunicazione al richiedente, anche per mezzo di posta elettronica certificata o tramite un proprio delegato in Italia, invitandolo a presentarsi personalmente entro dodici mesi dal ricevimento della comunicazione, concordando un appuntamento per ottimizzare le esigenze di viaggio e soggiorno del richiedente stesso.</an:p>
				<an:p>        6. Al fine di ottenere il riconoscimento del possesso ininterrotto della cittadinanza italiana dei propri ascendenti e, conseguentemente, la certificazione inerente al riconoscimento della cittadinanza italiana in suo favore, l'interessato deve formulare richiesta definitiva, comparendo personalmente al comune senza possibilità di nominare un delegato, nonché produrre in originale la documentazione già inviata in sede di richiesta preliminare.</an:p>
				<an:p>        7. A decorrere dalla richiesta definitiva sottoscritta dall'interessato e presentata personalmente, l'Ufficiale dello Stato Civile deve verificare la documentazione presentata in originale entro il termine di trenta giomi. Qualora emergano contraffazioni o alterazioni, è obbligato a denunciare l'interessato in sede penale e a rifiutare il riconoscimento della cittadinanza italiana.</an:p>
				<an:p>        8. In caso di esito positivo delle verifiche di cui al comma 7, l'Ufficiale di Stato Civile, nell'ottica di ridurre al minimo i tempi di conclusione del procedimento, provvede:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 alla consegna diretta della certificazione, fissando un secondo appuntamento entro i tre giorni successivi con relativo slittamento se il termine cade in un giorno festivo o pre-festivo;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 o, in alternativa, entro sessanta giorni, alla spedizione della certificazione presso la residenza del richiedente, a mezzo posta raccomandata a carico del Comune.
				</an:p>
				<an:p>        9. Con tale certificazione l'interessato, entro i novanta giorni successivi al riconoscimento, deve fare richiesta di iscrizione all'anagrafe degli Italiani residenti all'estero (AIRE) presso la rappresentanza diplomatica italiana di riferimento, come previsto dalla legge 27 ottobre 1988, n. 470 anche al fine di esercitare il diritto di voto.</an:p>
				<an:p>        10. A beneficio del Comune presso il quale è instaurato il procedimento è previsto il versamento dei diritti di stato civile pari a 500 euro, da corrispondere:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 quanto ad euro 300 assieme all'invio della richiesta preliminare secondo le modalità indicate dal Comune medesimo, a pena di inammissibilità della richiesta;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 quanto ad euro 200, ove compiuta positivamente la fase preliminare, assieme alIa presentazione in Italia della richiesta definitiva e della documentazione in originale.
				</an:p>
				<an:p>        11. Nel caso l'istanza sia rigettata, i Diritti di stato civile di cui al comma 10 non possono essere restituiti.</an:p>
				<an:p>        12. Gli importi derivanti dalla riscossione dei Diritti di Stato Civile sono destinati:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 aIl'Ufficiale di Stato Civile, per un importo pari aI 15 per cento dei versamenti corrisposti in fase di richiesta preliminare di cui al comma 10, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 per le finalità di cui all'articolo 42, primo comma, della legge 8 giugno 1962, n. 604;
				</an:p>
				<an:p>            - per un importo pari al 10 per cento dei versamenti corrisposti in fase di richiesta preliminare di cui al comma 10, lettera a);</an:p>
				<an:p>
					            - per un importo pari al 10 per cento dei versamenti corrisposti nella fase di richiesta definitiva di cui al medesimo comma 10, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>        13. II tributo di 300 euro, introdotto dal decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, richiesto a coloro che avviano le pratiche di riconoscimento della cittadinanza italiana presso le Rappresentanze Consolari italiane viene attribuito al Ministero degli Affari esteri e della Cooperazione internazionale al fine esclusivo di potenziare la Rete consolare italiana.''».</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
