<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-11-03/2233/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-11-03/2233"/>
					<an:FRBRdate date="2016-11-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-11-03/2233/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="2233"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-11-03/2233/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-11-03/2233/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-11-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-11-03/2233/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-11-03/2233/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-11-03/2233/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-11-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-11-03/2233/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-11-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2016-11-03/2233/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>2233</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Misure per la tutela del lavoro autonomo non imprenditoriale e misure volte a favorire l'articolazione flessibile nei tempi e nei luoghi del lavoro subordinato</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 3 novembre 2016, ha approvato il seguente disegno di legge, d’iniziativa del Governo:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Misure per la tutela del lavoro autonomo non imprenditoriale e misure volte a favorire l'articolazione flessibile nei tempi e nei luoghi del lavoro subordinato">
			<an:chapter id="w1ab1ab2b1">
				<an:num>I</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b1b1">TUTELA DEL LAVORO AUTONOMO</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b2b1">
						<an:i>(Ambito di applicazione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b1">
							<an:p>
								Le disposizioni del presente capo si applicano ai rapporti di lavoro autonomo di cui al titolo III del libro quinto del codice civile, ivi inclusi i rapporti di lavoro autonomo che hanno una disciplina particolare ai sensi dell’articolo 2222 del codice civile
								<an:i>.</an:i>
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b2b3b1">
							<an:p>Sono esclusi dall'ambito di applicazione del presente capo gli imprenditori, ivi compresi i piccoli imprenditori di cui all'articolo 2083 del codice civile.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b3b1">
						<an:i>
							(Tutela del lavoratore autonomo nelle
							<an:eol/>
							transazioni commerciali)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2b1">
							<an:p>Le disposizioni del decreto legislativo 9 ottobre 2002, n. 231, si applicano, in quanto compatibili, anche alle transazioni commerciali tra lavoratori autonomi e imprese, tra lavoratori autonomi e amministrazioni pubbliche di cui all’articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, e successive modificazioni, o tra lavoratori autonomi, fatta salva l'applicazione di disposizioni più favorevoli.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b4b1">
						<an:i>(Clausole e condotte abusive)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b1">
							<an:p>Si considerano abusive e prive di effetto le clausole che attribuiscono al committente la facoltà di modificare unilateralmente le condizioni del contratto o, nel caso di contratto avente ad oggetto una prestazione continuativa, di recedere da esso senza congruo preavviso nonché le clausole mediante le quali le parti concordano termini di pagamento superiori a sessanta giorni dalla data del ricevimento da parte del committente della fattura o della richiesta di pagamento.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b4b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b4b3b1">
							<an:p>Si considera abusivo il rifiuto del committente di stipulare il contratto in forma scritta.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b4b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b4b4b1">
							<an:p>Nelle ipotesi di cui ai commi 1 e 2 il lavoratore autonomo ha diritto al risarcimento dei danni, anche promuovendo un tentativo di conciliazione mediante gli organismi abilitati.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b4b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b4b5b1">
							<an:p>Ai rapporti contrattuali di cui al presente capo si applica, in quanto compatibile, l’articolo 9 della legge 18 giugno 1998, n. 192, in materia di abuso di dipendenza economica.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b5b1">
						<an:i>
							(Apporti originali e invenzioni
							<an:eol/>
							del lavoratore)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b5b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b5b2b1">
							<an:p>Salvo il caso in cui l'attività inventiva sia prevista come oggetto del contratto di lavoro e a tale scopo compensata, i diritti di utilizzazione economica relativi ad apporti originali e a invenzioni realizzati nell'esecuzione del contratto stesso spettano al lavoratore autonomo, secondo le disposizioni di cui alla legge 22 aprile 1941, n. 633, e al codice della proprietà industriale, di cui al decreto legislativo 10 febbraio 2005, n. 30.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b6b1">
						<an:i>(Delega al Governo in materia di atti pubblici rimessi alle professioni ordinistiche)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b6b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b6b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b6b2b1">
								<an:p> Al fine di semplificare l'attività delle amministrazioni pubbliche e di ridurne i tempi di produzione, il Governo è delegato ad adottare, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi in materia di rimessione di atti pubblici alle professioni ordinistiche, nel rispetto dei seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2b2b1">
									<an:p> individuazione degli atti delle amministrazioni pubbliche che possono essere rimessi anche alle professioni ordinistiche in relazione al carattere di terzietà di queste;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2b3b1">
									<an:p> riconoscimento del ruolo sussidiario delle professioni ordinistiche, demandando agli iscritti l'assolvimento di compiti e funzioni finalizzati alla deflazione del contenzioso giudiziario e ad introdurre semplificazioni in materia di certificazione dell'adeguatezza dei fabbricati alle norme di sicurezza ed energetiche, anche attraverso l'istituzione del fascicolo del fabbricato.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b6b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b6b3b1">
							<an:p>Dall'attuazione dei decreti legislativi di cui al comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni competenti provvedono ai relativi adempimenti mediante le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b7">
					<an:num>6</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b7b1">
						<an:i>(Delega al Governo in materia di sicurezza e protezione sociale delle professioni ordinistiche)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b7b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b7b2b1">
							<an:p>Al fine di rafforzare le prestazioni di sicurezza e di protezione sociale dei professionisti iscritti agli ordini o ai collegi, il Governo è delegato ad adottare, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, su proposta del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell’economia e delle finanze, uno o più decreti legislativi nel rispetto del seguente principio e criterio direttivo: abilitazione degli enti di previdenza di diritto privato, anche in forma associata, ove autorizzati dagli organi di vigilanza, ad attivare, oltre a prestazioni complementari di tipo previdenziale e socio-sanitario, anche altre prestazioni sociali, finanziate da apposita contribuzione, con particolare riferimento agli iscritti che hanno subìto una significativa riduzione del reddito professionale per ragioni non dipendenti dalla propria volontà o che siano stati colpiti da gravi patologie.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b7b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b7b3b1">
							<an:p>Dall'attuazione dei decreti legislativi di cui al comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni competenti provvedono ai relativi adempimenti mediante le risorse umane, finanziare e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b8">
					<an:num>7</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b8b1">
						<an:i>(Disposizioni fiscali e sociali)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b8b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b8b2b1">
							<an:p>All'articolo 54, comma 5, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, il secondo periodo è sostituito dai seguenti: «I limiti di cui al periodo precedente non si applicano alle spese relative a prestazioni alberghiere e di somministrazione di alimenti e bevande sostenute dall'esercente arte o professione per l'esecuzione di un incarico e addebitate analiticamente in capo al committente. Tutte le spese relative all'esecuzione di un incarico conferito e sostenute direttamente dal committente non costituiscono compensi in natura per il professionista».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b8b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b8b3b1">
							<an:p>Le disposizioni di cui all'articolo 54, comma 5, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, come modificato dal comma 1 del presente articolo, si applicano a decorrere dal periodo d'imposta in corso al 31 dicembre 2016.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b8b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b8b4b1">
							<an:p>A decorrere dal 1° gennaio 2017, le lavoratrici ed i lavoratori iscritti alla gestione separata di cui all'articolo 2, comma 26, della legge 8 agosto 1995, n. 335, non titolari di pensione e non iscritti ad altre forme previdenziali obbligatorie, tenuti al versamento della contribuzione maggiorata di cui all'articolo 59, comma 16, della legge 27 dicembre 1997, n. 449, hanno diritto ad un trattamento economico per congedo parentale per un periodo massimo pari a sei mesi entro i primi tre anni di vita del bambino. I trattamenti economici per congedo parentale, ancorché fruiti in altra gestione o cassa di previdenza, non possono complessivamente superare tra entrambi i genitori il limite complessivo di sei mesi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b8b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b8b5b1">
							<an:p>
								Salvo quanto previsto al comma 5, il trattamento economico di cui al comma 3 è corrisposto a condizione che risultino accreditate almeno tre mensilità della predetta contribuzione maggiorata nei dodici mesi precedenti l'inizio del periodo indennizzabile. L'indennità è calcolata, per ciascuna giornata del periodo indennizzabile, in misura pari al 30 per cento del reddito di lavoro relativo alla predetta contribuzione, calcolato ai sensi dell'articolo 4 del decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 4 aprile 2002, pubblicato nella 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
								 n. 136 del 12 giugno 2002.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b8b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b8b6b1">
							<an:p>Il trattamento economico per i periodi di congedo parentale fruiti entro il primo anno di vita del bambino è corrisposto, a prescindere dal requisito contributivo di cui al comma 4, anche alle lavoratrici ed ai lavoratori di cui al comma 3 che abbiano titolo all'indennità di maternità o paternità. In tale caso, l'indennità è calcolata in misura pari al 30 per cento del reddito preso a riferimento per la corresponsione dell'indennità di maternità o paternità.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b8b7">
						<an:num>6</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b8b7b1">
							<an:p>Le disposizioni di cui ai commi 3, 4 e 5 si applicano anche nei casi di adozione o affidamento preadottivo.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b8b8">
						<an:num>7</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b8b8b1">
							<an:p>All'articolo 1, comma 788, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, il settimo e l'ottavo periodo sono soppressi a decorrere dal 1° gennaio 2017.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b8b9">
						<an:num>8</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b8b9b1">
							<an:p>Per gli iscritti alla gestione separata di cui all'articolo 2, comma 26, della legge 8 agosto 1995, n. 335, i periodi di malattia, certificata come conseguente a trattamenti terapeutici di malattie oncologiche, o di gravi patologie cronico-degenerative ingravescenti o che comunque comportino una inabilità lavorativa temporanea del 100 per cento, sono equiparati alla degenza ospedaliera.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b9">
					<an:num>8</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b9b1">
						<an:i>
							(Deducibilità delle spese di formazione
							<an:eol/>
							e accesso alla formazione permanente)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b9b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b9b2b1">
							<an:p>
								All'articolo 54, comma 5, del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e successive modificazioni, le parole: «; le spese di partecipazione a convegni, congressi e simili o a corsi di aggiornamento professionale, incluse quelle di viaggio e soggiorno sono deducibili nella misura del 50 per cento del loro ammontare» sono sostituite dalle seguenti: «. Sono integralmente deducibili, entro il limite annuo di 10.000 euro, le spese per l'iscrizione a 
								<an:i>master</an:i>
								 e a corsi di formazione o di aggiornamento professionale nonché le spese di iscrizione a convegni e congressi. Sono integralmente deducibili, entro il limite annuo di 5.000 euro, le spese sostenute per i servizi personalizzati di certificazione delle competenze, orientamento, ricerca e sostegno all'auto-imprenditorialità, mirate a sbocchi occupazionali effettivamente esistenti e appropriati in relazione alle condizioni del mercato del lavoro, erogati dagli organismi accreditati ai sensi della disciplina vigente. Sono altresì integralmente deducibili gli oneri sostenuti per la garanzia contro il mancato pagamento delle prestazioni di lavoro autonomo fornita da forme assicurative o di solidarietà».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1c10">
					<an:num>9</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1c10b1">
						<an:i>(Accesso alle informazioni sul mercato e servizi personalizzati di orientamento, riqualificazione e ricollocazione)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c10b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c10b2b1">
							<an:p>I centri per l'impiego e gli organismi autorizzati alle attività di intermediazione in materia di lavoro ai sensi della disciplina vigente si dotano, in ogni sede aperta al pubblico, di uno sportello dedicato al lavoro autonomo, anche stipulando convenzioni non onerose con gli ordini professionali e le associazioni costituite ai sensi degli articoli 4, comma 1, e 5 della legge 14 gennaio 2013, n. 4, nonché con le associazioni comparativamente più rappresentative sul piano nazionale dei lavoratori autonomi iscritti e non iscritti ad albi professionali.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c10b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c10b3b1">
							<an:p>
								L'elenco dei soggetti convenzionati di cui al comma 1 è pubblicato dall'Agenzia nazionale per le politiche attive del lavoro (ANPAL) nel proprio sito 
								<an:i>internet</an:i>
								. Le modalità di trasmissione all'ANPAL delle convenzioni e degli statuti dei soggetti convenzionati sono determinate con decreto del Ministero del lavoro e delle politiche sociali.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c10b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c10b4b1">
							<an:p>Lo sportello dedicato di cui al comma 1 raccoglie le domande e le offerte di lavoro autonomo, fornisce le relative informazioni ai professionisti ed alle imprese che ne facciano richiesta, fornisce informazioni relative alle procedure per l'avvio di attività autonome e per le eventuali trasformazioni e per l'accesso a commesse ed appalti pubblici, nonché relative alle opportunità di credito e alle agevolazioni pubbliche nazionali e locali.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c10b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c10b5b1">
							<an:p>Nello svolgimento delle attività di cui al comma 3, i centri per l'impiego, al fine di fornire informazioni e supporto ai lavoratori autonomi con disabilità, si avvalgono dei servizi per il collocamento mirato delle persone con disabilità di cui all'articolo 6 della legge 12 marzo 1999, n. 68.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c10b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c10b6b1">
							<an:p>Agli adempimenti di cui al presente articolo si provvede senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1c11">
					<an:num>10</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1c11b1">
						<an:i>(Delega al Governo in materia di semplificazione della normativa sulla salute e sicurezza degli studi professionali)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c11b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b1c11b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1c11b2b1">
								<an:p> Il Governo è delegato ad adottare, entro un anno dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi per il riassetto delle disposizioni vigenti in materia di sicurezza e tutela della salute dei lavoratori applicabili agli studi professionali, nel rispetto dei seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1c11b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1c11b2b2b1">
									<an:p> previa identificazione delle condizioni in presenza delle quali i rischi per la salute e sicurezza negli studi professionali sono da equiparare a quelli nelle abitazioni, individuazione delle misure di prevenzione e protezione idonee in tale contesto a garantire la tutela della salute e sicurezza delle persone che ivi svolgono attività lavorativa, con o senza retribuzione e anche al fine di apprendere un'arte, un mestiere o una professione;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1c11b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1c11b2b3b1">
									<an:p> determinazione di misure tecniche ed amministrative di prevenzione compatibili con le caratteristiche gestionali ed organizzative degli studi professionali;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1c11b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1c11b2b4b1">
									<an:p> semplificazione degli adempimenti meramente formali in materia di salute e sicurezza negli studi professionali, anche per mezzo di forme di unificazione documentale;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1c11b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1c11b2b5b1">
									<an:p> riformulazione e razionalizzazione dell'apparato sanzionatorio, amministrativo e penale, per la violazione delle norme vigenti in materia di salute e sicurezza sul lavoro negli studi professionali, avuto riguardo ai poteri del soggetto contravventore e alla natura sostanziale o formale della violazione.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c11b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c11b3b1">
							<an:p>Dall'attuazione dei decreti legislativi di cui al comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni competenti provvedono ai relativi adempimenti mediante le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1c12">
					<an:num>11</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1c12b1">
						<an:i>(Informazioni e accesso agli appalti pubblici e ai bandi per l’assegnazione di incarichi e appalti privati)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c12b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c12b2b1">
							<an:p>Le amministrazioni pubbliche promuovono, in qualità di stazioni appaltanti, la partecipazione dei lavoratori autonomi agli appalti pubblici o ai bandi per l’assegnazione di incarichi personali di consulenza o ricerca, in particolare favorendo il loro accesso alle informazioni relative alle gare pubbliche, anche attraverso gli sportelli di cui all'articolo 9, comma 1, e la loro partecipazione alle procedure di aggiudicazione.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c12b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c12b3b1">
							<an:p>Ai fini dell'accesso ai piani operativi regionali e nazionali a valere sui fondi strutturali europei, i soggetti di cui al presente capo sono equiparati alle piccole e medie imprese. All'articolo 1 della legge 28 dicembre 2015, n. 208, il comma 821 è abrogato.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c12b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b1c12b4a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1c12b4b1">
								<an:p> Al fine di consentire la partecipazione ai bandi e concorrere all’assegnazione di incarichi e appalti privati consentiti, è riconosciuta ai soggetti che svolgono attività professionale, a prescindere dalla forma giuridica rivestita, la possibilità:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1c12b4b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1c12b4b2b1">
									<an:p>
										 di costituire reti di esercenti la professione e consentire agli stessi di partecipare alle reti di imprese, in forma di reti miste, di cui all’articolo 3, commi 4-
										<an:i>ter</an:i>
										 e seguenti, del decreto-legge 10 febbraio 2009, n. 5, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 aprile 2009, n. 33, con accesso alle relative provvidenze in materia;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1c12b4b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1c12b4b3b1">
									<an:p> di costituire consorzi stabili professionali;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1c12b4b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1c12b4b4b1">
									<an:p> di costituire associazioni temporanee professionali, secondo la disciplina prevista dall’articolo 48 del decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50, in quanto compatibile.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c12b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c12b5b1">
							<an:p>Agli adempimenti di cui al comma 1 si provvede senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1c13">
					<an:num>12</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1c13b1">
						<an:i>(Indennità di maternità)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c13b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c13b2b1">
							<an:p>All'articolo 64, comma 2, del testo unico delle disposizioni legislative in materia di tutela e sostegno della maternità e della paternità, di cui al decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151, e successive modificazioni, al primo periodo, dopo le parole: «lavoro dipendente» sono aggiunte le seguenti: «, a prescindere, per quanto concerne l'indennità di maternità spettante per i due mesi antecedenti la data del parto e per i tre mesi successivi, dalla effettiva astensione dall'attività lavorativa».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1c14">
					<an:num>13</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1c14b1">
						<an:i>
							(Tutela della gravidanza,
							<an:eol/>
							malattia e infortunio)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c14b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c14b2b1">
							<an:p>La gravidanza, la malattia e l'infortunio dei lavoratori autonomi che prestano la loro attività in via continuativa per il committente non comportano l'estinzione del rapporto di lavoro, la cui esecuzione, su richiesta del lavoratore, rimane sospesa, senza diritto al corrispettivo, per un periodo non superiore a centocinquanta giorni per anno solare, fatto salvo il venir meno dell'interesse del committente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c14b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c14b3b1">
							<an:p>
								In caso di maternità, previo consenso del committente, è prevista la possibilità di sostituzione delle lavoratrici autonome, già riconosciuta dall’articolo 4, comma 5, del testo unico di cui al decreto legislativo 26 marzo 2001, n. 151, da parte dei familiari della lavoratrice stessa, individuati ai sensi dell’articolo 230-
								<an:i>bis</an:i>
								 del codice civile, nonché dei soci, anche attraverso il riconoscimento di forme di compresenza della lavoratrice e del suo sostituto.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c14b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1c14b4b1">
							<an:p>In caso di malattia o infortunio di gravità tale da impedire lo svolgimento della attività lavorativa per oltre sessanta giorni, il versamento dei contributi previdenziali e dei premi assicurativi è sospeso per l'intera durata della malattia o dell'infortunio fino ad un massimo di due anni, decorsi i quali il lavoratore è tenuto a versare i contributi e i premi maturati durante il periodo di sospensione in un numero di rate mensili pari a tre volte i mesi di sospensione.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1c15">
					<an:num>14</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1c15b1">
						<an:i>(Modifiche al codice di procedura civile)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1c15b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b1c15b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1c15b2b1">
								<an:p> Al codice di procedura civile sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1c15b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1c15b2b2b1">
									<an:p> all'articolo 409, numero 3), dopo le parole: «anche se non a carattere subordinato» sono aggiunte le seguenti: «. La collaborazione si intende coordinata quando, nel rispetto delle modalità di coordinamento stabilite di comune accordo dalle parti, il collaboratore organizza autonomamente l'attività lavorativa»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1c15b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1c15b2b3b1">
									<an:p> all'articolo 634, secondo comma, dopo le parole: «che esercitano un'attività commerciale» sono inserite le seguenti: «e da lavoratori autonomi».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b2">
				<an:num>II</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b2b1">LAVORO AGILE</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b2">
					<an:num>15</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b2b1">
						<an:i>(Lavoro agile)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2b1">
							<an:p>Le disposizioni del presente capo, allo scopo di incrementare la competitività e agevolare la conciliazione dei tempi di vita e di lavoro, promuovono il lavoro agile quale modalità di esecuzione del rapporto di lavoro subordinato stabilita mediante accordo tra le parti, anche con forme di organizzazione per fasi, cicli e obiettivi e senza precisi vincoli di orario o di luogo di lavoro, con il possibile utilizzo di strumenti tecnologici per lo svolgimento dell’attività lavorativa. La prestazione lavorativa viene eseguita, in parte all’interno di locali aziendali e in parte all’esterno senza una postazione fissa, entro i soli limiti di durata massima dell’orario di lavoro giornaliero e settimanale, derivanti dalla legge e dalla contrattazione collettiva.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b2b3b1">
							<an:p>Il datore di lavoro è responsabile della sicurezza e del buon funzionamento degli strumenti tecnologici assegnati al lavoratore per lo svolgimento dell'attività lavorativa.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b2b4b1">
							<an:p>Le disposizioni del presente capo si applicano, in quanto compatibili, anche nei rapporti di lavoro alle dipendenze delle amministrazioni pubbliche di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, e successive modificazioni, secondo le direttive emanate anche ai sensi dell'articolo 14 della legge 7 agosto 2015, n. 124, e fatta salva l'applicazione delle diverse disposizioni specificamente adottate per tali rapporti.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b2b5b1">
							<an:p>Gli incentivi di carattere fiscale e contributivo eventualmente riconosciuti in relazione agli incrementi di produttività ed efficienza del lavoro subordinato sono applicabili anche quando l'attività lavorativa sia prestata in modalità di lavoro agile.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b2b6b1">
							<an:p>Agli adempimenti di cui al presente articolo si provvede senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b3">
					<an:num>16</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b3b1">
						<an:i>(Forma e recesso)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b1">
							<an:p>L’accordo relativo alla modalità di lavoro agile è stipulato per iscritto ai fini della regolarità amministrativa e della prova, e disciplina l’esecuzione della prestazione lavorativa svolta all’esterno dei locali aziendali, anche con riguardo alle forme di esercizio del potere direttivo del datore di lavoro ed agli strumenti utilizzati dal lavoratore. L’accordo individua altresì i tempi di riposo del lavoratore nonché le misure tecniche e organizzative necessarie per assicurare la disconnessione del lavoratore dalle strumentazioni tecnologiche di lavoro.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b3b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b3b3b1">
							<an:p>L'accordo di cui al comma 1 può essere a termine o a tempo indeterminato; in tale ultimo caso, il recesso può avvenire con un preavviso non inferiore a trenta giorni. Nel caso di lavoratori disabili ai sensi dell'articolo 1 della legge 12 marzo 1999, n. 68, il termine di preavviso del recesso da parte del datore di lavoro non può essere inferiore a novanta giorni, al fine di consentire un'adeguata riorganizzazione dei percorsi di lavoro rispetto alle esigenze di vita e di cura del lavoratore. In presenza di un giustificato motivo, ciascuno dei contraenti può recedere prima della scadenza del termine nel caso di accordo a tempo determinato, o senza preavviso nel caso di accordo a tempo indeterminato.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b4">
					<an:num>17</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b4b1">
						<an:i>(Trattamento</an:i>
						<an:i>, diritto all’apprendimento continuo e certificazione delle competenze</an:i>
						<an:i> del lavoratore)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b4b2b1">
							<an:p>Il lavoratore che svolge la prestazione in modalità di lavoro agile ha diritto ad un trattamento economico e normativo non inferiore a quello complessivamente applicato nei confronti dei lavoratori che svolgono le medesime mansioni esclusivamente all'interno dell'azienda.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b4b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b4b3b1">
							<an:p>Al lavoratore impiegato in forme di lavoro agile ai sensi del presente capo può essere riconosciuto, nell'ambito dell'accordo di cui all'articolo 16, il diritto all’apprendimento permanente, in modalità formali, non formali o informali, e alla periodica certificazione delle relative competenze.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b5">
					<an:num>18</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b5b1">
						<an:i>(Potere di controllo e disciplinare)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b5b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b1">
							<an:p>L'accordo relativo alla modalità di lavoro agile disciplina l'esercizio del potere di controllo del datore di lavoro sulla prestazione resa dal lavoratore all'esterno dei locali aziendali nel rispetto di quanto disposto dall'articolo 4 della legge 20 maggio 1970, n. 300, e successive modificazioni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b5b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b5b3b1">
							<an:p>L'accordo di cui al comma 1 individua le condotte, connesse all'esecuzione della prestazione lavorativa all'esterno dei locali aziendali, che danno luogo all'applicazione di sanzioni disciplinari.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b6">
					<an:num>19</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b6b1">
						<an:i>(Sicurezza sul lavoro)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b6b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b1">
							<an:p>Il datore di lavoro garantisce la salute e la sicurezza del lavoratore che svolge la prestazione in modalità di lavoro agile e a tal fine consegna al lavoratore e al rappresentante dei lavoratori per la sicurezza, con cadenza almeno annuale, un’informativa scritta nella quale sono individuati i rischi generali e i rischi specifici connessi alla particolare modalità di esecuzione del rapporto di lavoro.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b6b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b6b3b1">
							<an:p>Il lavoratore è tenuto a cooperare all'attuazione delle misure di prevenzione predisposte dal datore di lavoro per fronteggiare i rischi connessi all'esecuzione della prestazione all'esterno dei locali aziendali.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b7">
					<an:num>20</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b7b1">
						<an:i>(Assicurazione obbligatoria per gli infortuni e le malattie professionali)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b7b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b7b2b1">
							<an:p>
								L'accordo per lo svolgimento della prestazione lavorativa in modalità di lavoro agile e le sue modificazioni sono oggetto delle comunicazioni di cui all'articolo 9-
								<an:i>bis</an:i>
								 del decreto-legge 1º ottobre 1996, n. 510, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 novembre 1996, n. 608, e successive modificazioni.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b7b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b7b3b1">
							<an:p>Il lavoratore ha diritto alla tutela contro gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali dipendenti da rischi connessi alla prestazione lavorativa resa all'esterno dei locali aziendali.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b7b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b7b4b1">
							<an:p>Il lavoratore ha diritto alla tutela contro gli infortuni sul lavoro occorsi durante il normale percorso di andata e ritorno dal luogo di abitazione a quello prescelto per lo svolgimento della prestazione lavorativa all’esterno dei locali aziendali, nei limiti e alle condizioni di cui al terzo comma dell'articolo 2 del testo unico delle disposizioni per l’assicurazione obbligatoria contro gli infortuni sul lavoro e le malattie professionali, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 giugno 1965, n. 1124, e successive modificazioni, quando la scelta del luogo della prestazione sia dettata da esigenze connesse alla prestazione stessa o dalla necessità del lavoratore di conciliare le esigenze di vita con quelle lavorative e risponda a criteri di ragionevolezza.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b3">
				<an:num>III</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b3b1">DISPOSIZIONI FINALI</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b2">
					<an:num>21</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b2b1">
						<an:i>(Disposizioni finanziarie)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b2b1">
							<an:p>L'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 204, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, è incrementata di 4,5 milioni di euro per l'anno 2017, di 1,9 milioni di euro per l'anno 2018 e di 4,5 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2019. All'onere derivante dal primo periodo del presente comma, pari a 4,5 milioni di euro per l'anno 2017, 1,9 milioni di euro per l'anno 2018 e 4,5 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2019, si provvede mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 107, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b3b2b3a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b3b2b3b1">
								<an:p> Alle minori entrate e agli oneri derivanti dagli articoli 7, 8, 12 e 13, valutati in 7,30 milioni di euro per l'anno 2016, 59,52 milioni di euro per l'anno 2017, 41,87 milioni di euro per l'anno 2018, 41,96 milioni di euro per l'anno 2019, 42,20 milioni di euro per l'anno 2020, 42,80 milioni di euro per l'anno 2021, 43 milioni di euro per l'anno 2022, 43,41 milioni di euro per l'anno 2023, 43,63 milioni di euro per l'anno 2024 e 43,94 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2025, si provvede:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b2b1">
									<an:p> quanto a 7,30 milioni di euro per l'anno 2016, 54,34 milioni di euro per l'anno 2017, 41,87 milioni di euro per l'anno 2018, 41,96 milioni di euro per l'anno 2019, 42,20 milioni di euro per l'anno 2020, 42,80 milioni di euro per l'anno 2021, 43 milioni di euro per l'anno 2022, 43,41 milioni di euro per l'anno 2023, 43,63 milioni di euro per l'anno 2024 e 43,94 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2025, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 204, della legge 28 dicembre 2015, n. 208;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b3b1">
									<an:p> quanto a 0,18 milioni di euro per l'anno 2017, mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b4b1">
									<an:p> quanto a 5 milioni di euro per l'anno 2017, mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2016-2018, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2016, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero del lavoro e delle politiche sociali.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b3b2b4a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b3b2b4b1">
								<an:p> Ai sensi dell'articolo 17, comma 12, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, il Ministero dell'economia e delle finanze e il Ministero del lavoro e delle politiche sociali, anche avvalendosi del sistema permanente di monitoraggio e valutazione istituito ai sensi dell'articolo 1, comma 2, della legge 28 giugno 2012, n, 92, assicurano, con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, il monitoraggio degli effetti finanziari derivanti dalle disposizioni della presente legge. Nel caso in cui si verifichino, o siano in procinto di verificarsi, scostamenti rispetto alle previsioni di cui al comma 2, il Ministro dell'economia e delle finanze, sentito il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, provvede, con proprio decreto, alla riduzione, nella misura necessaria alla copertura finanziaria dei maggiori oneri risultanti dall'attività di monitoraggio:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b4b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b4b2b1">
									<an:p>
										 per gli anni 2016 e 2017, delle dotazioni finanziarie di parte corrente aventi la natura di spese rimodulabili, ai sensi dell'articolo 21, comma 5, lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, nell'ambito dello stato di previsione del Ministero del lavoro e delle politiche sociali;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b4b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b4b3b1">
									<an:p> per gli anni 2018 e seguenti, dell’autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 204, della legge 28 dicembre 2015, n. 208.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b5b1">
							<an:p>Nei casi di cui al comma 3, il Ministro dell'economia e delle finanze riferisce alle Camere con apposita relazione ai sensi dell'articolo 17, comma 12, della legge 31 dicembre 2009, n. 196.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b6b1">
							<an:p>
								Per gli anni 2018 e seguenti, è conseguentemente accantonato e reso indisponibile a valere sull'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 204, della legge 28 dicembre 2015, n. 208, un importo complessivo pari al 50 per cento degli oneri di cui agli articoli 7, commi da 3 a 8, 12 e 13, fino all'esito dei monitoraggi annuali previsti dal comma 3. Le somme accantonate e non utilizzate all'esito del monitoraggio sono conservate nel conto dei residui per essere destinate al Fondo sociale per occupazione e formazione, di cui all'articolo 18, comma 1, lettera 
								<an:i>a)</an:i>
								, del decreto-legge 29 novembre 2008, n. 185, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 gennaio 2009, n. 2.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b7">
						<an:num>6</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b7b1">
							<an:p>Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b3">
					<an:num>22</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b3b1">
						<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b3b2b1">
							<an:p>
								La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
								.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
