<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/747/A/G6.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/747/A/G6.1"/>
					<an:FRBRdate date="2023-06-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/747/A/G6.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G6.1"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/747/A/G6.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/747/A/G6.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-06-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/747/A/G6.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/747/A/G6.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/747/A/G6.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-06-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/747/A/G6.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-06-20"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-06-20" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/747/A/G6.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/747" showAs="DDL 747"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID42IUS30VHG5JL2OV4UVTS5PGOP1YEUFIEKR5INOTZQDTQEQFFLJL" href="http://dati.senato.it/32658" showAs="MAIORINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDFNUKXMM4MXXDFFLR3HCROZMJZHDPWTKSCYTONGFAAMB0LJL2L0WK" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDHUGDOR1OPKMLKMVTG2TG3MQAZL5OMIV1C4ENFYCZEYAF03KDT45E" href="http://dati.senato.it/33065" showAs="CATALDI"/>
				<an:TLCPerson id="ID24UBMLB2NGZNIRWYEZEOIXHU0LXCA3PFMASQP4NFX1FDHMPTMJVC" href="http://dati.senato.it/32644" showAs="GUIDOLIN"/>
				<an:TLCPerson id="ID51ITEOFWHY4UFIBEGDTOKTQZGO3H4VHVAVWPD0N0LBY4U4C1PA4P" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 747</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G6.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID42IUS30VHG5JL2OV4UVTS5PGOP1YEUFIEKR5INOTZQDTQEQFFLJL" as="#tipoSenatore">MAIORINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDFNUKXMM4MXXDFFLR3HCROZMJZHDPWTKSCYTONGFAAMB0LJL2L0WK" as="#tipoSenatore">MAZZELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDHUGDOR1OPKMLKMVTG2TG3MQAZL5OMIV1C4ENFYCZEYAF03KDT45E" as="#tipoSenatore">CATALDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID24UBMLB2NGZNIRWYEZEOIXHU0LXCA3PFMASQP4NFX1FDHMPTMJVC" as="#tipoSenatore">GUIDOLIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID51ITEOFWHY4UFIBEGDTOKTQZGO3H4VHVAVWPD0N0LBY4U4C1PA4P" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>
					            in sede di esame del disegno di legge &quot;
					<an:i>Conversione in legge del decreto-legge 22 aprile 2023, n. 44, recante disposizioni urgenti per il rafforzamento della capacità amministrativa delle amministrazioni pubbliche</an:i>
					&quot;;
				</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>        l'articolo 6 del decreto-legge oggetto di conversione reca disposizioni in materia di personale del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale. In particolare, il comma1, dispone la possibilità, nelle procedure concorsuali del Ministero suddetto relative all'assunzione di cento unità aggiuntive di personale dell'area degli assistenti, di riservare il cinquanta per cento di posti in favore del personale a contratto assunto localmente dagli uffici all'estero;</an:p>
				<an:p>            la misura descritta è volta a favorire la stabilizzazione del personale a contratto, di cui all'articolo 152 del decreto del Presidente della Repubblica 5 gennaio 1967, n. 18, che fornisce un apporto determinante per il buon funzionamento della pubblica amministrazione all'estero. Sono a tutti gli effetti parte del personale dell'amministrazione degli affari esteri, che è costituita dalla carriera diplomatica, dalla dirigenza, dal personale delle aree funzionali, nonché dagli impiegati a contratto in servizio presso le rappresentanze diplomatiche, gli uffici consolari e gli istituti italiani di cultura all'estero;</an:p>
				<an:p>            il personale interessato è preposto a ogni genere di attività che afferisce ai compiti istituzionali degli uffici diplomatico-consolari, alla sicurezza degli interessi nazionali e dei cittadini, alla proiezione dell'attività culturale all'estero, di quella commerciale, del diritto di voto da parte dei cittadini italiani all'estero, per giungere, da ultimo, anche a quella riguardante la politica d'immigrazione e di gestione delle frontiere;</an:p>
				<an:p>            inoltre, il personale a contratto assunto localmente dagli uffici all'estero riveste un ruolo cruciale in vista del pieno conseguimento degli importanti obiettivi in capo al Dicastero, prefissati nell'ambito dell'architettura complessiva relativa al Piano nazionale di ripresa e resilienza;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>        l'articolo 97 della Costituzione stabilisce il principio per cui la forma generale ed ordinaria di accesso agli impieghi nella pubblica amministrazione è rappresentata dalla selezione concorsuale, volta a garantire la piena partecipazione di tutti i cittadini all'esercizio delle funzioni pubbliche. Tale principio è strettamente correlato al all'efficienza e al buon andamento della pubblica amministrazione;</an:p>
				<an:p>            l'articolo 1, comma 1, dello schema di decreto del Presidente della Repubblica recante regolamento di modifica al regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 9 maggio 1994, n. 487, concernente norme sull'accesso agli impieghi nelle pubbliche amministrazioni e le modalità di svolgimento dei concorsi, dei concorsi unici e delle altre forme di assunzione nei pubblici impieghi, reca modifiche in materia di modalità di accesso ai concorsi pubblici. In particolare, prevede il rispetto, nell'espletamento delle procedure, dei principi di imparzialità, efficacia, efficienza e celerità di espletamento, con possibilità di ricorrere all'ausilio di sistemi automatizzati per la realizzazione di forme di preselezione e selezioni decentrate per circoscrizione territoriali;</an:p>
				<an:p>            in un'ottica di aggiornamento e semplificazione della disciplina in materia di accesso agli impieghi delle pubbliche amministrazioni è necessario proseguire nella direzione dell'efficientamento, della digitalizzazione, della velocizzazione e della razionalizzazione delle procedure concorsuali;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>        a garantire lo svolgimento delle prove concorsuali, di cui in premessa, anche in modalità da remoto, considerata l'eventualità della residenza all'estero dei partecipanti al concorso in oggetto, e/o in servizio presso sedi estere ubicate in aree carenti di funzionali collegamenti con l'Italia.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
