<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-12-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="9"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-12-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-12-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-12-06"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e182a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="BALBONI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="PARRINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36393" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36393" showAs="DE PRIAMO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30915" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30915" showAs="TOSATO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1103" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1103" showAs="GASPARRI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1558" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1558" showAs="MENIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p18562" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/18562" showAs="PIROVANO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36435" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36435" showAs="LISEI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>9</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.9 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:35:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,35.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			     

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="152 (Modifica all'articolo 33 della Costituzione, in materia di attività sportiva)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>13</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifica all'articolo 33 della Costituzione, in materia di attività sportiva
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>135</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifica all'articolo 33 della Costituzione, in materia di attività sportiva
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>152</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifica all'articolo 33 della Costituzione, in materia di attività sportiva
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Esame congiunto e rinvio)</an:p>
					
                  
                
 

 
               
					<an:speech by="#p17542" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>           </an:i>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e139" href="#p17542">
                        BALBONI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in qualità di relatore, illustra i disegni di legge costituzionali n. 13 (d'iniziativa del senatore Iannone e altri), n. 135 (d'iniziativa della senatrice Sbrollini e altri) e n. 152 (d'iniziativa del senatore Parrini), di identico contenuto, che consistono di un solo articolo volto ad aggiungere un comma finale all'articolo 33 della Costituzione. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La modifica apportata prevede che la Repubblica riconosca il valore educativo, sociale e di promozione del benessere psicofisico dell'attività sportiva in tutte le sue forme.          </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Precisa che i disegni di legge in titolo riproducono l'ultima versione di una proposta di revisione costituzionale già presentata ed esaminata nella scorsa legislatura e arrivata quasi al termine dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 parlamentare, che tuttavia non si è concluso a causa della fine anticipata della legislatura. Più precisamente, essi corrispondono al testo approvato, in prima deliberazione, da entrambe le Camere e, in seconda deliberazione, dal Senato il 29 giugno 2022. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Tra le finalità dei disegni di legge vi è quello di introdurre una norma di rango costituzionale che riconosca il valore dell'attività sportiva, in coerenza, peraltro, con l'articolo 165, paragrafo 1, del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea, in base al quale &quot;l'Unione contribuisce alla promozione dei profili europei dello sport, tenendo conto delle sue specificità, delle sue strutture fondate sul volontariato e della sua funzione sociale ed educativa&quot;. </an:p>
						
                  
						<an:p>Attualmente, infatti, l'unica previsione costituzionale che richiama il fenomeno sportivo attiene al sistema di ripartizione delle competenze legislative tra lo Stato e le Regioni, ridefinito dalla legge costituzionale n. 3 del 2001 di riforma del Titolo V, che, all'articolo 117, terzo comma, inserisce l'ordinamento sportivo tra le materie di legislazione concorrente. </an:p>
						
                  
						<an:p>Da ultimo, ricorda che, nella seduta dell'Assemblea dello scorso 29 novembre, è stata approvata la richiesta di procedura abbreviata prevista dall'articolo 81 del Regolamento, con riguardo al disegno di legge n. 13, il cui esame è stato iscritto nel calendario dei lavori dell'Aula nella settimana dal 12 al 15 dicembre, ove concluso dalla Commissione. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							Prende la parola il ministro ABODI, che ringrazia i parlamentari per aver assunto l'iniziativa di riprendere immediatamente l'
							<an:i>iter</an:i>
							 dei disegni di legge costituzionale per il riconoscimento dell'importanza dell'attività sportiva, dal punto di vista non solo del benessere assicurato dalla pratica motoria, ma anche della funzione educativa e sociale.  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica quindi una rapida approvazione definitiva del testo e una efficace collaborazione tra Parlamento e Governo per l'attuazione dei progetti, a cominciare dalla ristrutturazione di spazi da utilizzare come palestre nelle scuole, considerato che a questo fine sono destinati specifici finanziamenti nel PNRR. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e182a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi richieste di intervento in discussione generale, il 
							<an:ref id="d1e182" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone di assumere come testo base per il prosieguo dell'esame il disegno di legge n. 13, a prima firma del senatore Iannone. Ritiene altresì opportuno prevedere un termine molto breve per la presentazione di proposte di modifica, posto che il provvedimento è già calendarizzato in Assemblea per la prossima settimana.  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Propone quindi di assumere il disegno di legge costituzionale n. 13 come testo base per il seguito della discussione e di fissare il termine per la presentazione di eventuali emendamenti e ordini del giorno alle ore 12 di domani, mercoledì 7 dicembre.  </an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e200" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ricorda che, nella scorsa legislatura, è stato svolto un lungo lavoro alla ricerca di una sintesi, non tanto sulle finalità dei testi in esame, su cui vi era accordo quasi unanime, quanto sulle definizioni più appropriate da inserire in Costituzione. L'ampio consenso aveva consentito di accelerare l'esame parlamentare, che purtroppo non era stato possibile completare per la fine anticipata della legislatura. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica pertanto che si tenga conto del percorso già svolto, senza mettere in discussione i punti di convergenza consolidati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e218" name="207 (Modifiche al decreto-legge 28 dicembre 2013, n. 149, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 febbraio 2014, n. 13, in materia di statuti, trasparenza e finanziamento dei partiti politici, nonché delega al Governo per l'adozione di un testo unico delle disposizioni concernenti i partiti e i movimenti politici per la piena attuazione dell'articolo 49 della Costituzione)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e218"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>207</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche al decreto-legge 28 dicembre 2013, n. 149, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 febbraio 2014, n. 13, in materia di statuti, trasparenza e finanziamento dei partiti politici, nonché delega al Governo per l'adozione di un testo unico delle disposizioni concernenti i partiti e i movimenti politici per la piena attuazione dell'articolo 49 della Costituzione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               

               
					<an:speech by="#p36393" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e259" href="#p36393">
                        DE PRIAMO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) dà conto del disegno di legge in titolo, che consta di cinque articoli.  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 1 reca puntuali integrazioni circa gli elementi sostanziali e procedurali a cui gli statuti dei partiti politici devono attenersi per garantire l'osservanza del principio democratico all'interno dei partiti medesimi. A ciò risultano preordinate le modifiche di cui alle lettere 
							<an:i>b)</an:i>
							 ed 
							<an:i>f)</an:i>
							, che sottolineano il criterio democratico 
							<an:i>ex</an:i>
							 articolo 49 della Costituzione cui le procedure devono ispirarsi. In particolare, si evidenziano alla lettera 
							<an:i>c</an:i>
							-bis
							<an:i>)</an:i>
							 del comma 1: la natura &quot;libera e personale&quot; dell'adesione degli iscritti al partito, la richiesta di una qualificata motivazione in caso di rigetto della domanda di iscrizione ovvero la possibilità di proporre ricorso avverso dette ipotesi di rigetto. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 prescrive l'ostensione sui siti internet delle modalità di elezione dei componenti dei partiti politici, nonché della durata dei loro incarichi. </an:p>
						
                  
						<an:p>Quanto all'articolo 3, inerente ai limiti alle erogazioni liberali delle persone giuridiche, si propone la riduzione del contributo in favore dei partiti politici - in beni o servizi, sotto qualsiasi forma e in qualsiasi modo erogato - dall'attuale importo di 100.000 a 50.000 euro annui. </an:p>
						
                  
						<an:p>Per converso, si propone un incremento della spesa relativa al fondo per l'attuazione della destinazione volontaria del due per mille dell'imposta sul reddito delle persone fisiche (IRPEF), portandola da 25,1 a 45,1 milioni di euro annui, con indicazione di un partito politico cui destinare tale quota. </an:p>
						
                  
						<an:p>Sotto questo profilo, si prevede, inoltre, di impiegare un meccanismo di ripartizione tra i partiti politici analogo a quello attualmente vigente per le confessioni religiose (ossia l'otto per mille), come disciplinato dalla legge n. 222 del 1985 e dalle leggi di approvazione delle intese stipulate con le confessioni acattoliche: trattasi del cosiddetto &quot;inoptato&quot;, in base al quale, laddove il contribuente non esprima alcuna scelta, la destinazione si stabilisce in proporzione alle preferenze espresse. </an:p>
						
                  
						<an:p>Sempre nell'ottica di promuovere una gestione trasparente delle risorse, il comma 2 dell'articolo 3 rinvia, per l'individuazione delle modalità di trasmissione all'Agenzia delle entrate dei dati dei partiti che abbiano conseguito almeno il due per cento dei voti validi alle ultime elezioni della Camera dei deputati, ad un decreto non regolamentare del Presidente del Consiglio dei ministri, da adottare entro 90 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 conferisce una delega al Governo per l'adozione, entro il termine di sei mesi dall'entrata in vigore della presente legge, di un decreto legislativo preposto a riunire le varie disposizioni nel tempo intervenute in merito a: trasparenza e democraticità dei partiti; pubblicità delle spese sostenute per le campagne elettorali e dello svolgimento di queste ultime; pubblicità della situazione patrimoniale dei titolari di cariche elettive. </an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2 dell'articolo 4 reca, in particolar modo, i principi e criteri direttivi per l'esercizio della delega, tra cui il coordinamento - anche sotto il profilo formale - della disciplina vigente, nonché la necessità di una sistematica operazione di semplificazione delle disposizioni in materia. </an:p>
						
                  
						<an:p>I commi 3 e 4 dell'articolo 4 disciplinano la procedura di adozione del decreto delegato. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 reca, infine, la clausola di copertura finanziaria. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e182a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e320" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, nel ritenere opportuna un'attenta riflessione data la corposità dell'articolato, propone di rinviare la discussione generale. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene. </an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.  </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e336" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e336">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e344" name="170 e connessi (Ripristino della festività nazionale del 4 novembre)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e344"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>170</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ripristino della festività nazionale del 4 novembre
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>312</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ripristino della festività nazionale del 4 novembre
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>390</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ripristino della festività del 4 novembre quale Festa dell'Unità nazionale e delle Forze armate
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Discussione congiunta e rinvio)</an:p>
					
                  
                
 

  
               
					<an:speech by="#p30915" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e427" href="#p30915">
                        TOSATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il disegno di legge n. 170, presentato dal senatore Gasparri e composto da quattro articoli, che intende ripristinare la festività nazionale del 4 novembre quale Giornata dell'Unità nazionale e delle Forze armate. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nello specifico, l'articolo 1 stabilisce che, a decorrere dal 2023, la celebrazione della Giornata avrà nuovamente luogo il 4 novembre di ciascun anno. </an:p>
						
                  
						<an:p>Per celebrare la Giornata, l'articolo 2 dispone che, in ciascuna provincia o ente territoriale di livello equivalente, gli organi competenti possano promuovere e organizzare cerimonie, incontri e altri eventi sull'importanza dell'Unità nazionale, delle identità culturali e storiche, della tradizione e dei valori etici di solidarietà e di partecipazione civile incarnati dalle Forze armate. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 prevede che anche gli istituti scolastici di ogni ordine e grado possano promuovere iniziative per la medesima Giornata. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4, infine, dispone in merito all'entrata in vigore del provvedimento. </an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma quindi sui disegni di legge n. 312, a prima firma del senatore Menia, e n. 390, a prima firma della senatrice Biancofiore. Entrambi si compongono di un unico articolo che introduce nuovamente la festa delle Forze armate da celebrare il 4 novembre, che pertanto è ripristinato come giorno festivo. </an:p>
						
                  
						<an:p>Concludendo, propone che le proposte appena illustrate siano trattate congiuntamente. </an:p>
						
                  
						<an:p>Ha quindi inizio la discussione generale congiunta.  </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1103" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1103"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e464" href="#p1103">
                        GASPARRI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) ringrazia la Commissione per il rapido avvio della discussione. Sottolinea che il disegno di legge intende rispondere a un sentimento diffuso sulla necessità di ripristinare la festività del 4 novembre, per distinguere più correttamente la Giornata dell'Unità nazionale e delle Forze armate dalla data di fondazione della Repubblica, nella quale invece attualmente si celebrano entrambe le ricorrenze, tanto che il 2 giugno si svolge anche la parata militare.  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che l'iniziativa ha assunto toni problematici dopo l'istituzione, nella scorsa legislatura, di una Giornata dedicata specificamente alla memoria di un Corpo militare dello Stato, seguita dalle critiche delle associazioni combattentistiche rimaste escluse. Il disegno di legge si limita quindi a ripristinare il 4 novembre come Giornata dell'Unità nazionale e delle Forze Armate, nella loro completezza, come peraltro auspicato dai più alti vertici istituzionali. </an:p>
						
                  
						<an:p>Per i motivi illustrati, auspica una rapida definizione del provvedimento in Commissione. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e485" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) ricorda di aver presentato il disegno di legge almeno quindici anni fa, con l'intento di individuare una data in cui tutti gli Italiani possano sentirsi uniti in un sentimento profondo per la Patria: il 4 novembre si ricorda il giorno in cui, nel 1918, cessarono le ostilità della Prima guerra mondiale sul fronte italiano.  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Del resto, anche se l'Italia raggiunse la propria unità con il Risorgimento, fu in occasione di quel conflitto che giovani provenienti da diverse Regioni si trovarono a combattere fianco a fianco nelle trincee del Carso. Il loro sacrificio portò al completamento dell'unità del territorio nazionale dopo il ricongiungimento di Trento e Trieste, tanto che molti storici considerano la Prima guerra mondiale come la quarta guerra d'indipendenza italiana.  </an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che, in passato, la ricorrenza era molto partecipata, in particolare con la rituale visita al sacrario di Redipuglia, per onorare i 650.000 caduti militari. Ritiene pertanto opportuno ripristinare la festività, affinché si dedichi una Giornata specifica al significato profondo dell'unità nazionale, evitando che la ricorrenza sia celebrata nella domenica più vicina.  </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e506" href="#p29521">
                        PARRINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che, come ricordato dal senatore Gasparri, la proposta di ripristinare la festività nazionale del 4 novembre, nella scorsa legislatura, aveva risentito delle polemiche suscitate dall' istituzione della Giornata nazionale della memoria e del sacrificio degli Alpini in una data, quella del 26 gennaio, che rievocava una battaglia che faceva parte di una guerra di aggressione dell'Italia accanto alle truppe naziste.  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La sollecitazione a superare tali polemiche venne anche dall'auspicio espresso dai più alti vertici istituzionali affinché venisse ripristinata la festività del 4 novembre, per celebrare il coraggio di tutte le Forze armate del passato e del presente, senza attribuire a tale ricorrenza significati nostalgici o bellicisti. È del resto particolare motivo di orgoglio anche la partecipazione dei soldati italiani alle operazioni di pace in tutto il mondo. </an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica quindi che, nell'approvare i disegni di legge in titolo, si rimanga nell'alveo di uno spirito inclusivo auspicato dalle più alte magistrature repubblicane: l'obiettivo è valorizzare il 4 novembre come giorno in cui rendere omaggio ai militari che si sono sacrificati per il Paese, senza rivendicazioni divisive. Del resto, tra le date significative per la coscienza collettiva degli italiani, come ricordato anche dal Presidente del Senato all'atto del suo insediamento, ci sono già il 2 giugno e il 25 aprile.  </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e182a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e528" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ritiene che il senatore Menia non intendesse disconoscere il significato delle altre date in cui si celebra la Repubblica, sebbene ognuno, per il proprio orientamento culturale, possa sentirsi particolarmente vicino a una specifica ricorrenza. A suo avviso, non possono esserci motivi di divisione sui valori patriottici e della Costituzione. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e540" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) si associa alle considerazioni del Presidente. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è quindi rinviato.  </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e556" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e556">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e564" name="203 (Modifiche alla legge 7 aprile 2014, n. 56, e altre disposizioni in materia di elezione diretta dei presidenti delle province, dei sindaci metropolitani e dei componenti dei consigli provinciali e metropolitani)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e564"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>203</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 7 aprile 2014, n. 56, e altre disposizioni in materia di elezione diretta dei presidenti delle province, dei sindaci metropolitani e dei componenti dei consigli provinciali e metropolitani
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               
 
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e182a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e605" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, nel dare la parola alla relatrice, sottolinea che, sul medesimo argomento oggetto del provvedimento in titolo, sono in corso di assegnazione alla Commissione i disegni di legge n. 367 (&quot;Disposizioni in materia di elezione a suffragio universale dei consigli delle province e delle città metropolitane, del presidente della provincia e del sindaco metropolitano e di elezione del sindaco al primo turno nei comuni con popolazione superiore a 15.000 abitanti&quot;), a prima firma del senatore Romeo, e n. 57 (&quot;Disposizioni per il ripristino del sistema di elezione a suffragio universale e diretto delle province, nonché introduzione del sistema di elezione a suffragio universale e diretto per le città metropolitane&quot;), d'iniziativa del senatore Astorre ed altri. Si potrà valutarne poi la congiunzione con il provvedimento in titolo. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p18562" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p18562"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e617" href="#p18562">
                        PIROVANO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra la proposta in esame, a prima firma del senatore Silvestroni, recante alcune modifiche alla legge n. 56 del 2014 (cosiddetta legge Delrio). 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nello specifico, l'articolo 1 abroga i commi da 58 a 78 dell'articolo 1 della legge n. 56 del 2014 e dispone che il presidente e i consiglieri della provincia siano eletti a suffragio universale e diretto, con il sistema elettorale previsto dagli articoli 74 e 75 del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo n. 267 del 2000. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 stabilisce che il sindaco e il consiglio metropolitani siano eletti a suffragio universale e diretto, con il sistema elettorale previsto per le province. Conseguentemente, prevede l'abrogazione dei commi 19 e 22 e da 25 a 39 dell'articolo 1 della legge n. 56 del 2014. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3, infine, introduce ulteriori modifiche alla medesima legge, al fine di ripristinare il ruolo e le competenze delle giunte provinciali come erano previsti dal testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, prima dell'entrata in vigore della legge n. 56 del 2014. In particolare, si prevede che il sindaco metropolitano presieda la giunta metropolitana - la cui composizione e le cui competenze sono disciplinate dagli articoli 47 e 48 del testo unico - e si introduce, tra gli organi della provincia, la giunta provinciale, anch'essa presieduta dal sindaco metropolitano e disciplinata, quanto a composizione e competenze, dagli articoli 47 e 48 del testo unico. </an:p>
						
                  
						<an:p>Prende la parola il sottosegretario Wanda FERRO per auspicare che si raggiunga un orientamento ampiamente condiviso sulle modifiche alla cosiddetta legge Delrio. Avendo svolto in passato la funzione di presidente della sezione regionale dell'Unione delle Province d'Italia, è consapevole degli effetti negativi che purtroppo quella riforma ha causato, sia per lo svuotamento delle competenze delle Province in materia di edilizia scolastica, ambiente e raccolta dei rifiuti, sia per i drastici tagli dei trasferimenti statali, che hanno ridotto molte amministrazioni provinciali in uno stato di pre-dissesto.  </an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene opportuno, quindi, restituire ai territori la capacità di fornire servizi ai cittadini, ripristinando sia le competenze che le Province avevano sempre avuto anche prima dell'istituzione delle Regioni, sia il suffragio universale e diretto per l'elezione del presidente e dei consiglieri provinciali, come anche del sindaco e del consiglio metropolitani. </an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e649" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e649">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e657" name="AG 3 (Schema di decreto legislativo recante riordino della disciplina dei servizi pubblici locali di rilevanza economica)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e657"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 3</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto legislativo recante riordino della disciplina dei servizi pubblici locali di rilevanza economica
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 8 della legge 5 agosto 2022, n. 118. Seguito esame e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame, sospeso nella prima seduta pomeridiana del 29 novembre scorso.</an:p>
					
                  
               

               
               
					<an:speech by="#p36435" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36435"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e701" href="#p36435">
                        LISEI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra uno schema di parere favorevole con osservazioni, pubblicato in allegato. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica che si possa procedere quanto prima alla votazione, eventualmente nella giornata di domani, considerato che il termine per l'espressione del parere scade il 10 dicembre. Peraltro, essendo in via di costituzione un tavolo tecnico tra la Conferenza Unificata e la Presidenza del Consiglio dei ministri, sarebbe utile far pervenire il contributo della Commissione per il miglioramento del testo dello schema di decreto legislativo in esame, che è anche all'attenzione della Commissione europea.  </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e182a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e719" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone di rinviare a domani la votazione sullo schema di parere, posticipando alle ore 10 di domani, mercoledì 7 dicembre, la seduta già convocata per le ore 9. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e733" name="POSTICIPAZIONE DI SEDUTA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e733">POSTICIPAZIONE DI SEDUTA</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e741" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e741"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e182a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e756" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che la seduta già convocata per le ore 9 di domani, mercoledì 7 dicembre, è posticipata alle ore 10. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto. </an:p>
						

                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>
								
                        
								<an:eol/>
								
                     
							</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e777" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:45:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,45.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2022-12-06" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="9"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2022-12-06" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2022-12-06" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2022-12-06/9/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e786">
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAL RELATORE SULL'ATTO DEL GOVERNO N.3 </an:b>
							
                  
						</an:p>
						
            
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAL RELATORE SULL'ATTO DEL GOVERNO N.3 </an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione permanente, esaminato lo schema di decreto legislativo in titolo, premesso che:
						</an:p>
						
                  
						<an:p>·         lo schema di decreto legislativo è predisposto in attuazione dell'articolo 8 della legge 5 agosto 2022, n. 118 (legge annuale per il mercato e la concorrenza 2021), che delega il Governo ad adottare, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della legge medesima, uno o più decreti legislativi di riordino della materia dei servizi pubblici locali di rilevanza economica, anche tramite l'adozione di un apposito testo unico, secondo determinati principi e criteri direttivi;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							·         l'intervento costituisce una precisa misura di attuazione del Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza (PNRR) e, nello specifico, una tra le più rilevanti riforme abilitanti ivi contenute, che prevede la riforma e razionalizzazione della normativa sui servizi pubblici locali, con l'obiettivo, tra i tanti, di: &quot;
							<an:i>rafforzare e diffondere il ricorso al principio della concorrenza nei contratti di servizio pubblico locale, in particolare per i rifiuti e i trasporti pubblici locali</an:i>
							&quot;, &quot;
							<an:i>limitare gli affidamenti diretti</an:i>
							&quot;, favorire e incentivare le aggregazioni tra Comuni, &quot;
							<an:i>separare chiaramente le funzioni di regolamentazione e controllo e la gestione dei contratti di servizio pubblico</an:i>
							&quot;, &quot;
							<an:i>limitare la durata media del contratti</an:i>
							 in house&quot; (secondo la riforma M1C2-6 del PNRR italiano);
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							·         si sottolinea, anche alla luce delle audizioni che hanno evidenziato criticità in merito, come la 
							<an:i>mileston</an:i>
							e faccia esplicito riferimento ai trasporti pubblici locali, oltre che alla rete idrica ed alla limitazione della durata dei contratti 
							<an:i>in</an:i>
							 
                     
							<an:i>house</an:i>
							, entrambi, quindi, ineludibili rispetto agli obiettivi indicati. Al riguardo, proprio l'articolo 8, comma 2, lettera 
							<an:i>m)</an:i>
							, della legge 5 agosto 2022, n. 118 testualmente recita, come criterio direttivo per l'esercizio della delega: 
							<an:i>&quot;estensione, nel rispetto della normativa dell'Unione europea, della disciplina applicabile ai servizi pubblici locali, in materia di scelta della modalità di gestione del servizio e di affidamento dei contratti, anche al settore del trasporto pubblico locale&quot;;</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							·         altresì il criterio direttivo di cui alla lettera 
							<an:i>n)</an:i>
							 recita: &quot;revisione delle discipline settoriali in materia di servizi pubblici locali, con particolare riferimento al settore dei rifiuti e alla gestione del servizio idrico, al fine di assicurarne l'armonizzazione e il coordinamento&quot;
							<an:i>;</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>·         in ragione degli obiettivi indicati nel PNRR, lo schema di decreto legislativo, dopo aver definito, in conformità al diritto europeo, i servizi di interesse economico generale prestati a livello locale e aver delineato i principi generali comuni a tutti i servizi (articolo 3), introduce, all'articolo 4, una clausola di prevalenza e di integrazione delle disposizioni del decreto rispetto alle normative di settore, procedendo poi, nel testo del medesimo decreto, ad escludere alcuni settori dall'ambito di applicazione della disciplina generale (come il gas e l'energia elettrica all'articolo 4, comma 2), ovvero a far esplicitamente salve alcune parti delle discipline di settore (come nel caso dell'articolo 24, comma 3, in materia di contenuto del contratto di servizio, o, nel caso dell'articolo 26, in materia di tariffe) o, infine, a regolare specificatamente i rapporti tra disciplina generale e disciplina settoriale (come nel caso dell'articolo 32 in materia di trasporto pubblico locale);</an:p>
						
                  
						<an:p>
							·         in attuazione dei criteri di delega contenuti nelle lettere 
							<an:i>c)</an:i>
							 ed 
							<an:i>e)</an:i>
							 del menzionato articolo 8, comma 2, della legge n. 118 del 2022 e alla luce di specifici impegni contenuti nel PNRR, le norme contenute nel Titolo II intervengono quindi sull'organizzazione e sul riparto delle funzioni in materia di servizi pubblici locali, cercando di orientare, anche attraverso incentivi, la riorganizzazione degli ambiti territoriali preferibilmente su scala regionale o comunque in modo da consentire economie di scala o di scopo idonee a massimizzare l'efficienza del servizio (articolo 5) e valorizzando, nei servizi a rete, una più netta distinzione tra le funzioni di regolazione e le funzioni di gestione del servizio, fino a giungere a vietare alle autorità di regolazione e controllo e agli enti di ambito di detenere partecipazioni in società che gestiscono il servizio (articolo 6);
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							·         le norme di cui al Titolo III, Capo I, definiscono il percorso logico e valutativo che deve sostenere le scelte degli enti locali rispetto alla stessa istituzione del servizio pubblico e all'attribuzione di diritti speciali o esclusivi, in attuazione del principio di sussidiarietà orizzontale e nella prospettiva di dare piena attuazione al criterio di delega di cui alla lettera 
							<an:i>d)</an:i>
							 sull'istituzione di regimi speciali o esclusivi: in questa prospettiva, viene chiarito, in relazione ai servizi non istituiti o regolati dalla legge, che, prima di giungere all'istituzione di un servizio pubblico attraverso l'attribuzione di un diritto esclusivo e speciale ad un singolo operatore, l'ente locale dovrà verificare, attraverso un'adeguata istruttoria, la possibilità che operatori già presenti sul mercato, ma anche soggetti del terzo settore o cittadini organizzati, possano assicurare adeguatamente la soddisfazione dei bisogni della collettività, sostenendoli con misure di promozione, di incentivazione o sostegno;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							·         in attuazione del criterio di delega di cui alla lettera 
							<an:i>f)</an:i>
							 (&quot;razionalizzazione della disciplina concernente le modalità di affidamento e di gestione dei servizi pubblici, nonché la durata dei relativi rapporti contrattuali, nel rispetto dei principi dell'ordinamento dell'Unione europea e dei principi di proporzionalità e ragionevolezza&quot;), le norme di cui al Titolo III, Capo II, definiscono la disciplina sulle modalità di gestione di servizi pubblici (istituiti dalla legge o dagli enti competenti), richiamando, da un lato, le diverse forme di gestione consentite dal diritto europeo e facendo riferimento, a questi fini, alla disciplina in materia di contratti pubblici e di società pubbliche (artt.14-17), dall'altro, introducendo una disciplina uniforme in relazione alla durata di tali rapporti, che sia proporzionata all'entità e alla durata degli investimenti proposti dall'affidatario e, comunque, in misura non superiore al periodo necessario ad ammortizzare gli investimenti (art. 20);
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							·         con specifico riguardo alla gestione mediante affidamento a società 
							<an:i>in house</an:i>
							, viene rafforzato, alla luce di uno specifico criterio di delega (lettera 
							<an:i>g)</an:i>
							) e in virtù di specifici impegni assunti nel PNRR, l'onere motivazionale che deve sorreggere la scelta dell'ente locale di ricorrere all'
							<an:i>in house</an:i>
							, sul piano della qualità e dei costi delle prestazioni, anche alla luce delle pregresse gestioni del servizio in autoproduzione (articolo 17, comma 2); al fine di rendere effettivo tale obbligo, viene previsto un termine minimo che deve intercorrere tra la delibera di affidamento e la stipula del contratto di servizio con la società 
							<an:i>in house</an:i>
							 (comma 3), introducendo altresì una ricognizione annuale dell'effettivo andamento della gestione del servizio in autoproduzione (comma 5);
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							·         in attuazione di uno specifico criterio di delega contenuto alla lettera 
							<an:i>q)</an:i>
							, viene razionalizzata, nel Titolo V, la disciplina dei regimi di gestione delle reti, degli impianti e delle altre dotazioni patrimoniali essenziali, introducendosi norme, in parte già presenti nella normativa vigente del testo unico sugli enti locali (TUEL), tese ad assicurare il vincolo di destinazione di tali beni alla gestione del servizio pubblico per l'intero periodo di utilizzabilità fisica del bene medesimo, senza precludere la possibilità di affidarne la gestione anche a soggetti distinti dal gestore del servizio o a società a capitale interamente pubblico (articolo 21);
						</an:p>
						
                  
						<an:p>·         il Titolo V contiene una serie di previsioni volte a fissare elementi comuni nella regolazione del rapporto con il gestore del servizio (salvaguardando le normative di settore in materia di contratto di servizio e tariffe: articoli 24 e 26), definisce principi comuni in materia di vigilanza sull'esecuzione del rapporto di pubblico servizio (articoli 27 e 28) e introduce un obbligo di rendicontazione periodica dell'andamento delle gestioni in materia di servizi pubblici locali, anche nella prospettiva di rafforzare il livello di controllo e di partecipazione da parte dell'utenza (articolo 30);</an:p>
						
                  
						<an:p>
							·         in attuazione di uno specifico criterio di delega (lettera 
							<an:i>u)</an:i>
							), viene razionalizzato, al fine di rafforzare la comprensibilità e la controllabilità delle scelte in materia di servizi pubblici locali, un sistema di trasparenza delle informazioni e dei dati, anche favorendo l'interoperabilità con le banche dati esistenti (articolo 31), 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime parere favorevole, con le seguenti osservazioni:</an:p>
						
                  
						<an:p>
							1) in merito alla modulazione dell'ambito di applicazione del decreto - che è condizionato dai richiamati vincoli del PNRR - si rappresenta che, con specifico riguardo alla scelta di introdurre una disciplina generale che possa, comunque, prevalere e, conseguentemente
							<an:b>,</an:b>
							 incidere e orientare l'assetto di cruciali servizi pubblici locali sottoposti ad una regolazione di settore (trasporti, rifiuti e idrico), appare necessario valutare la salvaguardia degli affidamenti in essere anche nel settore dei rifiuti, oltre che nel settore idrico già salvaguardato, integrando a tale scopo la previsione di cui all'articolo 33;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							2) in merito al processo di riorganizzazione degli ambiti territoriali, pur comprendendo l'obiettivo, previsto dal PNRR, di innalzare il livello di organizzazione del servizio a rete ad una dimensione preferibilmente regionale o comunque (ancorché sub-regionale) in grado di assicurare economie di scala nella gestione del servizio, andrebbe valutata l'opportunità di coordinare l'articolo 5 dello schema di decreto con l'articolo 3-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 1-
							<an:i>bis</an:i>
							, del decreto-legge n. 138 del 2011, considerando anche la possibilità di inserire nel testo del decreto legislativo la disciplina generale sulle modalità di funzionamento degli enti di gestione che, allo stato, pur interessando direttamente importanti servizi pubblici locali (rifiuti e idrico) rimarrebbe estranea alla normativa generale in materia di servizi pubblici locali;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>3) nella prospettiva di alleggerire gli oneri amministrativi e burocratici in capo agli enti locali, si valuti la possibilità di semplificare l'articolo 8, comma 2, sulla definizione degli atti regolatori propedeutici alla stipula del servizio (considerato che essi riguarderebbero i servizi non a rete);</an:p>
						
                  
						<an:p>4) nella prospettiva di offrire una maggiore tutela dell'occupazione, si valuti di rivedere, all'articolo 20 sulle tutele sociali inerenti al personale impiegato, la terminologia adottata, adottandone una maggiormente vincolante e che lasci meno spazio alla discrezionalità interpretativa data dal termine &quot;adeguata&quot; riferito alla &quot;tutela occupazionale&quot;;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							5) sempre ai fini della riduzione degli oneri amministrativi, si valuti di semplificare il quadro regolatorio dell'articolo 30 sulla rendicontazione annuale, eliminando in particolare la necessità di riportare, nella relazione, le singole proposte gestionali pervenute all'ente competente nel periodo di riferimento ovvero anche coordinando lo schema di decreto con la disciplina sulla ricognizione annuale relativa alle società 
							<an:i>in house</an:i>
							;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>6) nella prospettiva della semplificazione e della razionalizzazione delle basi di dati e informazioni in materia di servizi pubblici locali, si valuti la possibilità di semplificare il meccanismo di funzionamento della banca dati sulla trasparenza dei servizi pubblici locali prevista dall'articolo 31, individuando direttamente l'Autorità nazionale anticorruzione (ANAC) come destinatario dei dati e degli atti da parte dell'ente locale e razionalizzando il rapporto tra questa banca dati e le altri banche dati in materia di servizi pubblici oggi esistenti, sia al fine di rafforzarne l'interoperabilità, sia al fine di valutarne il superamento o l'abrogazione là dove non pienamente rispondenti ai suddetti obiettivi. In ogni caso, andrebbe ribadita a livello normativo l'esigenza di garantire la piena accessibilità alle informazioni sui servizi pubblici locali attraverso la piattaforma ANAC da parte di cittadini, imprese e autorità di controllo, ferma restando la tutela dei dati personali, dei segreti commerciali e delle altre informazioni riservate. Infine, al fine di rendere effettivo il sistema di trasparenza, andrebbe valutata la possibilità di esplicitare le conseguenze del mancato rispetto degli obblighi informativi da parte degli enti competenti, anche attraverso un coordinamento con la disciplina di cui al decreto legislativo n. 33 del 2013 sulla trasparenza e diffusione di informazioni da parte delle pubbliche amministrazioni;</an:p>
						
                  
						<an:p>7) si valuti l'opportunità di introdurre, all'articolo 2, una definizione di &quot;piano economico-finanziario&quot;, considerato che tale espressione ricorre più volte nello schema di decreto (articoli 7, comma 1; 14, comma 4; 17, comma 4; 19, comma 1);</an:p>
						
                  
						<an:p>
							8) all'articolo 20 sulle tutele sociali inerenti al personale impiegato, si valuti l'opportunità di richiamare anche gli inviti alle gare (con riferimento alle procedure in cui non sussistono bandi o avvisi), nonché i casi di affidamenti alle società 
							<an:i>in house</an:i>
							 non compresi - in quanto di importo inferiore alle soglie di rilevanza europea - nel richiamato comma 2 dell'articolo 17, oltre ai casi di affidamento a società mista, di cui all'articolo 16 dello schema di decreto in esame;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>9) all'articolo 32, comma 4, che si riferisce a specifici segmenti del trasporto pubblico locale assoggettati alla gestione diretta da parte del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, si valuti l'opportunità di sopprimere l'eccezione dei commi 2 e 3, sulla scelta della modalità di gestione del servizio, dall'esclusione dell'applicazione dell'articolo 14;</an:p>
						
                  
						<an:p>10) all'articolo 34 recante disposizioni di coordinamento in materia di farmacie comunali, si valuti di specificare, al comma 1, che, per le modalità di gestione del servizio, il rinvio alle &quot;corrispondenti norme del Titolo III del presente decreto&quot; deve intendersi più specificatamente riferito agli articoli del Capo II del Titolo III dello schema di decreto in esame.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
