<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/61.0.57/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/61.0.57"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/61.0.57/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="61.0.57"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/61.0.57/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/61.0.57/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/61.0.57/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/61.0.57/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/61.0.57/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/61.0.57/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-11-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-11-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/61.0.57/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/926" showAs="Ddl 926"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="Ilaria Cucchi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="Tino Magni"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="Peppe De Cristofaro"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6B" href="http://dati.senato.it/36399" showAs="Aurora Floridia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 926</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 61.0.57</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cucchi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Magni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cristofaro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:normal;">Aurora </an:span>
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Floridia</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;line-height:normal;">Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					          
					<an:b>«Art. 61 bis (Inserimento educazione emotiva e sentimentale nelle scuole del primo e del secondo ciclo di istruzione)</an:b>
				</an:p>
				

				<an:ol start="1" type="1" style="margin-top:0cm;" id="ID0EXC">
					

					<an:li style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">Nelle scuole del primo e del secondo ciclo di istruzione è introdotto l'insegnamento dell'educazione emotiva e sentimentale finalizzato alla crescita educativa, culturale ed emotiva dei giovani in materia di parità e di solidarietà tra i generi.</an:li>
					

					<an:li style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">La scuola, anche attraverso l'educazione emotiva e sentimentale, promuove il cambiamento nei modelli di comportamento socio-culturali delle donne e degli uomini al fine di rimuovere i pregiudizi, i costumi, le tradizioni e le altre pratiche basate sull'idea di una distinzione delle persone in ragione del genere di appartenenza o su ruoli stereotipati per le donne e per gli uomini, in grado di alimentare, giustificare o motivare la discriminazione o la violenza di un genere sull'altro.</an:li>
					

					<an:li style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">I piani di studio delle scuole e i programmi degli insegnamenti del primo e del secondo ciclo di istruzione, in coerenza con gli obiettivi generali del processo formativo di ciascun ciclo e nel rispetto dell'autonomia scolastica, sono modificati e integrati al fine di garantire in ogni materia l'acquisizione delle conoscenze e delle competenze relative all'insegnamento dell'educazione sentimentale.</an:li>
					

					<an:li style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">A partire dall'anno scolastico 2024/2025, l'orario settimanale di insegnamenti e attività delle scuole dell'istruzione secondaria di primo e di secondo grado è aumentato di un'ora dedicata all'educazione sentimentale. L'orario annuale obbligatorio delle lezioni è conseguentemente modificato.</an:li>
					

					<an:li style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;"> Nel rispetto della legislazione vigente in materia, sono ridefiniti in aumento gli organici del personale docente delle scuole dell'istruzione secondaria del primo e del secondo ciclo di istruzione al fine di garantire l'insegnamento dell'educazione sentimentale.</an:li>
					

					<an:li style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">Le università provvedono a inserire nella propria offerta formativa corsi di studi di genere o a potenziare i corsi di studi di genere già esistenti, anche al fine di formare le competenze per l'insegnamento dell'educazione sentimentale.</an:li>
					

					<an:li style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">Entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, con decreto del Ministro dell'Istruzione e del Merito, di concerto con il soggetto istituzionale delegato per le pari opportunità e la famiglia, sono definiti i programmi e le linee guida dell'insegnamento dell'educazione emotiva e sentimentale.</an:li>
					

					<an:li style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">Le linee guida di cui al comma 7  forniscono indicazioni per inserire nei programmi scolastici del primo e del secondo ciclo di istruzione e nelle indicazioni nazionali per il curricolo della scuola dell'infanzia e del primo ciclo di istruzione i temi della parità tra i sessi, dei ruoli di genere non stereotipati, del reciproco rispetto, della soluzione non violenta dei conflitti nei rapporti interpersonali, della violenza contro le donne basata sul genere e del diritto all'integrità personale, appropriati al livello cognitivo degli allievi.</an:li>
					

					<an:li style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">Il Ministero dell'istruzione e del Merito e le istituzioni scolastiche attivano corsi di formazione obbligatoria o integrano i programmi di quelli esistenti, per il personale scolastico, compreso quello delle scuole dell'infanzia, al fine di garantire l'acquisizione delle conoscenze e delle competenze per la realizzazione delle finalità di cui ai commi 1 e 2.</an:li>
					

					<an:li style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">A decorrere dall'anno scolastico 2024/2025, possono essere adottati in ambito scolastico esclusivamente libri di testo e materiali didattici corredati di un'autodichiarazione delle case editrici che attesta il rispetto delle indicazioni contenute nel codice di autoregolamentazione POLITE - Pari opportunità nei libri di testo, redatto con il contributo della Commissione europea e del Governo italiano.</an:li>
					

					<an:li style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">Agli oneri derivanti dalle disposizioni di cui ai commi precedenti valutati nel limite massimo di spesa pari a 200 milioni di euro a decorrere dall'anno 2024, si provvede a valere sulle maggiori entrate rivenienti a decorrere dall'anno 2024 dall'annuale e progressiva eliminazione nella misura del dieci per cento dei sussidi dannosi per l'ambiente (SAD) di cui al catalogo istituito presso il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, limitatamente a quelli che non impattano sulla tutela, costituzionalmente garantita, delle famiglie vulnerabili, della salute e del lavoro.</an:li>
					

				</an:ol>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
