<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.0.79/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.0.79"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.0.79/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="54.0.79"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.0.79/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.0.79/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.0.79/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.0.79/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.0.79/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.0.79/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-11-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-11-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.0.79/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/926" showAs="Ddl 926"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32681" showAs="Stefano Patuanelli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32600" showAs="Maria Domenica Castellone"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="Concetta Damante"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/32601" showAs="Francesco Castiello"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 926</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 54.0.79</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Patuanelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Castellone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Damante</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Castiello</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:center;line-height:normal">
					<an:b>
						«Art. 54
						<an:i>-bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:center;line-height:normal;">
					(
					<an:i>Rifinanziamento del Fondo per il sostegno al Venture Capital</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          1. Le risorse di cui al fondo per il trasferimento tecnologico di cui all'articolo 42 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito con modificazioni dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, e le risorse di cui al Fondo per la ricerca e lo sviluppo industriale e biomedico, di cui all'articolo 1, comma 951, della legge n. 234 del 2021, non impegnate alla data del 31 dicembre 2023, sono riassegnate al Fondo per il sostegno al Venture Capital di cui all'articolo 1, comma 209, della legge 30 dicembre 2018, n. 145.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          2. Con decreto del Ministro delle imprese e del Made in Italy, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottarsi entro 60 giorni dall'entrata in vigore del presente decreto, possono essere individuati specifici settori tecnologici di intervento.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          3. A decorrere dal 1° gennaio 2024, la Fondazione di cui all'articolo 42 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito con modificazioni dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, è soppressa e i relativi organi, oggetto di scioglimento ai sensi dell'articolo 25 del codice civile, decadono, fatti salvi gli adempimenti di cui al comma 7.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          4. Entro 30 giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, il Ministero delle imprese e del Made in Italy nomina un commissario liquidatore.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          5. Il commissario esercita i poteri del presidente e del consiglio direttivo della fondazione e provvede alla gestione delle operazioni della liquidazione delle attività ed estinzione delle passività e alla definizione delle pendenze della fondazione soppressa entro il termine del 30 giugno 2024. A tal fine, dalla data di cui al comma 3 è istituito nello stato di previsione del Ministero delle imprese e del Made in Italy un apposito Fondo al quale sono trasferite per essere destinate alla estinzione delle passività risultanti dalla gestione liquidatoria, anche le somme impegnate dal Ministero in favore della Fondazione, individuate con un apposito decreto del Ministro delle imprese e del Made in Italy, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze. Il compenso dovuto al commissario è determinato dal Ministro delle imprese e del Made in Italy.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          6. Le convenzioni in essere alla data di cui al comma 3 tra il Ministero e la fondazione soppressa e tra quest'ultima e soggetti terzi devono intendersi risolte in ogni caso a decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          7. Il collegio dei revisori in carica alla data della soppressione assicura il controllo delle attività del commissario. Entro 15 giorni dalla data di cui al comma 3, il bilancio di chiusura della fondazione soppressa è presentato dal commissario per l'approvazione al Ministro delle imprese e del Made in Italy e al Ministero dell'economia e delle finanze, ed è corredato dall'attestazione redatta dal collegio dei revisori. I compensi, le indennità o gli altri emolumenti comunque denominati spettanti al collegio dei revisori sono corrisposti fino agli adempimenti previsti dal presente comma e comunque non oltre i 15 giorni dalla data di cui al comma 5.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          8. Le risorse umane, nei limiti del personale con contratti di lavoro subordinato a tempo indeterminato in servizio presso la fondazione alla data di cui al comma 3, possono essere trasferite, previo espletamento di apposita procedura selettiva di verifica dell'idoneità, in enti similari secondo le rispettive esigenze. Il predetto personale può essere destinato, in tutto o in parte, a supporto delle attività del commissario per il compimento delle operazioni di liquidazione.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          9. I contratti di consulenza, di collaborazione coordinata e continuativa, di collaborazione occasionale e i rapporti di lavoro subordinato a tempo determinato in corso alla data di soppressione della fondazione cessano di avere effetto il trentesimo giorno successivo alla data di cui al comma 4; entro tale data, il commissario può prorogarne l'efficacia non oltre l'originaria scadenza per far fronte alle attività di liquidazione.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">          10. L'eventuale attivo netto risultante dalla chiusura della gestione del commissario e le disponibilità liquide costituenti il Fondo di dotazione della fondazione, sono versate all'entrate del bilancio dello Stato. Le risorse strumentali della fondazione sono acquisite al patrimonio del Ministro delle imprese e del Made in Italy.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
