<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/52.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/52.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/52.0.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="52.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/52.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/52.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/52.0.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/52.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/52.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-11-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/52.0.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-11-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-11-23" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/52.0.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/926" showAs="Ddl 926"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32655" showAs="Pietro Lorefice"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32681" showAs="Stefano Patuanelli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/32600" showAs="Maria Domenica Castellone"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="Concetta Damante"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 926</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 52.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lorefice</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Patuanelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Castellone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Damante</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:center;line-height:normal">
					<an:b>
						«Art. 52
						<an:i>-bis</an:i>
						.
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:center;line-height:normal;">
					<an:i>(Misure di sostegno per la promozione di investimenti nell'area di crisi industriale complessa di Gela e nelle aree della Rete Natura 2000 nel territorio del libero consorzio comunale di Caltanissetta)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                  1. Al fine di favorire il riutilizzo di impianti produttivi la promozione di progetti di ricerca, sviluppo e innovazione nell'area di crisi industriale complessa di Gela, con decreto del Ministro delle imprese e del made in Italy, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e del Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, sono stabiliti i criteri, le condizioni e le procedure per la concessione ed erogazione di agevolazioni finanziarie, nel limite di 1o milioni di euro a decorrere dall'anno 2024, in favore di imprese che investono in detta area, nonché alle imprese di cui al comma 6. Le disposizioni di cui al presente comma si applicano nel rispetto delle condizioni e dei limiti di cui al regolamento (UE) n. 1407/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti ''de minimis''.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                  2. Possono beneficiare delle agevolazioni di cui al comma 1, le imprese ed i centri di ricerca operanti nel territorio dell'area di crisi industriale complessa di Gela che, alla data di presentazione della domanda di agevolazione, soddisfano le seguenti caratteristiche:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                      a) essere iscritti nel Registro delle imprese e risultare in regola con gli adempimenti di cui all'articolo 9 terzo comma, primo periodo, del decreto del Presidente della Repubblica 7 dicembre 1995, n. 581;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                      b) operare in via prevalente nel settore agricolo e agroindustriale, manifatturiero e dell'innovazione ovvero in quello dei servizi diretti alle imprese;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                      c) aver approvato e depositato almeno due bilanci;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                      d) non essere sottoposto a procedura concorsuale e non trovarsi in stato di fallimento, di liquidazione anche volontaria, di amministrazione controllata, di concordato preventivo o in qualsiasi altra situazione equivalente secondo la normativa vigente.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                  3. Le agevolazioni di cui al presente articolo non si applicano alle imprese operanti nei settori petrolchimico e petrolifero, siderurgico, carbonifero, delle fibre sintetiche, nonché in quello della raccolta e del trattamento dei rifiuti, ad eccezione di quelle operanti nella produzione di ''compost di qualità'', come definito ai sensi dell'articolo 183, comma 1, lettera ee), del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, e nel recupero di nutrienti per usi agricoli.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                  4. I soggetti di cui al comma 2 possono presentare progetti anche congiuntamente tra loro o con organismi di ricerca, fino ad un massimo di tre soggetti co-proponenti. In tali casi i progetti congiunti devono essere realizzati mediante il ricorso allo strumento del contratto di rete o ad altre forme contrattuali di collaborazione.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                  5. Le agevolazioni di cui al comma 1 sono concesse secondo le seguenti modalità:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                      a) finanziamento agevolato per una percentuale nominale delle spese e dei costi ammissibili pari al 5o per cento;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                      b) contributo diretto alla spesa fino al 3o per cento delle spese e dei costi ammissibili.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                  6. Le agevolazioni di cui al comma 1 si applicano altresì, per quanto compatibili, in favore delle imprese insediate nel territorio del libero consorzio comunale di Caltanissetta che operano nelle aree della Rete ''Natura 2000'', istituita ai sensi della Direttiva 92/43/CEE , recepita dal decreto del Presidente della Repubblica 8 settembre 1997, n. 357, con specifico riferimento ai Siti di Interesse Comunitario (SIC), alle Zone Speciali di Conservazione (ZSC), di cui all'articolo 4 del succitato decreto, ovvero nelle Zone di Protezione Speciale (ZPS), istituite ai sensi della legge 11 febbraio 1992, n. 157, che recepisce la Direttiva 2009/147/CE, nonché per le imprese operanti in aree caratterizzate da situazioni in atto o potenziali di dissesto idrogeologico, individuate ai sensi degli articoli 65 e 66 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                  7. Possono beneficiare delle agevolazioni di cui al comma 6, le imprese che, alla data di presentazione della domanda di agevolazione, soddisfano le seguenti caratteristiche:</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                      a) essere iscritte nel Registro delle imprese e risultare in regola con gli adempimenti di cui all'articolo 9 terzo comma, primo periodo, del decreto del Presidente della Repubblica 7 dicembre 1995, n. 581;</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                      b) operare nel settore agricolo e agroindustriale.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">                  8. Per le imprese operanti nel settore agricolo e agroindustriale che utilizzano metodi di produzione biologici, biodinamici e di lotta integrata possono essere previste ulteriori agevolazioni.</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">
					                  9. Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro delle imprese e del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					, di concerto con i Ministri dell'ambiente e della sicurezza energetica e dell'economia e delle finanze, da adottare ai sensi dell'articolo 17 della legge 23 agosto 1988, n. 400, nel rispetto della normativa europea sugli aiuti di Stato, entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabiliti le modalità e i criteri di attuazione delle disposizioni di cui ai commi 6 e 8, con particolare riguardo ai criteri che danno accesso alle agevolazioni, ai casi di esclusione, alle procedure di concessione e di utilizzo dell'agevolazione, alla documentazione richiesta, all'effettuazione dei controlli, nonché alla definizione di criteri di priorità per la gestione delle pratiche amministrative effettuate dalle imprese destinatarie delle predette agevolazioni.»
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-bottom:0cm;margin-bottom:.0001pt;text-align:justify;line-height:normal;">
					     
					<an:i>Conseguentemente all'articolo 86, comma 2, sostituire le parole: «di 100 milioni di euro a decorrere dall'anno 2024» con le seguenti: «di 90 milioni di euro a decorrere dall'anno 2024»</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
