<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.1000/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="54.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.1000/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.1000/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-12-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-12-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/54.1000/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/926" showAs="Ddl 926"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/senatore/0" showAs="Il Governo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 926</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 54.1000 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Il</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Governo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sono apportate le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          «1. 
					<an:i>All'articolo 54 apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1 le parole: &quot;è autorizzata la spesa complessiva di 190 milioni di euro per l'anno 2024 e di 210 milioni di euro per l'anno2025&quot; sono sostituite con le seguenti: &quot;è autorizzata la spesa complessiva di 190 milioni di euro per l'anno 2024 e di 310 milioni di euro per l'anno 2025, 100 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2026 al 2030&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il comma 2 inserire il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        &quot;2-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Alla compensazione degli effetti finanziari in termini di fabbisogno e di indebitamento netto, derivanti dal comma 1, pari a 60 milioni di euro per l'anno 2031 e 20 milioni di euro per l'anno 2032, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo per la compensazione degli effetti finanziari non previsti a legislazione vigente conseguenti all'attualizzazione di contributi pluriennali, di cui all'articolo 6, comma 2, del decreto-legge 7 ottobre 2008, n. 154, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2008, n. 189&quot;».
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>allo stato di previsione del Ministero delle imprese e del</an:i>
					 made in Italy 
					<an:i>sono apportate le seguenti variazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>            Missione 11 - Competitività e sviluppo delle imprese</an:p>
				

				<an:p>            Programma 7 - Incentivazione del sistema produttivo:</an:p>
				

				<an:p>              2024:</an:p>
				

				<an:p>
					                CP: 0;
					<an:eol/>
					
                CS: 0.
				</an:p>
				

				<an:p>              2025:</an:p>
				

				<an:p>
					                CP: -50.000.000;
					<an:eol/>
					
                CS: -50.000.000.
				</an:p>
				

				<an:p>              2026:</an:p>
				

				<an:p>
					                CP: -50.000.000;
					<an:eol/>
					
                CS: -50.000.000.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>fino all'anno 2030:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>            Programma 15 - Politiche industriali e programmi avanzati sulle nuove tecnologie:</an:p>
				

				<an:p>              2024:</an:p>
				

				<an:p>
					                CP: 0;
					<an:eol/>
					
                CS: 0.
				</an:p>
				

				<an:p>              2025:</an:p>
				

				<an:p>
					                CP: -50.000.000;
					<an:eol/>
					
                CS: -50.000.000.
				</an:p>
				

				<an:p>              2026:</an:p>
				

				<an:p>
					                CP: -50.000.000;
					<an:eol/>
					
                CS: -50.000.000.
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>fino all'anno 2030:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          2. 
					<an:i>All'articolo 56:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 1 è sostituito dai seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>        «1. Al fine di consentire l'approvazione da parte del CIPESS entro l'anno 2024 del progetto definitivo del collegamento stabile tra la Sicilia e la Calabria ai sensi dell'articolo 3, commi 7 e 8, del decreto-legge 31 marzo 2023, n. 35, convertito con modificazioni dalla legge 28 maggio 2023, n. 58, nelle more dell'individuazione di fonti di finanziamento atte a ridurre l'onere a carico del bilancio dello Stato, è autorizzata la spesa complessiva di 9.312 milioni di euro, in ragione di 607 milioni di euro per l'anno 2024, 885 milioni di euro per l'anno 2025, 1.150 milioni di euro per l'anno 2026, 440 milioni di euro per l'anno 2027, 1.380 milioni di euro per l'anno 2028, 1.700 milioni di euro per l'anno 2029, 1.430 milioni di euro per l'anno 2030, 1.460 milioni di euro per l'anno 2031 e 260 milioni di euro per l'anno 2032.</an:p>
				

				<an:p>
					        1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per le finalità di cui al comma 1, è altresì autorizzata la spesa di:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 718 milioni di euro, in ragione di 70 milioni di euro per l'anno 2024, 50 milioni di euro per l'anno 2025, 50 milioni di euro per l'anno 2026, 400 milioni di euro per l'anno 2027 e 148 milioni di euro per l'anno 2028, mediante corrispondente riduzione del Fondo per lo sviluppo e la coesione, periodo di programmazione 2021-2027, di cui all'articolo 1, comma 177, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, e imputata sulla quota afferente alle amministrazioni centrali ai sensi dell'articolo 1, comma 178, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, numero 1), della legge 30 dicembre 2020, n. 178, come modificato dall'articolo 1 del decreto-legge 19 settembre 2023, n. 124, convertito, con modificazioni, dalla legge 13 novembre 2023, n. 162;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 1.600 milioni di euro, in ragione di 103 milioni di euro per l'anno 2024, 100 milioni per l'anno 2025, 100 milioni per l'anno 2026, 940 milioni di euro per l'anno 2027 e 357 milioni di euro per l'anno 2028, mediante corrispondente riduzione risorse del Fondo per lo sviluppo e la coesione, periodo di programmazione 2021-2027, di cui all'articolo 1, comma 177, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, e imputata sulle risorse indicate per la Regione Siciliana e la Regione Calabria dalla delibera CIPESS n. 25/2023 del 3 agosto 2023 adottata ai sensi dell'articolo 1, comma 178, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, punto 2), della legge n. 178 del 2020.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Gli accordi per la coesione da stipulare tra la Regione Siciliana e Calabria con il Ministro per gli affari europei, il Sud, le politiche di coesione e il PNRR ai sensi dell'articolo 1, comma 178, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 della legge 30 dicembre 2020, n. 178, come modificato dall'articolo 1 del decreto-legge 19 settembre 2023, n. 124, convertito, con modificazioni, dalla legge 13 novembre 2023, n. 162 danno evidenza delle risorse annuali destinate alla realizzazione dell'intervento ai sensi del comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					,a concorrenza integrale degli importi annuali individuati al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1-
					<an:i>quater</an:i>
					. Entro il 30 giugno di ogni anno, e fino all'entrata in esercizio dell'opera, il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti presenta informativa al CIPESS sulle iniziative intraprese ai fini del reperimento di ulteriori risorse a copertura dei costi di realizzazione dell'opera. Con apposite delibere, su proposta del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, d'intesa con il Ministero dell'economia e finanze, il CIPESS attesta la sussistenza delle ulteriori risorse di cui al primo periodo, determinando conseguentemente la corrispondente riduzione in via prioritaria dell'autorizzazione di spesa di cui al comma 1 e la relativa articolazione annuale.»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 5, primo periodo, le parole: «è autorizzata la spesa complessiva di 350 milioni di euro, di cui 150 milioni di euro per l'anno 2024 e 200 milioni di euro per l'anno 2025» sono sostituite dalle seguenti: «è autorizzata la spesa complessiva di 825 milioni di euro, di cui 250 milioni di euro per l'anno 2024, 300 milioni di euro per l'anno 2025, 100 milioni di euro per l'anno 2026, 175 milioni di euro per l'anno 2027»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 7, sono aggiunti i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «7-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di contrastare il disagio abitativo sul territorio nazionale, con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e il Ministro per gli affari regionali e le autonomie, d'intesa con la Conferenza Unificata ai sensi dell'articolo 9, comma 2, lettera 
					<an:i>b),</an:i>
					 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, da adottarsi entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, ferma restando l'applicazione delle regole Eurostat ai fini dell'invarianza degli effetti dell'operazione sui saldi di finanza pubblica, sono definite le linee guida per la sperimentazione di modelli innovativi di edilizia residenziale pubblica coerenti con le seguenti linee di attività:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 contrasto al disagio abitativo attraverso azioni di recupero del patrimonio immobiliare esistente e di riconversione di edifici aventi altra destinazione pubblica, secondo quanto previsto nel programma nazionale pluriennale di valorizzazione e dismissione del patrimonio immobiliare pubblico di cui all'articolo 28-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, comma 2 del decreto-legge 22 giugno 2023, n. 75, convertito, con modificazioni, dalla legge 10 agosto 2023, n. 112;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 destinazione ad obiettivi di edilizia residenziale pubblica o sociale delle unità immobiliari di edilizia privata rimaste invendute in accordo con i proprietari;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 realizzazione di progetti di edilizia residenziale pubblica tramite operazioni di partenariato pubblico-privato di cui alle disposizioni del Libro IV del decreto legislativo 31 marzo 2023, n. 36, finalizzate al recupero o alla riconversione del patrimonio immobiliare esistente ai sensidella lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 ovvero alla realizzazione di nuovi edifici su aree già individuate come edificabili nell'ambito dei Piani regolatori generali.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>ter</an:i>
					. Il decreto di cui al comma 7-
					<an:i>bis</an:i>
					 individua:
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 per ciascuna delle linee di attività di cui al medesimo comma 7-
					<an:i>bis</an:i>
					, le modalità di assegnazione, erogazione e revoca dei finanziamenti, predisposizione, realizzazione e monitoraggio dei corrispondenti interventi di edilizia residenziale, che devono essere identificati da un codice unico di progetto (CUP) e corredati di cronoprogramma procedurale e di realizzazione, valorizzando forme di collaborazione interistituzionale tra i soggetti proponenti anche tramite accordi di programma stipulati ai sensi dell'articolo 34 del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267, e dell'articolo 26 del decreto-legge 12 settembre 2014, n. 133, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 novembre 2014, n. 162, e individuando le modalità e i limiti della partecipazione di eventuali operatori economici privati;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 i criteri e le modalità di presentazione, da parte degli enti territoriali competenti, di progetti pilota afferenti alle linee di attività di cui al medesimo comma 7-
					<an:i>bis</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 i criteri per la selezione dei progetti presentati ai sensi della lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, da realizzarsi prioritariamente nelle città capoluogo di provincia, selezionate in modo da rappresentare il più ampio campione possibile di regioni.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>quater</an:i>
					. Ai fini di cui ai commi 7-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 7-
					<an:i>ter</an:i>
					, è istituito, nello stato di previsione del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, il Fondo per il contrasto al disagio abitativo, con una dotazione di 100 milioni di euro, di cui 50 milioni di euro per l'anno 2027 e 50 milioni di euro per l'anno 2028.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Al fine di assicurare il completamento degli interventi infrastrutturali e tecnologici sulla rete della Ferrovia Centrale Umbra è autorizzata la spesa complessiva di euro 100 milioni, in ragione di 50 milioni di euro per ciascuno degli anni 2025 e 2026.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Ai fini della realizzazione della rigenerazione dell'ambito Bovisa - goccia e del nuovo campus del politecnico &quot;campus Nord&quot; a Bovisa-Milano, è autorizzata la spesa di 16 milioni di euro per l'anno 2024, 10 milioni di euro per l'anno 2025 e di 19 milioni di euro per l'anno 2026. Il Fondo per le infrastrutture ad alto rendimento (FIAR) di cui all'articolo 1, comma 461, della legge 29 dicembre 2022, n. 197 è ridotto di 16 milioni di euro per l'anno 2024. L'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1, comma 392, della legge 30 dicembre 2021, n. 234 è ridotta di 19 milioni di euro per l'anno 2026.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>septies</an:i>
					. Ai fini della realizzazione del progetto integrato di potenziamento e di sviluppo del porto di Civitavecchia e delle relative infrastrutture di viabilità per l'interconnessione con il territorio, ivi compresa la riqualificazione di aree industriali, è autorizzata la spesa di 35 milioni di euro per l'anno 2024. Agli oneri di cui al primo periodo si provvede mediantecorrispondente riduzione del Fondo per le infrastrutture ad alto rendimento (FIAR) di cui all'articolo 1, comma 461, della legge 29 dicembre 2022, n. 197.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>octies</an:i>
					. Al fine di consentire il ripristino della viabilità tra le provincie di Chieti e Isernia è autorizzata la spesa di euro 9 milioni per l'anno 2024 in favore della provincia di Isernia per la realizzazione degli interventi di primo adeguamento del viadotto Sente-Longo. All'onere di cui al presente comma, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per le infrastrutture ad alto rendimento (FIAR) di cui all'articolo 1, comma 461, della legge 29 dicembre 2022, n. 197.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>novies</an:i>
					. Per il supporto tecnico del commissario straordinario dell'opera &quot;Messa in sicurezza del sistema acquedottistico del Peschiera&quot; e del commissario straordinario per la realizzazione del &quot;collegamento stradale Cisterna Valmontone e relative opere connesse&quot;, nominati ai sensi dell'articolo 4, comma 1, del decreto-legge 18 aprile 2019, n. 32 convertito, con modificazioni, dalla legge 14 giugno 2019, n. 55, gli oneri sono a carico del relativo quadro economico nel limite massimo dello 0,7 per cento.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>decies</an:i>
					. Per il supporto tecnico del commissario straordinario nominato ai sensi dell'articolo 1, comma 473, della legge 29 dicembre 2022 n. 197 per la realizzazione del &quot;Collegamento intermodale Roma-Latina tratta autostradale Roma (Tor de' Cenci)-Latina nord (Borgo Piave)&quot; si applica l'articolo 4 comma 5, terzo periodo del decreto-legge 18 aprile 2019 n. 32 convertito, con modificazioni, dalla legge 14 giugno 2019 n. 55. I relativi oneri sono a carico del quadro economico dell'opera nel limite massimo dello 0,7 per cento.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>undecies</an:i>
					. È autorizzata la spesa di 18 milioni di euro per l'anno 2024 a favore della società Sport e Salute al fine di assicurare l'adeguamento alle prescrizioni tecnico-scientifiche dell'Agenzia Mondiale Antidoping (WADA) per l'acquisto, la riqualificazione e l'allestimento della sede.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>duodecies</an:i>
					. L'autorizzazione di spesa di cui alla legge 27 dicembre 2017, n. 205, articolo 1, comma 523, è rifinanziata per 300 milioni di euro per l'anno 2027 e 150 milioni di euro per l'anno 2028. L'autorizzazione di spesa di cui alla legge 30 dicembre 2021, n. 234, articolo 1, comma 397, è rifinanziata per 535 milioni di euro per l'anno 2027 e 110 milioni di euro per l'anno 2028. L'autorizzazione di spesa di cui alla legge 30 dicembre 2021, n. 234, articolo 1, comma 405, è rifinanziata per 50 milioni di euro per l'anno 2027 e 25 milioni di euro per l'anno 2028. L'autorizzazione di spesa di cui al decreto-legge 25 marzo 2010, n. 40, articolo 4, comma 6, è rifinanziata per 55 milioni di euro per l'anno 2024, 130 milioni di euro per l'anno 2027 e 170 milioni di euro per l'anno 2028. L'autorizzazione di spesa di cui alla legge 27 dicembre 2013, n. 147, articolo 1, comma 89, è rifinanziata per 100 milioni di euro per l'anno 2027.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>terdecies</an:i>
					. Al fine di favorire il potenziamento delle prestazioni delle reti e dei servizi stradali, nonché di assicurare l'attuazione di ulteriori interventi mirati ad incrementare la sicurezza e a migliorare le condizioni dell'infrastruttura viaria con priorità per le opere stradali volte alla messain sicurezza del territorio dal rischio idrogeologico, è assegnato un contributo pari a 1,5 milioni di euro per ciascuno degli anni 2024, 2025 e 2026, per i lavori necessari per il miglioramento strutturale e funzionale delle strade della provincia di Vibo Valentia. Con provvedimento del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti su proposta della provincia, da adottarsi entro 60 giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, sono individuati gli interventi, che devono essere identificati dal Codice unico di progetto (CUP), i relativi cronoprogrammi e i casi e le modalità di revoca delle risorse. Il monitoraggio è effettuato mediante il sistema informativo di cui al decreto legislativo 29 dicembre 2011, n. 229. Agli oneri derivanti dal presente comma, pari a 1,5 milioni di euro per ciascuno degli anni 2024, 2025 e 2026, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 10, comma 5 del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7
					<an:i>-quaterdecies.</an:i>
					 Al fine di completare gli interventi infrastrutturali, portuali e ambientali e di favorire la riqualificazione industriale e lo sviluppo produttivo dell'area del polo siderurgico di Piombino, riconosciuta in situazione di crisi complessa ai sensi del decreto-legge 26 aprile 2013, n. 43 convertito con modificazioni dalla legge 24 giugno 2013, n. 71, nonché di agevolare i programmi di investimento degli operatori economici interessati, le aree appartenenti al demanio pubblico, ramo bonifica, ricadenti nel perimetro del polo siderurgico, possono essere affidate in concessione ai predetti operatori sulla base di un piano degli investimenti vagliato dal Ministero delle imprese e del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					. La durata delle concessioni di cui al precedente periodo è stabilita nel limite massimo di trent'anni. Il canone annuo è determinato anche tenendo conto degli investimenti da realizzare sulla base del piano di cui al precedente periodo e in ogni caso, non può essere, per ciascun anno, inferiore all'importo annualmente determinato sulla base degli importi previsti per mq in relazione alle concessioni già insistenti sulle medesime aree.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>quinquiesdecies</an:i>
					. All'articolo 19, comma 1, del decreto-legge 19 settembre 2023, n. 124, convertito, con modificazioni, dalla legge 13 novembre 2023, n. 162, le parole da: &quot;, nell'ambito delle vigenti dotazioni organiche&quot; e fino alla fine del comma sono sostituite con le seguenti: &quot;, in deroga alle vigenti facoltà assunzionali, sono autorizzate ad assumere, con contratto di lavoro a tempo indeterminato, personale non dirigenziale da inquadrare nel livello iniziale dell'area dei funzionari prevista dal contratto collettivo nazionale di lavoro 2019-2021 - Comparto Funzioni locali - ovvero della categoria A del Contratto collettivo nazionale di lavoro della Presidenza del Consiglio dei ministri, nel limite massimo complessivo di duemiladuecento unità, di cui settantuno unità riservate al predetto Dipartimento. Le assunzioni delle unità di personale di cui al primo periodo sono effettuate nei limiti delle vigenti dotazioni organiche di ciascuna amministrazione, ad eccezione della Presidenza del Consiglio dei ministri la cui dotazione organica è incrementata in misura corrispondente.&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>sexiesdecies.</an:i>
					 Il credito di imposta di cui all'articolo 14, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, terzo periodo, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175, è esteso anche alla spesa sostenuta nel mese di luglio 2022, e comunque nel limite massimo di 20 milioni di euro per l'anno 2024. Non si applica il comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 14 del decreto-legge n. 144 del 2022. Agli oneri di cui al presente comma si provvede a valere sulle disponibilità in conto residui di cui all'articolo 14, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, terzo periodo, del decreto-legge 23 settembre 2022, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 novembre 2022, n. 175. Alla compensazione dei maggiori oneri in termini di fabbisogno e indebitamento netto pari a 20 milioni di euro per l'anno 2024, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo per la compensazione degli effetti finanziari non previsti a legislazione vigente conseguenti all'attualizzazione di contributi pluriennali, di cui all'articolo 6, comma 2, del decreto-legge 7 ottobre 2008, n. 154, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2008, n. 189.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>septiesdecies</an:i>
					. La disposizione di cui al comma 7-
					<an:i>sexiesdecies</an:i>
					 acquista efficacia dalla data di pubblicazione della presente legge nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 della Repubblica italiana.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>octiesdecies</an:i>
					. Le risorse del Fondo straordinario per gli interventi di sostegno all'editoria di cui all'articolo 1, commi da 375 a 377, della legge 30 dicembre 2021, n. 234, trasferite al bilancio autonomo della Presidenza del Consiglio dei ministri per l'anno 2022 e non impiegate, possono essere utilizzate negli anni 2024 e 2025 ai sensi dell'articolo 1, commi 376 e 377, della medesima legge 30 dicembre 2021, n. 234. Alla compensazione degli effetti finanziari in termini di fabbisogno e di indebitamento netto derivanti dal presente comma, pari a 14,105 milioni di euro per ciascuno degli anni 2024 e 2025, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo per la compensazione degli effetti finanziari non previsti a legislazione vigente conseguenti all'attuazione di contributi pluriennali, di cui all'articolo 6, comma 2, del decreto-legge 7 ottobre 2008, n. 154, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2008, n. 189».
				</an:p>
				

				<an:p>
					          3. 
					<an:i>dopo l'articolo 56, è inserito il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:strong>«Art. 56-</an:strong>
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Aiuti per il territorio di Caivano)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. Nel territorio del comune di Caivano si applica il regime di aiuto di cui al decreto-legge 1° aprile 1989, n. 120, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 maggio 1989, n. 181, limitatamente a quanto disciplinato dal decreto del Ministro dello sviluppo economico 24 marzo 2022, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 104 del 5 maggio 2022, ai sensi del regolamento (UE) n. 651/2014 della Commissione, del 17 giugno 2014, che dichiara alcune categorie di aiuti compatibili con il mercato interno in applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamentodell'Unione europea, e del regolamento (UE) n. 1407/2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, relativo all'applicazione degli articoli 107 e 108 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea agli aiuti &quot;
					<an:i>de minimis&quot;</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2. Per disciplinare l'attuazione degli interventi di cui al comma 1, il Ministero delle imprese e del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					 sottoscrive con la Regione Campania e il comune di Caivano un apposito accordo di programma, ai sensi dell'articolo 15 della legge 7 agosto 1990, n. 241.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        3. Alle finalità dei commi 1 e 2 sono destinate le risorse disponibili, sino a un massimo di 15 milioni di euro, nell'ambito di quelle che il decreto del Ministro dello sviluppo economico 23 aprile 2021, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 147 del 22 giugno 2021, assegna alle aree di crisi industriale non complessa.».
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente alla Tabella B, voce Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, apportare le seguenti variazioni in diminuzione:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          2024: -0;
					<an:eol/>
					
          2025: -10.000.000;
					<an:eol/>
					
          2026: -0.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
