<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/75.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/75.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/75.1000/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="75.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/75.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/75.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/75.1000/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/75.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/75.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/75.1000/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-12-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-12-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/75.1000/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/926" showAs="Ddl 926"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/senatore/0" showAs="Il Governo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 926</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 75.1000 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Il</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Governo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sono apportate le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          1. 
					<an:i>All'articolo 75, dopo il comma 2, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «2-
					<an:i>bis</an:i>
					. In attuazione dell'accordo sottoscritto in data 7 dicembre 2023 tra il Ministro dell'economia e delle finanze e i Presidenti delle regioni Valle D'Aosta, Friuli Venezia Giulia e Sardegna e delle province autonome di Trento e Bolzano, è riconosciuto alle predette autonomie speciali un contributo di 105.581.278 euro per l'anno 2024 in relazione agli effetti finanziari conseguenti alla revisione della disciplina dell'Irpef e delle detrazioni fiscali connessa all'attuazione del primo modulo di riforma delle imposte sul reddito delle persone fisiche e delle altre misure in tema di imposte sui redditi, secondo gli importi previsti nella seguente tabella:
				</an:p>
				

				<an:table border="1" id="ID0E5B">
					


					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>RISTORO STATO</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							<an:p> </an:p>
						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Valle d'Aosta</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>5.027.679,92</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Provincia Autonoma Bolzano</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>20.971.313,54</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Provincia Autonoma Trento</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>19.476.597,89</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Friuli Venezia Giulia</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>29.169.602,42</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>Sardegna</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>30.936.084,55</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					

					<an:tr>
						

						<an:td>
							

							<an:p>TOTALE</an:p>
							

						</an:td>
						

						<an:td>
							

							<an:p>105.581.278,31</an:p>
							

						</an:td>
						

					</an:tr>
					


				</an:table>
				

				<an:p>
					        2-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Agli oneri derivanti dal comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, si provvede mediante corrispondente riduzione dell'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 1 comma 22 della legge 29 dicembre 2022 n. 197.».
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente</an:i>
					, 
					<an:i>sostituire la rubrica dell'articolo con la seguente:</an:i>
					 «Art. 75 
					<an:i>(Norme per l'attuazione degli accordi con le regioni a Statuto speciale e le Province autonome di Trento e Bolzano)</an:i>
					».
				</an:p>
				

				<an:p>
					          2. 
					<an:i>All'articolo 77, comma 9, le parole da:</an:i>
					 «sono effettuati dalla Sezione regionale» 
					<an:i>fino alle parole:</an:i>
					 «in corso» 
					<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 «sono effettuati dal collegio dei revisori dei conti delle regioni con cadenza annuale. Per le finalità di cui al primo periodo il collegio elabora una relazione, da trasmettere al Ministero dell'economia e delle finanze, che dia conto dell'esito positivo del controllo. In caso di mancata presentazione della predetta relazione o di relazione con esito negativo è sospesa l'erogazione del contributo per l'annualità relativa all'esercizio in corso e per quelle successive».
				</an:p>
				

				<an:p>
					          3. 
					<an:i>All'articolo 79, dopo il comma 5, sono inseriti i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «5-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il personale di qualifica non dirigenziale assunto con contratto a tempo determinato, dai comuni di cui all'articolo 1, comma 567, della legge 30 dicembre 2021, n. 234 che hanno sottoscritto l'Accordo di cui al comma 572 del medesimo articolo e si sono avvalsi della facoltà di cui al successivo comma 580, può essere assunto con contratto a tempo indeterminato previa procedura selettiva e fermo restando quanto previsto dall'articolo 33, comma 2, del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        5-
					<an:i>ter</an:i>
					. Gli oneri di spesa del personale di cui al comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 sono posti, fino all'anno 2042, a carico del contributo di cui al predetto comma 567, e dal 2043 sono posti a carico dei bilanci dei comuni interessati, nel rispetto degli equilibri di bilancio e in coerenza con il piano triennale dei fabbisogni di personale.».
				</an:p>
				

				<an:p>
					          4. 
					<an:i>All'articolo 80, dopo il comma 4, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «4-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di favorire il riequilibrio finanziario delle province per le quali alla data del 1° gennaio 2024 è in corso l'applicazione della procedura di riequilibrio ai sensi dell'articolo 243-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267 o che, alla medesima data, si trovano in stato di dissesto finanziario, ai sensi dell'articolo 244 del medesimo decreto legislativo n. 267 del 2000, è istituito, nello stato di previsione del Ministero dell'interno, un fondo con una dotazione di 10 milioni di euro per ciascuno degli anni 2024 e 2025. Il fondo di cui al primo periodo è ripartito entro il 30 giugno 2024 con decreto del Ministero dell'interno, di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze, previa intesa in sede di Conferenza Stato-città ed autonomie locali, in proporzione al disavanzo di amministrazione risultante dall'ultimo rendiconto definitivamente approvato inviato alla banca dati delle amministrazioni pubbliche,di seguito denominata &quot;BDAP&quot;, di cui all'articolo 13 della legge 31 dicembre 2009, n. 196, entro il 31 maggio 2024. Il contributo complessivamente riconosciuto a ciascun ente in attuazione del presente comma è prioritariamente destinato alla riduzione, anche anticipata, del disavanzo di amministrazione. Ai relativi oneri si provvede mediante riduzione delle risorse di cui all'articolo 30, comma 14-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 giugno 2019, n. 58, come modificato dall'articolo 51, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del decreto-legge 14 agosto 2020, n. 104, in misura pari a 10 milioni di euro per ciascuno degli anni 2024 e 2025».
				</an:p>
				

				<an:p>
					          5. 
					<an:i>L'articolo 81, comma 1, è sostituito dal seguente:</an:i>
					 «All'articolo 1, comma 51, primo periodo, della legge 27 dicembre 2019, n. 160, 
					<an:i>le parole:</an:i>
					 &quot;definitiva ed esecutiva&quot; 
					<an:i>sono soppresse</an:i>
					.».
				</an:p>
				

				<an:p>
					          6. 
					<an:i>All'articolo 85, sono aggiunti, in fine, i seguenti commi:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «4-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al comma 1 dell'articolo 106 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, le parole: &quot;Le eventuali risorse ricevute in eccesso sono versate all'entrata del bilancio dello Stato&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Le eventuali risorse ricevute in eccesso sono acquisite all'entrata del bilancio dello Stato in quote costanti in ciascuno degli anni 2024, 2025, 2026 e 2027, secondo le modalità indicate dal decreto di cui al periodo precedente. In ogni caso per l'anno 2027 deve essere assicurato un versamento all'entrata del bilancio dello Stato non inferiore a 70 milioni di euro.&quot;
				</an:p>
				

				<an:p>
					        4-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 13, comma 1, del decreto-legge 27 gennaio 2022, n. 4, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 marzo 2022, n. 25, le parole: &quot;Le eventuali risorse ricevute in eccesso sono versate all'entrata, del bilancio dello Stato&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Le eventuali risorse ricevute in eccesso sono acquisite all'entrata del bilancio dello Stato in quote costanti in ciascuno degli anni 2024, 2025, 2026 e 2027&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        4-
					<an:i>quater</an:i>
					. Nello stato di previsione del Ministero dell'interno è istituito un fondo di importo pari a 113 milioni di euro per ciascuno degli anni dal 2024 al 2027 da destinare, prioritariamente, e in quote costanti nel quadriennio 2024-2027, agli enti locali in 
					<an:i>deficit</an:i>
					 di risorse con riferimento agli effetti dell'emergenza COVID-19 sui fabbisogni di spesa e sulle minori entrate, al netto delle minori spese, così come stabiliti dal decreto del Ministro dell'interno, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, di cui al quarto periodo del comma 1 dell'articolo 106 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77. Le disponibilità residue sono assegnate, per ciascun anno, ai comuni, alle province e città metropolitane, con decreto del Ministro dell'interno, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro il 15 febbraio 2024, previa intesa in sede di Conferenza Stato-città ed autonomie locali, sulla base di criteri e modalità da individuare con il medesimo decreto.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        4-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Le risorse di cui all'articolo 30-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34, convertito con modificazioni dalla legge 28 giugno2019 n. 58, sono ridotte in misura pari a 19 milioni di euro per ciascuno degli anni 2024 e 2025, 13 milioni di euro per l'anno 2026 e per 17 milioni di euro nell'anno 2027.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        4-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Le risorse di cui all'articolo 30, comma 14-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto-legge 30 aprile 2019, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 giugno 2019, n. 58, come modificato dall'articolo 51, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del decreto-legge 14 agosto 2020, n. 104, sono ridotte in misura pari a 44 milioni di euro per l'anno 2024, a 14 milioni di euro per l'anno 2025 e a 26 milioni di euro per l'anno 2027.».
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, sostituire la rubrica dell'articolo con la seguente:</an:i>
					 «Art. 85. 
					<an:i>(Misure in favore degli enti locali, di piccoli comuni, aree interne e aree territoriali svantaggiate)».</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          7. 
					<an:i>All'articolo 88, dopo il comma 7, sono inseriti i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        «7-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 8, comma 1, del decreto legislativo 14 marzo 2011, n. 23 sono aggiunte in fine le seguenti parole: &quot;nonché, dal periodo di imposta 2023, anche all'imposta locale immobiliare autonoma della regione Friuli Venezia Giulia, istituita con legge regionale 14 novembre 2022, n. 17&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>ter</an:i>
					. A decorrere dal 1° gennaio 2024 nel territorio della regione Autonoma Friuli-Venezia Giulia non si applica l'addizionale comunale sui diritti d'imbarco passeggeri sugli aeromobili di cui all'articolo 2, comma 11, della legge 24 dicembre 2003, n. 350 e successivi incrementi. Conseguentemente ai comuni della regione Autonoma Friuli-Venezia Giulia non sono dovuti i trasferimenti di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del medesimo comma 11 e la regione Autonoma Friuli-Venezia Giulia provvede a ristorare annualmente i comuni interessati.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>quater</an:i>
					. In relazione a quanto previsto dal comma 7-
					<an:i>ter</an:i>
					 e ai sensi del decreto legislativo 25 novembre 2019, n. 154, a decorrere dall'anno 2024, la regione Autonoma Friuli-Venezia Giulia, versa entro il 30 aprile di ciascun anno la somma di 2.500.000 euro all'entrata del bilancio dello Stato.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. A decorrere dall'anno 2024, la dotazione del Fondo di solidarietà per il settore del trasporto aereo e del sistema aeroportuale, costituito ai sensi dell'articolo 1-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto-legge 5 ottobre 2004, n. 249, convertito, con modificazioni, dalla legge 3 dicembre 2004, n. 291, è incrementata di 1.925.000 euro annui.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        7-
					<an:i>sexies</an:i>
					. A decorrere dall'anno 2024, l'importo di 575.000 euro annui è destinato alle finalità di cui all'articolo 2, comma 11, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, della legge 21 dicembre 2003, n. 350.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
