<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/G/926/122/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/G/926/122/5"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/G/926/122/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/926/122/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/G/926/122/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/G/926/122/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/G/926/122/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/G/926/122/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/G/926/122/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/G/926/122/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-12-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-12-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/926/C/G/926/122/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/926" showAs="Ddl 926"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/33005" showAs="Raffaella Paita"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 926</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/926/122/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paita</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La Commissione,</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     premesso che:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     in sede di esame del disegno di legge recante il Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2024 e bilancio pluriennale per il triennio 2024-2026;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          il «Bonus Cultura» o «18App» era un 
					<an:i>voucher</an:i>
					 di 500 euro per l'acquisto di «prodotti culturali» destinato alle giovani e ai giovani al raggiungimento della maggiore età, inserito per la prima volta nella legge di stabilità 2016 (articolo 1, commi 979-980, della legge 28 dicembre 2015, n. 208) e volto a promuovere lo sviluppo della cultura e la conoscenza del patrimonio culturale attraverso e la fruizione di attività culturali come teatro, cinema, musei, mostre ed eventi culturali, spettacoli dal vivo, nonché l'acquisto di musica registrata, libri, abbonamenti a quotidiani e periodici, corsi di musica, teatro lingua straniera e l'accesso a monumenti, gallerie e aree archeologiche e parchi naturali;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          tale misura venne introdotta a seguito degli attentati terroristici di Parigi del 13 novembre 2015 e della strage del Bataclan, al fine dare una risposta chiara e definita: ad ogni euro investito dallo Stato per la sicurezza avrebbe dovuto fare eco un euro investito per la cultura, nella consapevolezza che la risposta all'estremismo, alla radicalizzazione, al terrorismo e alle criminalità sia di tipo culturale oltre che securitario;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          le risorse finanziarie per 18App sono state stanziate di anno in anno per un totale di 290 milioni di euro annui dal 2016 al 2018; la predetta dotazione finanziaria è stata ridotta a 240 milioni di euro nel 2019 (con l'articolo 1, comma 604, della legge 30 dicembre 2018, n. 145) e a 190 milioni di euro nel 2020 (articolo 1, commi 357-258, della legge 27 dicembre 2019, n. 160 e articolo 183, comma 11
					<an:i>-ter</an:i>
					 del decreto-legge n. 34 del 2020), per poi essere parzialmente reintegrata nel 2021 con 220 milioni di euro (articolo 1, comma 576 e 611 della legge 30 dicembre 2020, n. 178);
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          a decorrere dall'anno 2021 sono stati stanziati 230 milioni di euro annui, rendendo strutturale e permanente tale importante misura, che faceva proprio l'obiettivo della Repubblica di promuovere lo sviluppo della cultura (articolo 9 della Costituzione), favorire lo sviluppo della personalità delle giovani e dei giovani sia come singoli sia nelle formazioni sociali in cui si esprimono (articolo 2), sia di garantire parità di 
					<an:i>chances</an:i>
					 rimuovendo gli ostacoli di ordine economico, sociale e culturale che limitano la libertà e l'eguaglianza degli stessi, impedendone pieno sviluppo e partecipazione alla vita del Paese (articolo 3);
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          in media oltre il 70 per cento delle risorse stanziate per la misura è stato speso per l'acquisto di libri e circa l'85 per cento degli aventi diritto ha fatto ricorso a 18App utilizzando il relativo 
					<an:i>voucher</an:i>
					  nei 6.400 esercizi convenzionati, dando anche stimolo e impulso alla riscoperta di realtà imprenditoriali del mondo culturale che sono radicate e presenti sul territorio da decenni;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">          secondo le stime, circa un libro su dieci di quelli venduti ogni anno in Italia è stato acquistato grazie a 18App, comportando un sensibile aumento dei lettori nella fascia d'età 18-21 anni: dalla sua istituzione al 2021 si sono registrati a 18App circa 2,5 milioni di ragazze e ragazzi, che hanno speso più di un miliardo di di euro, di cui l'83 per cento per i libri, con effetti significativi su tutta la relativa filiera culturale;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          anziché sviluppare dette virtualità in vista di un rafforzamento di 18App per renderla valida su tutto il territorio europeo, il comma 630 dell'articolo 1 della legge 29 dicembre 2022, n. 197, introdotto durante l'esame in prima lettura alla Camera, ha sostituito detta misura con due 
					<an:i>card</an:i>
					: la Carta della cultura giovani e la Carta del merito, la prima destinata a soggetti appartenenti a nuclei familiari con ISEE non superiore a 35.000 euro al compimento del diciottesimo anno di età, la seconda rivolta ai neomaggiorenni che abbiano conseguito almeno 100 centesimi al diploma di maturità;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          dette 
					<an:i>card</an:i>
					 sono state istituite a decorrere dall'anno 2023, con un limite di spesa fortemente ridotto (pari a 190 milioni di euro) e a decorrere dall'anno 2024, quindi definanziando la misura totalmente per un'intera annualità (il 2023) e riducendone gli stanziamenti per gli anni successivi;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">     ad adottare le iniziative necessarie per reintegrare gli stanziamenti previsti per la 18App, nonché per ripristinare il suo carattere universale al fine di garantire il più ampio accesso possibile a una misura fondamentale per la crescita personale delle giovani generazioni, che proprio attraverso il contatto con la cultura possono interagire con i valori fondanti della nostro ordinamento democratico e pluralista.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
