<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/859, 1357, 1378, 1484, 1553/C/3.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/859, 1357, 1378, 1484, 1553/C/3.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2015-05-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/859, 1357, 1378, 1484, 1553/C/3.1000/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/859, 1357, 1378, 1484, 1553/C/3.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/859, 1357, 1378, 1484, 1553/C/3.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-05-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/859, 1357, 1378, 1484, 1553/C/3.1000/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/859, 1357, 1378, 1484, 1553/C/3.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/859, 1357, 1378, 1484, 1553/C/3.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-05-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/859, 1357, 1378, 1484, 1553/C/3.1000/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-05-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-05-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/859, 1357, 1378, 1484, 1553/C/3.1000/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Emendamento/17/859, 1357, 1378, 1484, 1553" id="ar1" showAs="Emendamento 859, 1357, 1378, 1484, 1553"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/2" id="commissione" showAs="Giustizia"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/" id="EAB" showAs="IL RELATORE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emendamento 859, 1357, 1378, 1484, 1553</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">IL RELATORE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo, con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>«</an:i>
					Art.3
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Introduzione del delitto di lesioni personali stradali e nautiche)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					L'articolo 590-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale è sostituito dai seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					&quot;Articolo 590-
					<an:i>bis</an:i>
					 (
					<an:i>Lesioni personali stradali e nautiche</an:i>
					). - Chiunque, ponendosi alla guida di un veicolo a motore o di un natante o di un'imbarcazione o di una moto d'acqua in stato di ebbrezza alcolica o di alterazione psico-fisica conseguente all'assunzione di sostanze stupefacenti o psicotrope ai sensi rispettivamente degli articoli 186, comma 2, lettera c), e 187 del decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, cagioni per colpa a taluno una lesione personale, è punito con la reclusione da due a quattro anni.
				</an:p>
				<an:p>
					La stessa pena si applica al conducente di un veicolo a motore di cui alle lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>c)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					 dell'articolo 186-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 1, del decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285 il quale, in stato di ebbrezza alcolica o di alterazione psico-fisica conseguente all'assunzione di sostanze stupefacenti o psicotrope ai sensi rispettivamente degli articoli 186, comma 2, lettere 
					<an:i>b),</an:i>
					 e 
					<an:i>c),</an:i>
					 e 187 del citato decreto legislativo, cagioni per colpa a taluno lesioni personali.
				</an:p>
				<an:p>
					Chiunque ponendosi alla guida di un veicolo a motore o di un natante o di un'imbarcazione o di una moto d'acqua in stato di ebbrezza alcolica ai sensi dell'articolo 186, comma 2, lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, cagioni per colpa a taluno lesioni personali, è punito con la reclusione da nove mesi a due anni.
				</an:p>
				<an:p>La stessa pena si applica:</an:p>
				<an:p>al conducente di un veicolo a motore che, procedendo in un centro urbano ad una velocità pari o superiore al doppio di quella consentita e comunque non inferiore a 70 Km/h o su strade extraurbane ad una velocità superiore di almeno 50 Km/h rispetto a quella massima consentita, cagioni per colpa a taluno lesioni personali;</an:p>
				<an:p>al conducente di un veicolo a motore che, attraversando un'intersezione con il semaforo disposto al rosso ovvero circolando contromano, cagioni per colpa a taluno  lesioni personali;</an:p>
				<an:p>al conducente di un veicolo a motore che cagioni per colpa a taluno lesioni personali, a seguito di manovra di inversione del senso di marcia in prossimità o in corrispondenza di intersezioni, curve o dossi o a seguito di sorpasso di un altro mezzo in corrispondenza di un attraversamento pedonale o di linea continua;</an:p>
				<an:p>al conducente di un natante o di un'imbarcazione o di una moto d'acqua il quale, procedendo ad una velocità pari  o superiore al doppio di quella consentita o circolando in uno specchio d'acqua nel quale non è consentita la navigazione, cagioni per colpa a taluno lesioni personali.</an:p>
				<an:p>Nelle ipotesi di cui ai commi precedenti, qualora il conducente cagioni lesioni a più persone, si applica la pena che dovrebbe infliggersi per la più grave delle violazioni commesse aumentata fino al triplo, ma la pena non può superare gli anni sette.</an:p>
				<an:p>Nel caso di lesioni personali gravi, la pena è aumentata da un terzo alla metà e, nel caso di lesioni personali gravissime, la pena è aumentata dalla metà a due terzi.</an:p>
				<an:p>Nelle ipotesi di cui al quarto comma, qualora l'evento non sia esclusiva conseguenza dell'azione o dell'omissione del colpevole, la pena è diminuita.</an:p>
				<an:p>Il delitto è punibile a querela della persona offesa, se la malattia ha una durata non superiore a giorni venti e se non concorre alcuna delle circostanze indicate nell'articolo 583 del codice penale. In tali casi le pene previste dai commi primo, secondo, terzo e quarto sono diminuite della metà.</an:p>
				<an:p>
					Articolo 590-
					<an:i>ter</an:i>
					 (
					<an:i>Aggravante</an:i>
					) - Nei casi di cui agli articoli 590, terzo comma, e 590-
					<an:i>bis</an:i>
					, se il conducente si dà alla fuga, la pena è aumentata.&quot;.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 3-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					(
					<an:i>Modifiche al codice di procedura penale in materia di prelievo coattivo di campioni biologici</an:i>
					)
				</an:p>
				<an:p>Al codice di procedura penale sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					all'articolo 224-
					<an:i>bis</an:i>
					, al comma 1, dopo le parole: &quot;superiore nel massimo a tre anni&quot; sono inserite le seguenti: &quot;per i delitti di cui agli articoli 589, secondo comma, 589-
					<an:i>bis</an:i>
					, 590, terzo comma, e 590-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice penale,&quot;;
				</an:p>
				<an:p>
					all'articolo 359-
					<an:i>bis</an:i>
					, dopo il comma 3 è inserito il seguente: &quot;3-
					<an:i>bis</an:i>
					 Nei casi di cui agli articoli 589, secondo comma, 589-
					<an:i>bis</an:i>
					, 590, terzo comma, e 590-
					<an:i>bis</an:i>
					, qualora il conducente rifiuti di sottoporsi agli accertamenti dello stato di ebbrezza alcolica ovvero di alterazione correlata all'uso di sostanze stupefacenti o psicotrope, se vi è fondato motivo di ritenere che dal ritardo possa derivare grave e irreparabile pregiudizio alle indagini, il decreto di cui al comma 2 e gli ulteriori provvedimenti ivi previsti possono, nei casi di urgenza, essere adottati anche oralmente e successivamente confermati per iscritto. Gli ufficiali di Polizia giudiziaria procedono all'accompagnamento dell'interessato presso il più vicino presidio ospedaliero al fine di sottoporlo al necessario prelievo o accertamento e si procede all'esecuzione coattiva delle operazioni, se la persona rifiuta di sottoporvisi. Del decreto e delle operazioni da compiersi è data tempestivamente notizia al difensore dell'interessato, che ha facoltà di assistervi, senza che ciò possa comportare pregiudizio nel compimento delle operazioni. Si applicano le previsioni di cui ai commi 1 e 2 dell'articolo 365. Entro le quarantotto ore successive, il pubblico ministero richiede la convalida del decreto e degli eventuali ulteriori provvedimenti al giudice per le indagini preliminari, che provvede al più presto e comunque entro le quarantotto ore successive, dandone immediato avviso al pubblico ministero e al difensore. Le operazioni devono sempre svolgersi nel rispetto delle condizioni previste dai commi 4 e 5 dell'articolo 224-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice di procedura penale. ».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
