<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-31/28/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-31/28"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-01-31" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="28"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-31/28/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-31/28/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-01-31" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-31/28/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-31/28/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-01-31" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-01-31"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-31/28/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e125a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="VALENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30915" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30915" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p18562" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/18562" showAs="PIROVANO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32658" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32658" showAs="MAIORINO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>28</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>TOSATO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.28 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:50:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,50.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			                  

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="93-338-353-B (Istituzione di una Commissione parlamentare di inchiesta sul femminicidio, nonché su ogni forma di violenza di genere)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>93-338-353-B</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione di una Commissione parlamentare di inchiesta sul femminicidio, nonché su ogni forma di violenza di genere
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Discussione)</an:p>
					
                  
                

               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e94" href="#p29604">
                        VALENTE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), anche a nome del correlatore Balboni, ricorda che il disegno di legge in esame, approvato in sede redigente, in testo unificato, dal Senato lo scorso 24 novembre 2022, è stato approvato con modificazioni dalla Camera dei deputati il 24 gennaio scorso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa a illustrare, dunque, le modifiche apportate durante l'esame presso l'altro ramo del Parlamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4, recante la composizione della Commissione e le modalità di nomina dei componenti, è stato modificato, elevando opportunamente a diciotto il numero dei componenti per ciascuna Camera, rispetto ai sedici membri previsti inizialmente, in modo che tutte le forze politiche siano rappresentate. Tali componenti verranno nominati rispettivamente dal Presidente della Camera e dal Presidente del Senato in modo da rispecchiare la proporzione dei vari Gruppi, ai sensi dell'articolo 82, comma 2 della Costituzione, assicurando la presenza di almeno un deputato per ogni gruppo parlamentare esistente alla Camera e di almeno un senatore per ogni gruppo esistente al Senato e nel rispetto dell'equilibrata rappresentanza di genere.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riguardo all'articolo 6, al comma 5, veniva originariamente stanziata una spesa per il funzionamento della Commissione pari a 50.000 euro per l'anno 2022 e 100.000 euro per gli anni successivi. Diversamente, il nuovo testo del disegno di legge reca una copertura finanziaria nel limite massimo pari a 100.000 euro annui e sopprime il riferimento all'anno 2022, essendo ormai decorsa la precedente annualità.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, il nuovo articolo 7 contempla la modifica della composizione della Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi. In particolare, intervenendo sull'articolo 1 della legge n. 103 del 1975, si propone che i Presidenti della Camera e del Senato nominino rispettivamente ventuno deputati e ventuno senatori - in luogo dei precedenti quaranta totali - in proporzione al numero di componenti dei Gruppi parlamentari, comunque assicurando la presenza di almeno un deputato per ogni gruppo esistente alla Camera e di almeno un senatore per ogni gruppo presente al Senato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nell'esprimere forte disappunto circa l'inserimento di una norma non omogenea al testo, rileva l'inopportunità di introdurre ulteriori modifiche in questa fase, considerato tra l'altro che il disegno di legge è stato approvato all'unanimità nei precedenti passaggi parlamentari.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#d1e125a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendoci richieste di intervento in discussione generale e considerato il carattere condiviso del provvedimento, il 
							<an:ref id="d1e125" href="#p30915">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone di rinunciare a fissare il termine di presentazione per eventuali emendamenti ed ordini del giorno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione unanime conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#d1e125a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e140" href="#p30915">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che la 5
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione bilancio ha espresso parere non ostativo sul testo, mentre l'8
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione si è pronunciata favorevolmente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte altresì che, ai sensi dell'articolo 104 del Regolamento, l'oggetto della deliberazione riguarderà le sole disposizioni modificate o aggiunte dalla Camera dei deputati, fatto salvo il conferimento del mandato ai relatori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Accertata la presenza del prescritto numero di senatori, sono posti separatamente ai voti gli articoli 4 e 6, nel testo modificato dalla Camera dei deputati, che risultano approvati.</an:p>
						
                  
						<an:p>È quindi posto ai voti l'articolo 7, aggiunto dalla Camera dei deputati, che risulta approvato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento in dichiarazione di voto, la Commissione conferisce quindi all'unanimità il mandato ai relatori a riferire favorevolmente all'Assemblea sul provvedimento, nel testo approvato dalla Camera dei deputati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e167" name="(314) Compartecipazione Stato spese per minori in comunità o istituti">
					
               
					<an:heading id="h-d1e167"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>314</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di compartecipazione dello Stato alle spese sostenute dagli enti locali per i minori collocati in comunità di tipo familiare o in istituti di assistenza
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Seguito della discussione e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>            Prosegue la discussione, sospesa nella seduta del 18 gennaio.</an:p>
					
                  
               

               
               
					<an:speech by="#p30915" as="#d1e125a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e214" href="#p30915">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che il termine per proporre l'elenco dei soggetti da audire è stato fissato per le ore 18 di lunedì 6 febbraio.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p18562" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p18562"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e226" href="#p18562">
                        PIROVANO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) segnala che si era convenuto di organizzare, prima di quella data, un incontro tra i Gruppi per concordare l'elenco di audizioni da svolgere, in modo da evitare sovrapposizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p30915" as="#d1e125a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e241" href="#p30915">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 conviene sulla opportunità di procedere quanto prima in tal senso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e254" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e254">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e262" name="203 (Disposizioni in materia di elezione diretta dei presidenti delle province e dei sindaci metropolitani)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e262"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>57</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per il ripristino del sistema di elezione a suffragio universale e diretto delle province, nonché introduzione del sistema di elezione a suffragio universale e diretto per le città metropolitane
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>203</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 7 aprile 2014, n. 56, e altre disposizioni in materia di elezione diretta dei presidenti delle province, dei sindaci metropolitani e dei componenti dei consigli provinciali e metropolitani
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>367</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di elezione a suffragio universale dei consigli delle province e delle città metropolitane, del presidente della provincia e del sindaco metropolitano e di elezione del sindaco al primo turno nei comuni con popolazione superiore a 15.000 abitanti
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>417</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di elezione diretta del presidente della provincia e dei consiglieri provinciali e delega al Governo per il riordino delle province
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>459</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Reintroduzione degli assessori metropolitani e provinciali
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame congiunto e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>            Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta del 25 gennaio.</an:p>
					
                  
                
 
 
 

  
               
               
					<an:speech by="#p30915" as="#d1e125a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p30915"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e393" href="#p30915">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che sono ancora da assegnare i disegni di legge n. 443 (&quot;Norme per l'elezione diretta a suffragio universale del sindaco e del consiglio della città metropolitana&quot;), a prima firma della senatrice Valente, e n. 490 (&quot;Disposizioni in materia di elezione indiretta del presidente della provincia, dei consiglieri provinciali e dei sindaci metropolitani&quot;), a prima firma della senatrice Gelmini.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Assicura che solleciterà la Presidenza in tal senso, in modo che, quanto meno dopo la sospensione dei lavori per le elezioni regionali, si potrà procedere all'abbinamento di questi testi ai disegni di legge già all'esame della Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p18562" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p18562"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e408" href="#p18562">
                        PIROVANO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) ricorda che anche il Gruppo M5S aveva preannunciato la presentazione di un disegno di legge.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32658" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32658"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e423" href="#p32658">
                        MAIORINO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) precisa che il testo è ancora in fase di elaborazione. Ritiene che, in caso di ulteriore ritardo, la congiunzione del disegno di legge agli altri già in esame potrà comunque avvenire in un momento successivo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p18562" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p18562"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e439" href="#p18562">
                        PIROVANO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) invita i Gruppi a individuare i componenti del Comitato ristretto, che potrà così essere costituito dopo le consultazioni elettorali del 12 febbraio.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e455" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:15:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
