<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-24/25/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-24/25"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-01-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="25"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-24/25/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-24/25/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-01-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-24/25/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-24/25/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-01-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-01-24"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2023-01-24/25/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e142a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="BALBONI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p18562" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/18562" showAs="PIROVANO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36413" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36413" showAs="OCCHIUTO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>25</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.25 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="11:35:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 11,35.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
                       

         
			<an:debateSection id="sede-d1e51" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e51">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e59" name="467 (d-l 190/2022 - prolungamento operazioni di votazione)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e59"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>467</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 12 dicembre 2022, n. 190, recante disposizioni urgenti in materia di prolungamento delle operazioni di votazione
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               

               
					<an:speech by="#p17542" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e100" href="#p17542">
                        BALBONI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), facente funzione di relatore in sostituzione del senatore Durnwalder, riferisce sul disegno di legge di conversione del  decreto-legge n. 190 del 12 dicembre 2022, che dispone in merito al prolungamento delle operazioni elettorali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver ricordato che il disegno di legge di conversione è stato approvato dalla Camera dei deputati con modificazioni di carattere formale, passa a illustrare il testo del provvedimento, che consta di due articoli.</an:p>
						

                  
						<an:p>Il comma 2 dell'articolo 1 quantifica in 14.874.000 euro i maggiori oneri derivanti dall'attuazione della presente proposta per l'anno 2023. Per l'effetto, contempla un incremento - dello stesso importo - del fondo da ripartire per fronteggiare le spese derivanti dalle elezioni politiche, amministrative, del Parlamento europeo e dall'attuazione dei referendum. In ragione di tali oneri, il comma 3 dispone una corrispondente riduzione del Fondo per le esigenze indifferibili in corso di gestione di cui all'articolo 1, comma 200, della legge n. 190 del 2014. Il comma 4 prevede, di conseguenza, che il Ministro dell'economia e delle finanze possa apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 dispone in ordine all'entrata in vigore del decreto-legge in questione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si apre la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p18562" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p18562"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e127" href="#p18562">
                        PIROVANO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) osserva che le reiterate modifiche della disciplina delle operazioni di voto, riguardo soprattutto al prolungamento alla giornata del lunedì, è motivo di confusione e incertezza per gli elettori. Nel ritenere condivisibile il provvedimento, auspica che sia possibile stabilizzare la nuova disciplina.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e142a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e142" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che il provvedimento riguarda le sole elezioni che si svolgeranno nel 2023. In ogni caso, concorda sulla opportunità di rendere strutturale la modifica prevista dal decreto-legge in esame, eventualmente anticipando l'orario di chiusura, la domenica alle ore 22 e il lunedì alle ore 14.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva che, con la conclusione delle operazioni di voto alle ore 23 della domenica, gli scrutatori e i presidenti di seggio sono costretti a effettuare lo scrutinio a notte inoltrata, con il rischio di commettere errori materiali nella trascrizione dei dati o dei verbali. In alternativa, si potrebbero sigillare le urne per iniziare lo scrutinio il giorno dopo, ma ciò farebbe aumentare i pericoli di frodi, soprattutto in alcune zone d'Italia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi altre richieste di intervento, è dichiarata conclusa la discussione generale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario Wanda FERRO, intervenendo in replica, sottolinea l'ampia convergenza manifestatasi alla Camera dei deputati sul provvedimento, che in effetti, prevedendo lo svolgimento delle elezioni in due giornate, favorisce una più ampia partecipazione al voto. Si associa quindi alle considerazioni del Presidente in merito alle fasce orarie per l'apertura dei seggi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene altresì condivisibile l'esigenza, espressa dalla senatrice Pirovano, di rendere stabile la modifica introdotta con il decreto in esame.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e142a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e166" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, considerando l'ampio consenso sul provvedimento, che peraltro - ricorda - è iscritto all'ordine del giorno dell'Assemblea per la seduta pomeridiana di oggi, propone di non fissare il termine per eventuali emendamenti ed ordini del giorno, al fine di accelerarne l'
							<an:i>iter</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione unanime conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e185" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e185">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e193" name="473 (dl 186/2022 - interventi urgenti per la popolazione di Ischia)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e193"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>473</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 3 dicembre 2022, n. 186, recante interventi urgenti in favore delle popolazioni colpite dagli eventi eccezionali verificatisi nel territorio dell'isola di Ischia a partire dal 26 novembre 2022
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>
						(Parere alla 8
						<an:sup>a</an:sup>
						 Commissione. Esame. Parere non ostativo)
					</an:p>
					
                  
               

               
					<an:speech by="#p36413" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36413"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore, senatore 
							<an:ref id="d1e237" href="#p36413">
                        OCCHIUTO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), ricorda che il provvedimento reca misure urgenti di sostegno alle popolazioni colpite dall'alluvione verificatasi nell'isola di Ischia, oltre a stabilire il coordinamento tra gli interventi urgenti di messa in sicurezza idrogeologica del territorio. Sottolinea, quindi, la particolare necessità e urgenza del decreto, oltre a precisare che su tale argomento era stato votato anche un atto di indirizzo in Aula, in sede di esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge n. 173 del 2022 sul riordino dei ministeri.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Propone di esprimere, per quanto di competenza, parere non ostativo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, verificata la presenza del numero legale, la Commissione approva la proposta di parere avanzata dal relatore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e256" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e256">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e264" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e264"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e142a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il  
							<an:ref id="d1e279" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone di procedere alla votazione del mandato al relatore sul disegno di legge n. 467, qualora nel frattempo la Commissione bilancio trasmetta il proprio parere, nella seduta già convocata per le ore 14,30, e successivamente di procedere al seguito dell'esame del disegno di legge n. 57 e connessi, in materia di elezione diretta dei presidenti delle Province, dei sindaci metropolitani e dei sindaci.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p18562" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p18562"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice  
							<an:ref id="d1e291" href="#p18562">
                        PIROVANO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) ricorda che alle ore 14 sarà impegnata, insieme al senatore Giorgis, nella seduta del Comitato per la legislazione. In caso di ritardo, chiede di posticipare eventualmente l'esame dei disegni di legge n. 57 e connessi, su cui è relatrice.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e142a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il  
							<an:ref id="d1e306" href="#p17542">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 sottolinea che la seduta è stata convocata alle ore 14,30 proprio al fine di evitare la concomitanza con la seduta del Comitato. In ogni caso, qualora la relatrice non possa partecipare ai lavori della Commissione, il seguito dell'esame dei disegni di legge n. 57 e connessi sarà rinviato.
						</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e317" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="11:55:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 11,55.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
