<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1513/A/4.113/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1513/A/4.113"/>
					<an:FRBRdate date="2003-04-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1513/A/4.113/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.113"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1513/A/4.113/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1513/A/4.113/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2003-04-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1513/A/4.113/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1513/A/4.113/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1513/A/4.113/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2003-04-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1513/A/4.113/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2003-04-08" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2003-04-08" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/1513/A/4.113/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Congiunzione/14/1513" id="ar1" showAs="Congiunzione 1513"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3948" id="E4" showAs="Nieddu"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 1513</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.113</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#"/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Nieddu</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo 4, comma 1, capoverso 10-</an:i>
					bis
					<an:i>, comma 4, sostituire le parole da:</an:i>
					 «4. La speciale causa di giustificazione» 
					<an:i>sino alla fine dell'articolo 4 con le seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        «4.  La speciale causa di giustificazione si applica quando la condotta costituente reato:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)  </an:i>
					è posta in essere nell'esercizio o a causa di compiti istituzionali dei Servizi, in attuazione di un'operazione deliberata e documentata ai sensi dell'articolo 10-
					<an:i>ter</an:i>
					 e secondo le norme organizzative del sistema di informazione per la sicurezza;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)  </an:i>
					è indispensabile per il conseguimento degli obiettivi dell'operazione, che non sono altrimenti perseguibili, e risulta proporzionata al loro raggiungimento, in base ad una compiuta valutazione e comparazione degli interessi pubblici e privati coinvolti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 10-
					<an:i>ter. - (Procedure di autorizzazione). - 1.</an:i>
					 In presenza dei presupposti di cui all'articolo 10-
					<an:i>bis</an:i>
					 e nel rispetto rigoroso dei limiti da esso stabiliti, il Presidente del Consiglio dei ministri, con il parere favorevole del Comitato di garanzia di cui all'articolo 10-
					<an:i>quater</an:i>
					, autorizza le condotte costituenti reato e le operazioni di cui esse sono parte.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Il Presidente del Consiglio dei ministri provvede all'autorizzazione, motivandola, sulla base di una circostanziata richiesta del direttore del Servizio interessato, tempestivamente comunicata al Ministro competente e trasmessa tramite la Segreteria generale del CESIS.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Nei casi di assoluta necessità e urgenza, che non consentono di formulare tempestivamente la richiesta di cui al comma 2, il direttore del Servizio autorizza le condotte richieste e ne dà comunicazione immediata, e comunque non oltre le ventiquattro ore, al Ministro competente e al presidente del Consiglio dei ministri, tramite la Segreteria generale del CESIS, indicando circostanze e motivi dell'intervento di urgenza. Il Presidente del Consiglio dei ministri, verificata la sussistenza dei presupposti, nonché il rispetto del predetto termine di comunicazione con il parere favorevole del Comitato di garanzia di cui all'articolo 10-
					<an:i>quater</an:i>
					, ratifica il provvedimento.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Nei casi in cui la condotta costituente reato è stata posta in essere in assenza ovvero oltre i limiti delle autorizzazioni previste dai commi 1, 2 e 3, il presidente del Consiglio dei ministri e il Ministro competente adottano le necessarie misure ed informano l'autorità giudiziaria.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 La documentazione relativa alle condotte di cui all'articolo 10-
					<an:i>bis</an:i>
					 è conservata in apposito schedario segreto, unitamente alla documentazione circa le relative spese, secondo le norme organizzative dei Servizi. La rendicontazione di tali spese è sottoposta a specifica verifica dell'Ufficio di ispettorato del CESIS.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Il personale addetto agli organismi informativi che preordini illegittimamente le condizioni per il rilascio dell'autorizzazione di cui ai commi 1, 2 e 3 è punito, per ciò solo, con la reclusione da due a cinque anni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 10-
					<an:i>quater. - (Comitato di garanzia). - 1.</an:i>
					 Il Comitato di garanzia coadiuva il Presidente del Consiglio dei ministri nell'esercizio dei poteri di autorizzazione di cui agli articolo 10-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 10-
					<an:i>ter</an:i>
					 e vigila sulla legittimità delle operazioni dei Servizi.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Il Comitato di garanzia è composto da tre membri di indiscussa competenza, imparzialità e prestigio, scelti tra magistrati a riposo che abbiano esercitato effettivamente almeno le funzioni di presidente di sezione della Corte di cassazione, del Consiglio di Stato o della Corte dei conti e che non esercitino altre attività professionali, eletti dal Comitato parlamentare di controllo di cui all'articolo 11, con il voto della maggioranza dei suoi componenti, per un periodo di cinque anni, senza possibilità di rinnovo del mandato.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Il Comitato di garanzia non risponde in alcun modo del proprio operato al Comitato parlamentare di cui all'articolo 11 né alle Assemblee parlamentari.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Il Presidente del Consiglio dei ministri trasmette tempestivamente al Comitato di garanzia tutta la documentazione necessaria a valutare le condotte costituenti reato e le operazioni di cui esse sono parte, ai fini dell'autorizzazione di cui all'articolo 10-
					<an:i>ter</an:i>
					. Il Comitato provvede senza ritardo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Il Comitato di garanzia è interpellato dal presidente del Consiglio dei ministri anche quando l'attività autorizzata subisce, nel corso del suo svolgimento, adattamenti o trasformazioni tali da modificarne i caratteri essenziali.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 La documentazione relativa ai lavori del Comitato di garanzia è conservata, secondo le regole fissate dallo stesso Comitato, in apposito schedario segreto, non soggetto al controllo del Comitato parlamentare previsto dall'articolo 11.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 I componenti del Comitato di garanzia sono tenuti, anche dopo la cessazione di tale attività, al rispetto del segreto su tutto ciò di cui siano venuti a conoscenza nell'esercizio o a causa delle proprie funzioni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 10-
					<an:i>quinquies. - (Opposizione della speciale causa di giustificazione all'autorità giudiziaria). - 1.</an:i>
					 Quando risulta che per taluno dei fatti indicati nell'articolo 10-
					<an:i>bis</an:i>
					 ed autorizzati ai sensi dell'articolo 10-
					<an:i>ter</an:i>
					 sono iniziate indagini preliminari, il direttore del Servizio interessato oppone all'autorità giudiziaria che procede la esistenza della speciale causa di giustificazione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Nel caso indicato del comma 1, il procuratore della Repubblica interpella immediatamente il Presidente del Consiglio dei ministri, chiedendo che sia data conferma della sussistenza dell'autorizzazione. Gli atti delle indagini sul fatto e quelli relativi alla opposizione sono separati e iscritti in apposito registro riservato, per essere custoditi secondo modalità che ne tutelino la segretezza.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Quando la esistenza della speciale causa di giustificazione di cui all'articolo 10-
					<an:i>bis</an:i>
					 è opposta nel corso dell'udienza preliminare o del giudizio, il presidente del Consiglio dei ministri è interpellato dal giudice che procede.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Il Presidente del Consiglio dei ministri, se intende confermare la esistenza della speciale causa di giustificazione, ne dà comunicazione entro trenta giorni all'autorità che procede, indicandone i motivi. Della conferma è data comunicazione al Comitato parlamentare di cui all'articolo 11. Se la conferma non interviene nel termine indicato, essa si intende negata e l'autorità giudiziaria procede secondo le regole ordinarie.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Sempre che l'autorità giudiziaria non ritenga di sollevare conflitto di attribuzione tra i poteri dello Stato, se il Presidente del Consiglio dei ministri conferma l'esistenza della speciale causa di giustificazione, il procuratore della Repubblica dispone la trasmissione in archivio degli atti, da custodire secondo modalità che ne tutelino la segretezza; il giudice, a seconda dei casi, pronuncia sentenza di non luogo a procedere o di assoluzione. Analoga procedura di custodia degli atti viene seguita fino a che non si sia risolto il conflitto di attribuzione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Se è stato sollevato conflitto di attribuzione, la Corte costituzionale ha pieno accesso agli atti del procedimento e al provvedimento di autorizzazione del Presidente del Consiglio dei ministri, con le garanzie di segretezza che la Corte stessa stabilisce.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 Quando l'esistenza della speciale causa di giustificazione è eccepita dall'appartenente ai Servizi di informazione per la sicurezza o da chi, legalmente richiesto, presti comunque la propria opera alle dipendenze o a favore di essi al momento dell'arresto in flagranza o dell'esecuzione di una misura cautelare, l'esecuzione del provvedimento è sospesa e la persona è accompagnata dalla polizia giudiziaria nei propri uffici per esservi trattenuta per il tempo strettamente necessario ai primi accertamenti e comunque non oltre ventiquattro ore. Il procuratore della Repubblica, immediatamente informato, dispone le necessarie verifiche e adotta i provvedimenti conseguenti&quot;.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
