<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2754/C/16-bis.0.17/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2754/C/16-bis.0.17"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2754/C/16-bis.0.17/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="16-bis.0.17"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2754/C/16-bis.0.17/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2754/C/16-bis.0.17/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2754/C/16-bis.0.17/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2754/C/16-bis.0.17/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2754/C/16-bis.0.17/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-04-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2754/C/16-bis.0.17/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-04-13" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-04-13" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2754/C/16-bis.0.17/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2754" id="ar1" showAs="DDL 2754"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/422" id="IDGYWUPNKQY4OGH5BGL1KTU1T44DXDPG0IW1XE0SERHFTI4FJ2SYXP" showAs="CALDEROLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25528" id="IDWCENPDCK5GTTKCNJI155AEBRMDAK4NJYTWDRKYFJY5RV210UAICK" showAs="CONSIGLIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29059" id="IDGVOTATV542MUONTUYRYJQAOFFOWARWHGHX2GQ5K3MQCABMTDLPNH" showAs="CANDIANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29067" id="IDD01M5WDK2M3QJS4VBIK32W2QWM4KQ2EFHH2BQ5GENT5WPNKG5JMD" showAs="CENTINAIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29039" id="IDFUWKDDAU5CYWDNW1T4MAS0DDPPM4ABDIGISAZXOFQIQRRJ55V1PK" showAs="ARRIGONI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25531" id="IDOGYO45QNSAXDFPWVSODA1GEIRDETZPO5XJMPENABAZ2JDR0O51L" showAs="COMAROLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25359" id="IDWNDIDGFM1V43CR2YO4NMN1LWBIYX0EMZYFC5FPD5IXBDZS2B1T4I" showAs="CROSIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/22735" id="ID3DLW2WUZTWWWNJGAMYXK5ABVKGF3EERTYK2FY4IC3U5BY40ZRMBD" showAs="DIVINA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29185" id="IDSWBDPKZSFKQXB3RZRBQEU2GKOCYVA2BPY3AXVEDMRQHYE0REDNHJ" showAs="STEFANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/4569" id="ID2FRK1CIWY1HULWNUA1IEPGRLLO0BGCVH5RLHR3FNGFUAZIUNKQAN" showAs="STUCCHI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/30915" id="IDH5IOHLVH1GBSHOTFPYJ4EQYNTJ34TRDJCIRCHFCEOODQPYMEWBED" showAs="TOSATO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/20001" id="IDIFQGXWTYC542HSRY0XJI11ZBWM1KWLR1PFQ1NRIFJOHYXA5BHOBC" showAs="VOLPI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2754</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 16-bis.0.17</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDGYWUPNKQY4OGH5BGL1KTU1T44DXDPG0IW1XE0SERHFTI4FJ2SYXP">CALDEROLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDWCENPDCK5GTTKCNJI155AEBRMDAK4NJYTWDRKYFJY5RV210UAICK">CONSIGLIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDGVOTATV542MUONTUYRYJQAOFFOWARWHGHX2GQ5K3MQCABMTDLPNH">CANDIANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDD01M5WDK2M3QJS4VBIK32W2QWM4KQ2EFHH2BQ5GENT5WPNKG5JMD">CENTINAIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDFUWKDDAU5CYWDNW1T4MAS0DDPPM4ABDIGISAZXOFQIQRRJ55V1PK">ARRIGONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDOGYO45QNSAXDFPWVSODA1GEIRDETZPO5XJMPENABAZ2JDR0O51L">COMAROLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDWNDIDGFM1V43CR2YO4NMN1LWBIYX0EMZYFC5FPD5IXBDZS2B1T4I">CROSIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID3DLW2WUZTWWWNJGAMYXK5ABVKGF3EERTYK2FY4IC3U5BY40ZRMBD">DIVINA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDSWBDPKZSFKQXB3RZRBQEU2GKOCYVA2BPY3AXVEDMRQHYE0REDNHJ">STEFANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID2FRK1CIWY1HULWNUA1IEPGRLLO0BGCVH5RLHR3FNGFUAZIUNKQAN">STUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDH5IOHLVH1GBSHOTFPYJ4EQYNTJ34TRDJCIRCHFCEOODQPYMEWBED">TOSATO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDIFQGXWTYC542HSRY0XJI11ZBWM1KWLR1PFQ1NRIFJOHYXA5BHOBC">VOLPI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 16-
						<an:i>ter.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        L'articolo 6 della legge 13 dicembre 1989 n. 401 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''Art. 6 - 
					<an:i>(Divieto di accesso nei luoghi dove si svolgono manifestazioni pubbliche o aperte al pubblico o sportive). - 1</an:i>
					. Nei confronti delle persone che risultano denunciate o condannate anche con sentenza non definitiva nel corso degli ultimi cinque anni per uno dei reati di cui all'articolo 4, primo e secondo comma, della legge 18 aprile 1975, n. 110, all'articolo 5 della legge 22 maggio 1975, n. 152, all'articolo 2, comma 2, del decreto-legge 26 aprile 1993, n. 122, convertito, con modificazioni, dalla legge 25 giugno 1993, n. 205, all'articolo 6-
					<an:i>bis</an:i>
					, commi 1 e 2, e all'articolo 6-
					<an:i>ter</an:i>
					, della presente legge, ovvero per aver preso parte attiva ad episodi di violenza su persone o cose in occasione o a causa di manifestazioni pubbliche o aperte al pubblico o sportive, o che nelle medesime circostanze abbiano incitato, inneggiato o indotto alla violenza, il questore può disporre il divieto di accesso ai luoghi in cui si svolgono manifestazioni pubbliche o aperte al pubblico o sportive specificamente indicate, nonché a quelli, specificamente indicati, interessati alla sosta, al transito o al trasporto di coloro che partecipano o assistono alle manifestazioni medesime. Il divieto di cui al presente comma può essere disposto anche per le manifestazioni sportive che si svolgono all'estero, specificamente indicate, ovvero dalle competenti Autorità degli altri Stati membri dell'Unione europea per le manifestazioni che si svolgono in Italia. Il divieto di cui al presente comma può essere, altresì, disposto nei confronti di chi, sulla base di elementi oggettivi, risulta avere tenuto una condotta finalizzata alla partecipazione attiva ad episodi di violenza in occasione o a causa di manifestazioni pubbliche o aperte al pubblico o sportive o tale da porre in pericolo la sicurezza pubblica in occasione o a causa delle manifestazioni stesse.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>1-bis</an:i>
					. Il divieto di cui al comma 1 può essere disposto anche nei confronti di soggetti minori di diciotto anni che abbiano compiuto il quattordicesimo anno di età. Il provvedimento è notificato a coloro che esercitano la potestà genitoriale.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2</an:i>
					. Alle persone alle quali è notificato il divieto previsto dal comma 1, il questore può prescrivere, tenendo conto dell'attività lavorativa dell'invitato, di comparire personalmente una o più volte negli orari indicati, nell'ufficio o comando di polizia competente in relazione al luogo di residenza dell'obbligato o in quello specificamente indicato, nel corso della giornata in cui si svolgono le manifestazioni per le quali opera il divieto di cui al comma 1.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2-bis</an:i>
					. La notifica di cui al comma 2 deve contenere l'avviso che l'interessato ha facoltà di presentare, personalmente o a mezzo di difensore, memorie o deduzioni al giudice competente per la convalida del provvedimento.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3</an:i>
					. La prescrizione di cui al comma 2 ha effetto a decorrere dalla prima manifestazione successiva alla notifica all'interessato ed è immediatamente comunicata al Procuratore della Repubblica presso il Tribunale, o al Procuratore della Repubblica presso il Tribunale per i minorenni, se l'interessato è persona minore di età, competenti con riferimento al luogo in cui ha sede l'ufficio di questura. Il pubblico ministero, se ritiene che sussistano i presupposti di cui al comma 1, entro quarantotto ore dalla notifica del provvedimento ne chiede la convalida al giudice per le indagini preliminari o al giudice per le indagini preliminari presso il tribunale per i minorenni competente per territorio. Le prescrizioni imposte cessano di avere efficacia se il pubblico ministero con decreto motivato non avanza la richiesta di convalida entro il termine predetto e se il giudice non dispone la convalida nelle quarantotto ore successive.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4</an:i>
					. Contro l'ordinanza di convalida è proponibile il ricorso per Cassazione. Il ricorso non sospende l'esecuzione dell'ordinanza.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5</an:i>
					. Il divieto di cui al comma le l'ulteriore prescrizione di cui al comma 2 non possono avere durata inferiore a un anno e superiore a cinque anni e sono revocati o modificati qualora, anche per effetto di provvedimenti dell'autorità giudiziaria, siano venute meno o siano mutate le condizioni che ne hanno giustificato l'emissione. La prescrizione di cui al comma 2 è comunque applicata quando risulta, anche sulla base di documentazione video fotografica o di altri elementi oggettivi, che l'interessato ha violato ii divieto di cui al comma 1.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6</an:i>
					. Il contravventore alle disposizioni di cui ai commi 1 e 2 è punito con la reclusione da due a tre anni e con la multa da 20.000 euro a 40.000 euro. Le stesse disposizioni si applicano nei confronti delle persone che violano in Italia il divieto di accesso ai luoghi in cui si svolgono manifestazioni pubbliche o aperte al pubblico o sportive adottato dalle competenti Autorità di uno degli altri Stati membri dell'Unione europea.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>7</an:i>
					. Con la sentenza di condanna per i reati di cui al comma 6 e per quelli commessi in occasione o a causa di manifestazioni pubbliche o aperte al pubblico o sportive o durante i trasferimenti da o verso i luoghi in cui si svolgono dette manifestazioni il giudice dispone, altresì, il divieto di accesso nei luoghi di cui al comma 1 e l'obbligo di presentarsi in un ufficio o comando di polizia durante lo svolgimento di manifestazioni pubbliche o aperte al pubblico o sportive specificamente indicate per un periodo da due a otto anni, e può disporre la pena accessoria di cui all'articolo 1, comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del decreto-legge 26 aprile 1993, n. 122, convertito, con modificazioni dalla legge 25 giugno 1993, n. 205. Il capo della sentenza non definitiva che dispone il divieto d'accesso nei luoghi di cui al comma 1 è immediatamente esecutivo. Il divieto e l'obbligo predetti non sono esclusi nei casi di sospensione condizionale della pena e di applicazione della pena su richiesta.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>8</an:i>
					. Nei casi di cui ai commi 2, 6 e 7, il questore può autorizzare l'interessato per gravi e comprovate esigenze, a comunicare per iscritto allo stesso ufficio o comando di cui al comma 2 il luogo di privata dimora o altro diverso luogo, nel quale lo stesso interessato sia reperibile durante lo svolgimento di specifiche manifestazioni pubbliche o aperte ai pubblico o agonistiche''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
