<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/1.79/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/1.79"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/1.79/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.79"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/1.79/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/1.79/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/1.79/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/1.79/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/1.79/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-08-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/1.79/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-08-04"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-08-04" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636/C/1.79/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Congiunzione/18/243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636" showAs="Congiunzione 243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/4522" showAs="Gianni Pittella"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32746" showAs="Eugenio Comincini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 243, 714, 759, 1243, 1661, 1687, 2476, 2636</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.79</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pittella</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Comincini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 1, lettera p), dopo il capoverso</an:i>
					 
					<an:i>«Art. 24</an:i>
					-bis
					<an:i>.», aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>«</an:i>
					Art. 24
					<an:i>-ter</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Ufficio status e assenze).</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. È istituito presso il Consiglio di presidenza della giustizia tributaria l'Ufficio status e assenze, al quale sono assegnati un direttore, di livello dirigenziale non generale, che ne è il responsabile, nonché funzionari e impiegati delle diverse qualifiche funzionali, anche appartenenti al contingente di cui all'articolo 32, per il quale si applicano i limiti fissati con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze.</an:p>
				

				<an:p>        2. Il direttore è nominato con delibera del Consiglio di presidenza tra i componenti delle commissioni tributarie provinciali e regionali. La nomina del direttore è effettuata tra i candidati che hanno maturato non meno di sette anni di effettivo esercizio nelle funzioni giurisdizionali. L'incarico del direttore dell'Ufficio ha durata quinquennale e non è rinnovabile.</an:p>
				

				<an:p>        3. All'Ufficio status e assenze sono attribuite le seguenti funzioni:</an:p>
				

				<an:p>        a) tenuta del fascicolo personale di tutti i giudici tributari;</an:p>
				

				<an:p>            b) provvedimenti relativi alla cessazione dall'incarico per dimissioni, raggiunti limiti di età, decesso;</an:p>
				

				<an:p>            c) aggiornamento, dopo ogni seduta del Consiglio, dell'elenco dei posti di presidenti di commissione che si rendono vacanti nei sei mesi successivi e dell'elenco dei posti vacanti negli altri incarichi e funzioni;</an:p>
				

				<an:p>            d) comunicazione settimanale all'ufficio concorsi dell'elenco delle vacanze;</an:p>
				

				<an:p>            e) formulazione dei criteri per la formazione delle sezioni e dei collegi giudicanti e per l'assegnazione dei singoli ricorsi nell'àmbito delle commissioni tributarie;</an:p>
				

				<an:p>            f) vigilanza sulla concreta applicazione dei detti criteri ed esame degli esposti in materia.</an:p>
				

				<an:p>
					Art. 24
					<an:i>-quater</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Ufficio concorsi).</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. È istituito presso il Consiglio di presidenza della giustizia tributaria l'Ufficio concorsi, al quale sono assegnati un direttore, di livello dirigenziale non generale, che ne è il responsabile, nonché funzionari e impiegati delle diverse qualifiche funzionali, anche appartenenti al contingente di cui all'articolo 32, per il quale si applicano i limiti fissati con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze.</an:p>
				

				<an:p>        2. Il direttore è nominato con delibera del Consiglio di presidenza tra i componenti delle commissioni tributarie provinciali e regionali. La nomina del direttore è effettuata tra i candidati che hanno maturato non meno di sette anni di effettivo esercizio nelle funzioni giurisdizionali. L'incarico del direttore dell'Ufficio ha durata quinquennale e non è rinnovabile.</an:p>
				

				<an:p>        3. All'Ufficio concorsi sono attribuite le seguenti funzioni:</an:p>
				

				<an:p>        a) predisposizione bando di concorso per la copertura dei posti vacanti;</an:p>
				

				<an:p>            b) catalogazione delle domande e compilazione di una bozza della scheda di valutazione con l'attribuzione dei punteggi determinati ai sensi della normativa vigente;</an:p>
				

				<an:p>            c) relazione al consigliere cui risulta assegnata la regione del posto pubblicato;</an:p>
				

				<an:p>            d) formulazione della proposta per il Consiglio;</an:p>
				

				<an:p>            e) dopo l'approvazione della proposta da parte del Consiglio, formazione del testo definitivo della delibera e predisposizione della pubblicazione e della comunicazione prevista;</an:p>
				

				<an:p>            f) predisposizione della presa d'atto del decreto del Presidente della Repubblica di nomina o del decreto del Ministro dell'economia e delle finanze di esclusione dei concorrenti per mancanza di requisiti.</an:p>
				

				<an:p>
					Art. 24
					<an:i>-quinquies</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Ufficio studi, rapporti istituzionali e contenzioso).</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. È istituito presso il Consiglio di presidenza della giustizia tributaria l'Ufficio studi, rapporti istituzionali e contenzioso, al quale sono assegnati un direttore, di livello dirigenziale non generale, che ne è il responsabile, nonché funzionari e impiegati delle diverse qualifiche funzionali, anche appartenenti al contingente di cui all'articolo 32, per il quale si applicano i limiti fissati con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze.</an:p>
				

				<an:p>        2. Il direttore è nominato con delibera del Consiglio di presidenza tra i componenti delle commissioni tributarie provinciali e regionali. La nomina del direttore è effettuata tra i candidati che hanno maturato non meno di sette anni di effettivo esercizio nelle funzioni giurisdizionali. L'incarico del direttore dell'Ufficio ha durata quinquennale e non è rinnovabile.</an:p>
				

				<an:p>        3. All'Ufficio studi, rapporti istituzionali e contenzioso sono attribuite le seguenti funzioni:</an:p>
				

				<an:p>        a) redazione dei pareri, delle relazioni e delle proposte previste dalla legge o richiesti dal Presidente del Consiglio dei Ministri, dal Ministro dell'economia e delle finanze o da altre autorità;</an:p>
				

				<an:p>            b) studio e segnalazione di iniziative legislative in tema di ordinamento dei giudici tributari e di giustizia tributaria;</an:p>
				

				<an:p>            c) cura delle pubblicazioni del Consiglio, della biblioteca del Consiglio e della rassegna stampa;</an:p>
				

				<an:p>            d) acquisizione di tutto il materiale relativo ad atti parlamentari o iniziative legislative di qualsiasi natura riguardanti la Giustizia Tributaria, ovvero ogni altro documento che, anche indirettamente, possa avere attinenza con la Giustizia Tributaria da un punto di vista ordinamentale e processuale;</an:p>
				

				<an:p>            e) cura ogni rapporto che renda opportuno il collegamento tra il Consiglio di Presidenza e il Parlamento;</an:p>
				

				<an:p>            f) tenuta del registro dei ricorsi in opposizione avverso le delibere del Consiglio (ivi compresi quelli pendenti proposti avverso il decreto ministeriale 16 febbraio 1996);</an:p>
				

				<an:p>            g) tenuta del registro dei ricorsi straordinari al Capo dello Stato;</an:p>
				

				<an:p>            h) tenuta del registro dei ricorsi giurisdizionali avverso le delibere del Consiglio, il decreto del Presidente della Repubblica di nomina o il decreto del Ministro delle finanze di decadenza;</an:p>
				

				<an:p>            i) predisposizione delle proposte di delibera del Consiglio nonché della redazione delle relazioni richieste dall'Avvocatura dello Stato relative alle impugnazioni delle sentenze TAR, ivi incluse le ordinanze di sospensiva;</an:p>
				

				<an:p>            l) predisposizione delle proposte di delibera nell'esercizio del potere di autotutela;</an:p>
				

				<an:p>            m) esame dei ricorsi, delle ordinanze di sospensiva e delle decisioni dei giudici amministrativi, formulando al Consiglio la proposta in ordine alle impugnazioni o all'invito a resistere in giudizio;</an:p>
				

				<an:p>            n) rapporti con l'Avvocatura generale dello Stato e con le avvocature distrettuali per conoscere lo stato degli atti;</an:p>
				

				<an:p>            o) massimazione delle sentenze dei TAR e del Consiglio di Stato.</an:p>
				

				<an:p>
					Art. 24
					<an:i>-sexies</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Ufficio disciplina e incompatibilità).</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. È istituito presso il Consiglio di presidenza della giustizia tributaria l'Ufficio disciplina e incompatibilità, al quale sono assegnati un direttore, di livello dirigenziale non generale, che ne è il responsabile, nonché funzionari e impiegati delle diverse qualifiche funzionali, anche appartenenti al contingente di cui all'articolo 32, per il quale si applicano i limiti fissati con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze.</an:p>
				

				<an:p>        2. Il direttore è nominato con delibera del Consiglio di presidenza tra i componenti delle commissioni tributarie provinciali e regionali. La nomina del direttore è effettuata tra i candidati che hanno maturato non meno di sette anni di effettivo esercizio nelle funzioni giurisdizionali. L'incarico del direttore dell'Ufficio ha durata quinquennale e non è rinnovabile.</an:p>
				

				<an:p>        3. All'Ufficio disciplina e incompatibilità sono attribuite le seguenti funzioni:</an:p>
				

				<an:p>        a) tenuta del registro degli esposti di giudici tributari, pubbliche autorità ed altri soggetti pubblici e privati, del registro delle iniziative disciplinari, del registro relativo alle convocazioni, esposti e notizie relative alle ipotesi di decadenza di cui all'articolo 12, lettere a), c), d) ed e), e del registro dei soggetti sottoposti in sede penale a pene accessorie;</an:p>
				

				<an:p>            b) effettuazione degli accertamenti preliminari previsti dall'articolo 16, comma 2;</an:p>
				

				<an:p>            c) predisposizione delle proposte di delibera di apertura del procedimento e delle proposte di delibera di contestazione degli addebiti disciplinari;</an:p>
				

				<an:p>            d) confezione definitiva delle delibere indicate e predisposizione del decreto di fissazione della discussione nei procedimenti disciplinari</an:p>
				

				<an:p>            e) formazione del testo della decisione disciplinare</an:p>
				

				<an:p>            f) emanazione dei provvedimenti cautelari di sospensione obbligatoria o facoltativa delle funzioni</an:p>
				

				<an:p>            g) tenuta del registro dei ricorsi in opposizione avverso le decisioni disciplinari del Consiglio, del registro dei ricorsi straordinari al Capo dello Stato, del registro dei ricorsi giurisdizionali avverso le indicate decisioni del Consiglio o il decreto del Ministro dell'economia e delle finanze di applicazione della sanzione;</an:p>
				

				<an:p>            h) predisposizione delle proposte di delibera del Consiglio nonché della redazione delle relazioni richieste dall'Avvocatura dello Stato relative alle impugnazioni delle sentenze TAR, ivi incluse le ordinanze di sospensiva.</an:p>
				

				<an:p>
					Art. 24
					<an:i>-septies</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Ufficio formazione e aggiornamento professionale).</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. È istituito presso il Consiglio di presidenza della giustizia tributaria l'Ufficio formazione e aggiornamento professionale, al quale sono assegnati un direttore, di livello dirigenziale non generale, che ne è il responsabile, nonché funzionari e impiegati delle diverse qualifiche funzionali, anche appartenenti al contingente di cui all'articolo 32, per il quale si applicano i limiti fissati con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze.</an:p>
				

				<an:p>        2. Il direttore è nominato con delibera del Consiglio di presidenza tra i componenti delle commissioni tributarie provinciali e regionali. La nomina del direttore è effettuata tra i candidati che hanno maturato non meno di sette anni di effettivo esercizio nelle funzioni giurisdizionali. L'incarico del direttore dell'Ufficio ha durata quinquennale e non è rinnovabile.</an:p>
				

				<an:p>        3. All'Ufficio formazione e aggiornamento professionale sono attribuite le seguenti funzioni:</an:p>
				

				<an:p>        a) organizzazione e cura dei corsi di formazione dei giudici tributari e coordinamento dei corsi sul piano nazionale;</an:p>
				

				<an:p>
					            b) coordinamento con l'Ufficio per lo sviluppo e l'aggiornamento degli strumenti informatici e telematici per i Giudici tributari, istituito presso l'Ufficio di segreteria del consiglio di presidenza di cui all'articolo 30, al fine dell'organizzazione dei corsi inerenti la formazione informatica.
					<an:i>».</an:i>
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
