<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211/A/G101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211/A/G101"/>
					<an:FRBRdate date="2010-10-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211/A/G101/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G101"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211/A/G101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211/A/G101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-10-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211/A/G101/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211/A/G101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211/A/G101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-10-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211/A/G101/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-10-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-10-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211/A/G101/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Congiunzione/16/1211" showAs="Congiunzione 1211"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EY" href="http://dati.senato.it/senatore/23048" showAs="Poretti"/>
				<an:TLCPerson id="E4" href="http://dati.senato.it/senatore/25230" showAs="Perduca"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 1211</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY" as="#tipoSenatore">Poretti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E4" as="#tipoSenatore">Perduca</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il disegno di legge in discussione intende rivedere e aggiornare il codice civile in materia di equiparazione dei diritti dei figli legittimi e naturali, in particolare sulle competenze dei tribunali e sull'attuale discriminazione tra i figli nati dentro e fuori dal matrimonio. Occorre ricordare che il nostro Codice contempla anche un'altra figura di figlio che subisce maggiori discriminazioni che è il figlio incestuoso;</an:p>
				<an:p align="justify">            le colpe dei genitori non possono e non devono ricadere sui figli e nonostante la riforma del diritto di famiglia del 1975 abbia teso a superare le differenze tra i figli legittimi, quelli naturali e quelli nati da relazioni adulterine, per i «figli incestuosi» ha mantenuto invece la scelta tradizionale che li esclude dal riconoscimento e dalla dichiarazione giudiziale di paternità e maternità naturali. Dalla condanna sociale e morale di un comportamento dei genitori non possono derivare minori tutele e diritti per i figli, un marchio sociale e una condanna anche nel nome «figli incestuosi», invece che «genitori incestuosi», da cancellare;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'attuale art. 251 del Codice Civile, conformemente al corrispondente articolo del 1942, stabilisce che «i figli nati da persone, tra le quali esiste un vincolo di parentela anche soltanto naturale, in linea retta all'infinito o in linea collaterale nel secondo grado, ovvero un vincolo di affinità in linea retta, non possono essere riconosciuti dai loro genitori». La stessa cosa, in forza dell'art. 269, vale per la dichiarazione giudiziale. In conseguenza, le indagini sulla paternità o sulla maternità non sono ammesse (art. 278, primo comma, del codice civile);</an:p>
				<an:p align="justify">            questi divieti non operano soltanto in due casi, relativi a situazioni ed eventi che riguardano i rapporti tra genitori, sui quali comunque il figlio nulla può: l'ignoranza in cui quelli, al momento del concepimento, versassero circa il vincolo esistente tra loro (nel caso in cui uno solo dei genitori fosse in buona fede, solo questi può effettuare il riconoscimento; ipotesi cui è assimilato il caso di chi ha subìto violenza sessuale) e, ovviamente, la dichiarata nullità del matrimonio da cui il rapporto di affinità sarebbe derivato;</an:p>
				<an:p align="justify">
					        i figli nati fuori del matrimonio indicati nell'art. 251, primo comma, del codice civile, salvi i limitati casi ora menzionati, sono perciò privati della possibilità di assumere uno 
					<an:i>status filiationis</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            essi non mancano totalmente di una tutela, essendo loro riconosciuta l'azione nei confronti dei genitori naturali per ottenere il mantenimento, l'istruzione e l'educazione o, se maggiorenni in stato di bisogno, per ottenere gli alimenti (art. 279, primo comma, del codice civile). In conseguenza del divieto di riconoscimento e di dichiarazione, però, nei loro confronti non può operare l'art. 261 del codice civile, secondo il quale il riconoscimento e (per effetto del primo comma dell'art. 277) la dichiarazione comportano da parte del genitore l'assunzione di tutti i doveri e di tutti i diritti che egli ha nei confronti dei figli legittimi, compresa la potestà prevista dall'art. 317-
					<an:i>bis</an:i>
					; non può operare l'art. 262, secondo il quale il figlio naturale riconosciuto o dichiarato assume il cognome del genitore; non possono operare infine le disposizioni relative alla successione dei figli naturali, che si applicano loro solo quando la filiazione sia stata riconosciuta o giudizialmente dichiarata (art. 573 del codice civile), essendo previsto invece che ai figli naturali aventi diritto al mantenimento, all'istruzione e alla educazione, a norma del ricordato art. 279 del codice civile, spetti un assegno vitalizio (arti. 580 e 594 cod. civ.);
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            solo il figlio può chiedere il riconoscimento giudiziale della paternità e della maternità, e grazie ad una sentenza della Corte Costituzionale (n.50 del 2006) non ci sono più restrizioni. Fino ad allora era in vigore anche l'articolo 274 cc in cui si prevedeva l'autorizzazione del tribunale per il riconoscimento giudiziale, e in caso di diniego al figlio irriconoscibile spettava l'azione di mantenimento cui all'articolo 279 c.c. per ottenere dai genitori incestuosi un trattamento economico per il suo mantenimento e l'istruzione in adempimento dei doveri 
					<an:i>ex</an:i>
					 artt.147 148 cc;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la Corte Costituzionale nella sentenza si è richiamata a princìpi costituzionali e a trattati internazionali per sostenere che il diritto dei figli ad avere una identità certa deve essere considerato prevalente, anche rispetto al reato (
					<an:i>ex</an:i>
					 art. 564 cod. pen.) cui si sono resi responsabili i genitori, riconoscendo un pregiudizio per fatti escelte a loro non attribuibili;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            in particolare ricorda: l'art. 30 della Costituzione che prevede come la legge debba assicurare «ai figli nati fuori del matrimonio ogni tutela giuridica e sociale, compatibile con i diritti dei membri della famiglia legittima» e detti «le norme e i limiti per la ricerca della paternità»; gli arti. 2 e 3 della Costituzione per violazione del diritto del figlio all'identità personale - riconosciuto anche dall'art. 8 della Convenzione dell'ONU sui diritti del fanciullo, stipulata a New York il 20 novembre 1989 e ratificata con la legge n. 176 del 1991 - privandolo della possibilità di avere un genitore, un nome e una famiglia, sia perché lederebbe il principio di uguaglianza, dato che i figli incestuosi, pur trovandosi nella stessa situazione sostanziale di quelli non incestuosi (non essendo loro addebitabile l'unico elemento di differenziazione, consistente nel rapporto di parentela tra i genitori), sono assoggettati a una disciplina diversa;</an:p>
				<an:p align="justify">            inoltre, l'art. 3 della Convenzione europea sullo stato giuridico dei figli nati fuori del matrimonio, stipulata a Strasburgo il 15 ottobre 1975 (firmata ma non ratificata dall'Italia), prevede che la paternità di qualsiasi figlio nato fuori del matrimonio possa essere accertata o stabilita in via giudiziaria o mediante riconoscimento volontario. Si ricorda inoltre che il divieto di riconoscimento non potrebbe altresì essere giustificato per esigenze dei membri della famiglia legittima visto che la riforma del diritto di famiglia introdotta dalla legge 19 maggio 1975, n.151, hanno soppresso i limiti di riconoscibilità dei figli adulterini;</an:p>
				<an:p align="justify">            occorre inoltre aggiungere come l'incesto e la relazione in sè non sia un reato per il nostro codice, rientrando nel capitolo dei reati contro la morale, in particolare dei reati contro la morale della famiglia, è la nozione di pubblico scandalo la condizione obiettiva di punibilità. È invece grazie alla legge sulla violenza sessuale, ossia quando nel 1996 il reato contro la morale diventa reato contro la persona, che si prevedono le fattispecie di reato e di aggravante nei casi in cui un ascendete, un genitore o un nonno, compie violenza nei confronti di un figlio, con pene aumentate nei casi si tratti di minore,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            a favorire, anche con la revisione dell'articolo 251 del codice civile, il riconoscimento dei figli incestuosi, unici ad essere privati della possibilità di assumere uno 
					<an:i>status filiationis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="center"/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
