<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/G50.101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/G50.101"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/G50.101/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G50.101"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/G50.101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/G50.101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/G50.101/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/G50.101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/G50.101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/G50.101/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-09-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-09-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/G50.101/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/1883" showAs="DDL 1883"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDGB5L0XAEICL2NSZURYV5PJ0VDLENS03AFEHKKZI43IEMNJCEUI2H" href="http://dati.senato.it/29147" showAs="NUGNES"/>
				<an:TLCPerson id="IDNR5IPBUNHM2QBSOQ0T34DHJJFE1PQ3PR2MDKPQF42SSVWEEU13LM" href="http://dati.senato.it/17578" showAs="DE PETRIS"/>
				<an:TLCPerson id="ID4MIVU3EQQYY2GGMKUIR1JU1TPBUI05U1F22B4IVWS5E5BZ3TJWK" href="http://dati.senato.it/32625" showAs="ERRANI"/>
				<an:TLCPerson id="IDVCYC2U3UQWS1B4UZLD14LFYXFGKP3DZOV4BLRTLOXPX0ZVYAR1NO" href="http://dati.senato.it/29110" showAs="GRASSO"/>
				<an:TLCPerson id="IDSTS5MJ2BROKICPDA1FPM2RQCEMKXT50QEGDUNHPVVHN4CE5IWKBI" href="http://dati.senato.it/29450" showAs="LAFORGIA"/>
				<an:TLCPerson id="IDN5DRX1RRZ51AEFQ4QHWI42ES1IJNHHFBVDT2QFFGBUGTVEBFH3" href="http://dati.senato.it/35106" showAs="RUOTOLO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1883</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G50.101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGB5L0XAEICL2NSZURYV5PJ0VDLENS03AFEHKKZI43IEMNJCEUI2H" as="#tipoSenatore">NUGNES</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDNR5IPBUNHM2QBSOQ0T34DHJJFE1PQ3PR2MDKPQF42SSVWEEU13LM" as="#tipoSenatore">DE PETRIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4MIVU3EQQYY2GGMKUIR1JU1TPBUI05U1F22B4IVWS5E5BZ3TJWK" as="#tipoSenatore">ERRANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVCYC2U3UQWS1B4UZLD14LFYXFGKP3DZOV4BLRTLOXPX0ZVYAR1NO" as="#tipoSenatore">GRASSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSTS5MJ2BROKICPDA1FPM2RQCEMKXT50QEGDUNHPVVHN4CE5IWKBI" as="#tipoSenatore">LAFORGIA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDN5DRX1RRZ51AEFQ4QHWI42ES1IJNHHFBVDT2QFFGBUGTVEBFH3" as="#tipoSenatore">RUOTOLO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge n. 1883 di conversione, con modificazioni, del decreto-legge 16 luglio 2020, n. 76, recante misure urgenti per la semplificazione e l'innovazione digitale, premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 50 del decreto oggetto di conversione alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del 1 comma apporta modifiche all'art. 6 del D.lgs. 152 del 2006 il quale ha ad oggetto tutte le valutazioni che devo essere effettuate ogni volta che bisogna attuare piani o programmi che possono avere impatti significativi sull'ambiente e sul patrimonio culturale;
				</an:p>
				<an:p>
					            posto che il target di riduzione delle emissioni di gas serra sta cambiando e a livello europeo la nuova norma di riferimento oscilla tra il 50 e il 55%, ben al di sopra del 40% previsto al 2030 e che il quadro degli impegni italiani deve essere coerente con quello attuale europeo che ha posto un aumento degli obiettivi aggregati, come prefigurato nella Comunicazione sul 
					<an:i>Green Deal</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>            che è stato recentemente confermato dal Parlamento Europeo, è necessaria la revisione del PNIEC in maniera da adeguarlo di conseguenza;</an:p>
				<an:p>            è volontà di questo Governo modificare i contenuti del PNIEC, così come in molteplici occasioni sostenuto dai vari ministri interessati e dallo stesso Presidente del Consiglio;</an:p>
				<an:p>            l'Italia ha confermato di voler raggiungere nel 2030 il 30% del consumo finale lordo di energia coperto da fonti rinnovabili (33 Mtep su 111 totali) rispetto al 32% previsto a livello europeo; a cambiare sono - soprattutto al ribasso - piccole percentuali riferite al contributo dei singoli settori. Il Pniec prevede infatti che al 2030 le rinnovabili arriveranno al 55,0% nel settore elettrico (contro il 55,4% previsto nella bozza), il 33,9% nel settore termico (33%) e il 22,0% nei trasporti (21,6%);</an:p>
				<an:p>            il metano è un pericolosissimo gas serra, come evidenziato nell'ultimo rapporto dell'IPCC. Numerose ricerche scientifiche, svolte anche attraverso l'uso dei dati della costellazione di satelliti europea Copemicus, stanno dimostrando che le perdite di metano lungo la «filiera» sono molto più rilevanti rispetto a quanto finora sospettato e dichiarato dalle stesse aziende coinvolte.</an:p>
				<an:p>            È quindi fondamentale descrivere esattamente e quantificare le emissioni di questo gas in atmosfera anche per pianificare correttamente tutte le iniziative volte a rispettare l'Accordi di Parigi; l'esposizione agli agenti inquinanti dovuti alle combustioni, quali il particolato (PM10 e PM2,5, cd. polveri sottili e ultrasottili), il biossido di azoto (NO2) (NOX) e l'ozono provoca l'insorgere o l'aggravarsi di numerose malattie ed è responsabile di un numero elevato di morti premature.</an:p>
				<an:p>            L'Agenzia europea dell'ambiente riferisce che nel 2013 il PM2,5 è stato causa di 467.000 morti premature in Europa, 430.000 delle quali nella sola Unione europea.</an:p>
				<an:p>            L'Italia figura tra i paesi dove gli agenti inquinanti relativi alla qualità dell'aria, superano le soglie previste dall'Ue e dall'OMS, con un numero stimato di morti premature, che nel 2013 è stato di oltre 80.000 decessi ed è tra i paesi più a rischio.</an:p>
				<an:p>            Le violazioni riscontrate si riferiscono al superamento dei valori limite di NO2 e di PM10 posto che in ampie aree nel territorio nazionale i limiti previsti ancora oggi non sono rispettati;</an:p>
				<an:p>            studi recenti indicano che il particolato prodotto dalla combustione del Metano è, come massa, inferiore a quello prodotto dal gasolio, ma le particelle, i «NOX» sono in numero superiore e più piccole, quindi potenzialmente più pericolose per la salute»:</an:p>
				<an:p>            Il Pniec è «troppo gas-centrico», in effetti fino al 2030, il72% Gas Petrolio +6%Incenerimento + 2%Biogas Biodiesel= 80% dell'energia sarà prodotta ancora bruciando, ossia combustendo; anche in Europa si inizia ad agire in tal senso utilizzando fonti di energia da vere rinnovabili, come l'idrogeno: il governo tedesco ha dato il via libera al nuovo piano nazionale con cui mira a divenire leader per l'idrogeno, stanziando 7milioni di Euro. Il 23 giugno ZeraAvia ha completato il volo inaugurale all'aeroporto britannico di Cranfield; si tratta di un velivolo elettrico ad ala fissa a sei posti. È stato sviluppato nell'ambito del progetto HyFlyer sostenuto dal Governo Britannico. Sono entrati in servizio nella Bassa Sassonia i primi treni a idrogeno, i quali sono in funzione sui quasi 100 km sostituendo l'attuale flotta diesel. In Islanda le Navi vanno a Idrogeno. Il semplice «ricongiungimento chimico» dell'idrogeno con l'ossigeno genera energia, e non da poco, un solo scarto: l'acqua. Peraltro, mirando ad investire sulla «produzione di Idrogeno stoccato in forma solida» non servirebbero più tubi interrati, ovvero i «gasdotti»;</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            - a modificare il dl lgs. 152/2006 - TU sull'ambiente - affinché si preveda che, al fine di valutare l'effettivo contributo nazionale delle emissioni dirette di metano da perdite in atmosfera lungo la filiera di estrazione, trasporto, stoccaggio e distribuzione, e valutare adeguatamente le opere previste nel PNIEC in sede di VIA, entro 2 mesi dalla conversione di questo decreto legge il Ministero dell'Ambiente, del Territorio e del Mare incarichi Ispra di provvedere alla realizzazione di uno studio, da completare entro 12 mesi, relativo alla stima delle perdite di metano e del relativo impatto climatico nelle reti e nelle infrastrutture esistenti, nonché alla proiezione delle stesse per quelle in progetto, anche attraverso l'utilizzo e l'interpretazione dei dati satellitari, compresi quelli della rete satellitare Copemicus. Tale studio viene reso disponibile al pubblico entro i successivi due mesi;</an:p>
				<an:p>            - a promuovere ed incentivare l'utilizzo di fonti di energia, da vere rinnovabili, date dai Sole, dal Vento, dal Mare in tutte le sue forme, per produrre l'idrogeno da stoccare in forma solida, il quale, utilizzato come «vettore» e non come «comburente», dà la possibilità di ottenere energia senza alcune emissioni di gas serra.  </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
