<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/52.12/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/52.12"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/52.12/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="52.12"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/52.12/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/52.12/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/52.12/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/52.12/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/52.12/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/52.12/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-09-16"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-09-16" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/52.12/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/1883" showAs="DDL 1883"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDIWQXMMDLDDQPL5UYDDAIQKFDQT4HESF00QGJOK5ACROXTKOA0YJ" href="http://dati.senato.it/32632" showAs="FERRAZZI"/>
				<an:TLCPerson id="IDWZ3JKJBGZPCTFFILYFQ3EU1LOK4KJWZLBCZVHZGNQGXMANQ3UBYE" href="http://dati.senato.it/29147" showAs="NUGNES"/>
				<an:TLCPerson id="ID4Q202WWBVL12FMYXU5EUSNH0TMK45XISPIEQIOEUKHQOPOAXNNBE" href="http://dati.senato.it/29138" showAs="MIRABELLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1883</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 52.12</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIWQXMMDLDDQPL5UYDDAIQKFDQT4HESF00QGJOK5ACROXTKOA0YJ" as="#tipoSenatore">FERRAZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDWZ3JKJBGZPCTFFILYFQ3EU1LOK4KJWZLBCZVHZGNQGXMANQ3UBYE" as="#tipoSenatore">NUGNES</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4Q202WWBVL12FMYXU5EUSNH0TMK45XISPIEQIOEUKHQOPOAXNNBE" as="#tipoSenatore">MIRABELLI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            a) 
					<an:i>al comma 1, capoverso</an:i>
					 «Art. 242-
					<an:i>ter</an:i>
					»
					<an:i>, comma 1, sostituire le parole da:</an:i>
					 «a condizione che detti interventi» 
					<an:i>fino alla fine del comma con le seguenti:</an:i>
					 «a condizione che detti interventi ed opere non cagionino impatti negativi e significativi sul quadro ambientale del sito né determinino rischi per la salute dei lavoratori e degli altri fruitori dell'area anche nel rispetto del decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81, e, in presenza di un progetto di bonifica, messa in sicurezza operativa, messa in sicurezza permanente, messa in sicurezza di emergenza o misure di prevenzione, gli stessi non interferiscano con l'esecuzione e il completamento degli interventi»;
				</an:p>
				<an:p>
					            b) 
					<an:i>al comma 1, capoverso</an:i>
					 «Art. 242-
					<an:i>ter</an:i>
					»
					<an:i>, sostituire il comma 3 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «3. Per gli interventi e le opere individuate al comma 1, nonché per quelle di cui all'articolo 25 del decreto del Presidente della Repubblica 13 giugno 2017, n. 120 nonché per tutti gli interventi che non comportano attività di scavo, il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare con proprio decreto provvede, di concerto con le regioni, all'individuazione delle categorie di interventi che non necessitano della preventiva valutazione da parte dell'Autorità competente ai sensi del Titolo V, Parte quarta, del presente decreto, e, qualora necessaria, definiscono i criteri e le procedure per le predette valutazioni nonché le modalità di controllo»;</an:p>
				<an:p>
					            c) 
					<an:i>al comma 1, capoverso</an:i>
					 «Art. 242-
					<an:i>ter</an:i>
					»
					<an:i>, comma 4, lettera</an:i>
					 a)
					<an:i>, sopprimere il terzo periodo e all'ultimo periodo sostituire le parole da:</an:i>
					 «Qualora l'indagine preliminare» 
					<an:i>fino alle parole:</an:i>
					 «all'articolo 245, comma 2,» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «Qualora l'indagine preliminare accerti l'avvenuto superamento delle CSC anche per una sola osservazione, il soggetto proponente ne dà immediata comunicazione con le forme e le modalità di cui all'articolo 242 o 245, comma 2,»;
				</an:p>
				<an:p>
					            d) 
					<an:i>al comma 1, capoverso</an:i>
					 «Art. 242-
					<an:i>ter</an:i>
					»
					<an:i>, comma 4, dopo la lettera</an:i>
					 c) 
					<an:i>aggiungere la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            «
					<an:i>c</an:i>
					-bis
					<an:i>)</an:i>
					 Qualora la realizzazione dell'opera interessi un sito in cui, per fenomeni di origine naturale e/o antropica, le concentrazioni dei parametri di interesse superino le CSC di cui alle colonne A e B, Tabella 1, Allegato 5, al Titolo V, della Parte IV, del presente decreto, il proponente presenta all'ARPA territorialmente competente un piano di indagine per definire i valori di fondo da assumere. Tale piano, condiviso con la competente Agenzia, è eseguito dal proponente con oneri a proprio carico, in contraddittorio con l'Agenzia entro 60 giorni dalla presentazione dello stesso. Il piano di indagine può fare riferimento anche ai dati pubblicati e validati dall'Agenzia di protezione ambientale territorialmente competente relativi all'area oggetto di indagine. Sulla base delle risultanze del piano di indagine, nonché di altri dati disponibili per l'area oggetto di indagine, l'Agenzia di protezione ambientale competente per territorio definisce i valori di fondo. È fatta comunque salva la facoltà dell'Agenzia di protezione ambientale competente per territorio di esprimersi sulla compatibilità delle concentrazioni rilevate nel sito con le condizioni geologiche, idrogeologiche ed antropiche del contesto territoriale in cui esso è inserito. In tal caso le concentrazioni riscontrate nel sito saranno ricondotte al fondo»;
				</an:p>
				<an:p>
					            e) 
					<an:i>dopo il comma 1 inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «1-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 240, comma 1, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 la lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					            ''
					<an:i>e)</an:i>
					 sito contaminato: un sito nel quale i valori delle concentrazioni soglia di rischio (CSR) ovvero i livelli di accettabilità del rischio associato alla contaminazione riscontrata in sito, determinati a seguito dell'applicazione della procedura di analisi di rischio di cui alla lettera 
					<an:i>s)</an:i>
					 sulla base dei risultati del piano di caratterizzazione, risultano superati'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 alla lettera 
					<an:i>s)</an:i>
					, le parole: ''effetti sulla salute umana'' sono sostituite dalle seguenti: ''effetti sulla salute umana e sull'ambiente''.
				</an:p>
				<an:p>
					        1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Con decreto del Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare è istituito, entro sei 6 mesi dalla data di entrata in vigore del presente decreto, il database geochimico nazionale (DGN) per la raccolta, gestione ed analisi dei dati prodotti dal Sistema Nazionale per la Protezione dell'ambiente (SNPA) ai fini della definizione dei valori di fondo e dell'analisi dell'evoluzione dello stato qualitativo delle matrici (suolo, sottosuolo, acque sotterranee, sedimenti di acque interne e aree marine)».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
