<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/16.0.51/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/16.0.51"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/16.0.51/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="16.0.51"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/16.0.51/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/16.0.51/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/16.0.51/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/16.0.51/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/16.0.51/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/16.0.51/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-09-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-09-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1883/A/16.0.51/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/1883" id="ar1" showAs="DDL 1883"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32578" id="IDGUBLNYBDQHF2OSSQQUYN0FR4FKLWE0BUNF3RDBI4MRXNMEJSGVZD" showAs="ALFIERI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/20658" id="IDIL5W3WRLLUB3NOKFNUKKRUKJZDPEXKA2X0WQZELCL5VERNLA2UD" showAs="ZANDA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1883</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 16.0.51</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDGUBLNYBDQHF2OSSQQUYN0FR4FKLWE0BUNF3RDBI4MRXNMEJSGVZD">ALFIERI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDIL5W3WRLLUB3NOKFNUKKRUKJZDPEXKA2X0WQZELCL5VERNLA2UD">ZANDA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 16-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Semplificazioni in materia di scuole all'estero)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto legislativo 13 aprile 2017, n. 64, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 13, il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>        ''1. Per gestire, coordinare e vigilare il sistema della formazione italiana nel mondo, la selezione e la destinazione all'estero del personale di cui all'articolo 18, nonché le ulteriori attività di cui al presente decreto legislativo, il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale si avvale di dirigenti scolastici, docenti e personale amministrativo della scuola nel limite complessivo di 70 unità.'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 l'articolo 15, comma 1, è sostituito come segue:
				</an:p>
				<an:p>        ''1. Le attività di formazione sono organizzate dal Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale con i fondi di cui all'articolo 39, comma 1.'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 19, comma 2, il primo periodo è sostituito dal seguente: ''Il personale è selezionato dal Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale sulla base di un bando emanato sentito il Ministero dell'istruzione.'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 19, comma 4, le parole: ''dell'istruzione'' sono sostituite dalle seguenti: ''degli affari esteri e della cooperazione internazionale'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 20, comma 2, le parole: ''dell'istruzione'' sono sostituite dalla seguente: ''predetto'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 l'articolo 24, comma 1, è sostituto come segue:
				</an:p>
				<an:p>        ''1. Il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale può inviare, per esigenze di servizio, personale docente, amministrativo e dirigenti scolastici, in assegnazione temporanee presso scuole statali all'estero ed altre iniziative disciplinate dal presente decreto legislativo, per una durata massima di un anno scolastico, nei limiti delle risorse finanziarie disponibili. Il personale di cui al presente comma è individuato sulla base delle graduatorie di cui all'articolo 19 comma 4. In mancanza di graduatorie utili, il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale può individuare candidati idonei attingendo a graduatorie di altre linguistiche o di materie affini o, in mancanza anche di queste, pubblicando nel proprio sito istituzionale un interpello semplificato, anche limitato al personale di cui all'articolo 13, comma 1. Il personale è collocato fuori ruolo e conserva, per l'intera durata della missione, la sede occupata nel territorio nazionale.'';</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 24 comma 2 le parole: ''di concerto con il Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca'' sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h)</an:i>
					 all'articolo 30, comma 1, dopo la parola: ''144'' sono aggiunte le seguenti: ''commi primo, secondo e terzo'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>i)</an:i>
					 all'articolo 35, comma 2, le parole: ''dell'istruzione dell'università e della ricerca, sentito il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale'' sono sostituite dalle seguenti: ''degli affari esteri e della cooperazione internazionale, sentito il Ministero dell'istruzione'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>j)</an:i>
					 le parole: ''dell'università e della ricerca'', dovunque compaiono, sono soppresse.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Le lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					 e 
					<an:i>g)</an:i>
					 del comma 1 si applicano a partire dall'anno scolastico 2021/22.
				</an:p>
				<an:p>        3. A decorrere dal primo giorno del secondo mese successivo all'entrata in vigore del presente articolo, il personale già collocato fuori ruolo presso il Ministero dell'istruzione ai sensi dell'articolo 13, comma 1, del decreto legislativo 13 aprile 2017, n. 64 è ricollocato fuori ruolo presso il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale. Il personale che si oppone al ricollocamento di cui al primo periodo è restituito ai ruoli di appartenenza alla fine dell'anno scolastico in corso alla data di entrata in vigore del presente comma. I dirigenti scolastici, docenti e personale amministrativo della scuola collocati fuori ruolo ai sensi dell'articolo 13, comma 1, del decreto legislativo n. 64 del 2017 non possono comunque eccedere il numero complessivo di settanta unità.</an:p>
				<an:p>        4. Entro sei mesi dall'entrata in vigore del presente articolo, le scuole statali all'estero, nei limiti delle risorse finanziarie disponibili a legislazione vigente, adeguano alle disposizioni dell'articolo 33 del decreto legislativo 13 aprile 2017, n. 64 i contratti di lavoro già afferenti alle soppresse casse scolastiche».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
