<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2026-06-10/485/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2026-06-10/485"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="485"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2026-06-10/485/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2026-06-10/485/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2026-06-10/485/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2026-06-10/485/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-06-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-06-10"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2026-06-10/485/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e41a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36393" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36393" showAs="Andrea De Priamo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="Valeria Valente"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32640" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32640" showAs="Felicia Gaudiano"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="Dario Parrini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36395" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36395" showAs="Costanzo Della Porta"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>485</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il ministro per gli affari regionali e le autonomie Calderoli.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE PRIAMO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.485 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:05:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,05
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="(1623) Delega al Governo per la determinazione dei livelli essenziali delle prestazioni">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1623</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per la determinazione dei livelli essenziali delle prestazioni</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36393" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e41" href="#p36393">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che il relatore e il rappresentante del Governo hanno già espresso i pareri sull'articolo 1 del provvedimento in titolo nel corso della seduta di ieri.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si procede, quindi, alla votazione dei relativi emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e48" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), intervenendo sull'emendamento 1.1 a sua prima firma, volto a sopprimere l'intero articolo 1, ne auspica l'accoglimento. Evidenzia come l'
							<an:i>incipit</an:i>
							 di tale articolo funzionalizzi la determinazione dei livelli essenziali delle prestazioni alla "completa attuazione dell'articolo 116, terzo comma", anziché, come sarebbe a suo avviso opportuno, all'attuazione dell'articolo 117, comma secondo, lettera 
							<an:i>m</an:i>
							). Ribadisce come, solo previa determinazione dei livelli essenziali delle prestazioni, possa legittimamente procedersi all'attribuzione di ulteriori forme e condizioni particolari di autonomia ai sensi del predetto articolo 116, terzo comma.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il ministro CALDEROLI fa presente che l'emendamento 1.500 (testo 2) dei relatori, sui quali vi è parere favorevole del Governo, modifica sia il testo sia la rubrica sostanzialmente nel senso indicato dal senatore Giorgis.</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del prescritto numero di senatori, la Commissione, con distinte votazioni, respinge gli emendamenti 1.1 e 1.3.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e62" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), sottoscrivendo l'emendamento 1.4 a prima firma del senatore De Cristofaro, evidenzia come si tratti di una soluzione di compromesso avente finalità analoghe all'emendamento 1.1, pocanzi respinto dalla Commissione. Ribadisce che l'esplicitazione delle finalità del disegno di legge, contenuta all'articolo 1, rende evidente il vero intento del provvedimento promosso dalla maggioranza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge l'emendamento 1.4.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e71" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), sottoscrivendo l'emendamento 1.5 e auspicandone l'accoglimento, sottolinea come, in ossequio alla Costituzione e alle pronunce della Corte costituzionale, l'attuazione dei LEP debba costituire un 
							<an:i>prius</an:i>
							 logico e giuridico rispetto all'attuazione dell'autonomia differenziata. L'emendamento in parola è pertanto finalizzato a specificare che il disegno di legge è volto a dare attuazione non solo all'articolo 116, comma terzo, ma anche agli articoli 117, 118 e 119 della Costituzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il ministro CALDEROLI ribadisce che l'emendamento 1.500 (testo 2) dei relatori, sul quale il Governo ha espresso parere favorevole, elimina ogni riferimento all'articolo 116, terzo comma, della Costituzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge l'emendamento 1.5.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e83" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), sottoscrivendo l'emendamento 1.6 e auspicandone l'accoglimento, osserva, in replica ai rilievi del ministro Calderoli, che la soluzione proposta dal Governo disvela, innanzitutto, l'inadeguatezza della formulazione originaria. Fa inoltre presente, riservandosi un più approfondito commento in sede di dichiarazione di voto sull'emendamento 1.500 (testo 2), che la finalità di "favorire il pieno superamento dei divari territoriali" sembra configurare l'attuazione dei livelli essenziali come obiettivo meramente programmatico, laddove invece si tratta di un obbligo costituzionale. Si domanda, infine, perché non sia citato, nel predetto emendamento, l'articolo 117, comma secondo, lett. 
							<an:i>m</an:i>
							).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32640" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32640"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e93" href="#p32640">GAUDIANO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto favorevole sull'emendamento 1.6, evidenziando la necessità di garantire i diritti civili e sociali a tutti i cittadini indipendentemente dal territorio in cui risiedono. Infatti, la determinazione dei livelli essenziali delle prestazioni non può ridursi a un mero adempimento amministrativo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge l'emendamento 1.6.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36393" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e102" href="#p36393">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che sull'emendamento 1.7 il parere dei relatori e del Governo è favorevole, purché riformulato come l'emendamento 1.501.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e108" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), auspicando l'accoglimento dell'emendamento 1.7 a sua prima firma, dichiara di non accettare la proposta di riformulazione avanzata dai relatori e dal Governo. A tale proposito, osserva che la sua proposta emendativa - al pari degli emendamenti 1.50, 1.51, 1.52 e 1.53, sui quali i relatori e il Governo hanno parimenti dato parere favorevole condizionato alla riformulazione nel medesimo testo - rendeva obbligatoria la previa intesa in sede di Conferenza unificata, con riferimento all'adozione dei decreti legislativi di cui al comma 1 dell'articolo 1. La riformulazione governativa, invece, appare meno stringente nel rendere obbligatoria questa forma di leale collaborazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il ministro CALDEROLI fornisce alcuni chiarimenti, sottolineando come il testo dell'emendamento 1.501 sia volto a recepire le sollecitazioni provenienti dai Gruppi di opposizione nel corso del dibattito.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge l'emendamento 1.7.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e118" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) auspica l'accoglimento dell'emendamento 1.8 a sua prima firma, che costituisce una soluzione di ripiego rispetto a precedenti proposte emendative non accolte dalla maggioranza, ma che rappresenta comunque un tentativo di obbligare il Governo a tenere conto delle esigenze degli enti locali. Ricorda come ciò sia stato oggetto di sollecitazione nel corso delle audizioni e risponda altresì al principio di sussidiarietà. Nota, infine, con rammarico come un tema identitario per la maggioranza non trovi riscontro nel testo del provvedimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione respinge l'emendamento 1.8.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e128" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) insiste per la votazione degli emendamenti 1.9 e 1.10.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36393" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e136" href="#p36393">PRESIDENTE</an:ref>
							  prende atto che i proponenti degli emendamenti 1.9 e 1.10 non accettano le proposte di riformulazione dei relatori e del Governo e li pone in votazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione, con distinte votazioni, respinge gli emendamenti 1.9 e 1.10.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e143" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), intervenendo sull'emendamento 1.11, accetta la proposta avanzata dai relatori e dal Governo o lo riformula in un testo 2 (pubblicato in allegato), identico all'emendamento 1.500 (testo 2).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Evidenzia che l'emendamento 1.500 (testo 2) dei relatori rappresenta un sicuro passo in avanti, considerata l'espunzione del riferimento all'articolo 116, terzo comma. Sottolinea come, con il suo atteggiamento, la maggioranza abbia implicitamente ammesso che, per dare attuazione all'articolo 116, comma terzo, occorre prima dare attuazione ai livelli essenziali delle prestazioni. Per il Partito Democratico, dunque, la formulazione sarebbe del tutto accettabile, qualora esplicitasse che l'obiettivo del disegno di legge è dare attuazione all'articolo 117, comma secondo, lettera 
							<an:i>m</an:i>
							), indipendentemente dall'eventuale secondo fine dell'attuazione dell'autonomia differenziata. Rileva tuttavia che l'emendamento così riformulato si limita a menzionare la finalità di "favorire il pieno superamento dei divari territoriali nel godimento delle prestazioni inerenti ai diritti civili e sociali": ribadisce come il contenuto essenziale di tali diritti sia immediatamente esigibile, mentre la formulazione in esame sembri trasformarlo illegittimamente in un obiettivo programmatico.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per queste ragioni, dichiara il voto di astensione del proprio Gruppo sugli identici emendamenti 1.11 (testo 2) e 1.500 (testo 2).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e156" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), dichiarando il proprio voto di astensione sugli identici emendamenti 1.11 (testo 2) e 1.500 (testo 2), ribadisce come sia ormai condiviso che occorre definire i livelli essenziali delle prestazioni prima di attuare l'autonomia differenziata e manifesta la preoccupazione che si voglia procedere senza stanziare adeguate risorse finanziarie. Solleva inoltre forti perplessità in merito alla scelta di determinare i LEP attraverso una delega legislativa al Governo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36393" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e164" href="#p36393">DE PRIAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in qualità di correlatore, auspica l'accoglimento dell'emendamento 1.500 (testo 2), di cui sottolinea la particolare importanza. In risposta alle preoccupazioni avanzate dal senatore Cataldi, fa presente come sia intenzione della maggioranza affrontare le questioni di ordine finanziario poste dal provvedimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione, con contestuale votazione, approva gli identici emendamenti 1.11 (testo 2) e 1.500 (testo 2).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36393" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e173" href="#p36393">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che, per effetto dell'approvazione degli identici emendamenti 1.11 (testo 2) e 1.500 (testo 2), risultano precluse le proposte emendative da 1.12 a 1.27 e da 2.4 a 2.20.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il ministro CALDEROLI osserva, incidentalmente, come la questione delle prerogative degli enti locali, sollevata dalla senatrice Valente nella dichiarazione di voto sull'emendamento 1.8, sia stata affrontata dal Governo e dai relatori mediante la proposta di riformulazione in identico testo degli emendamenti 2.57, 2.58, 2.59, 2.60 e 2.61. Quanto alla perentorietà dell'articolo 117, comma secondo, lettera 
							<an:i>m</an:i>
							), fa notare che, dal 2001, tale disposizione è rimasta inattuata. Infine, ribadisce che, con l'approvazione degli identici emendamenti 1.11 (testo 2) e 1.500 (testo 2), il riferimento all'articolo 116, comma terzo, è stato espunto dal testo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e182" name="(427-B) Modifica all'articolo 24 della Costituzione in materia di tutela delle vittime di reato">
					
               
					<an:heading id="h-d1e182"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>427-731-888-891-B</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifica all'articolo 24 della Costituzione in materia di tutela delle vittime di reato</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato in sede di prima deliberazione, dal Senato in un testo risultante dall'unificazione dei disegni di legge costituzionali nn. 427, 731, 888 e 891, approvato, senza modificazioni, in sede di prima deliberazione, dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36395" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36395"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e199" href="#p36395">DELLA PORTA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il provvedimento in titolo, approvato, in prima deliberazione, dal Senato il 14 gennaio 2025, in un testo risultante dall'unificazione dei disegni di legge costituzionale nn. 427, 731, 888 e 891 e successivamente approvato, senza modificazioni, in sede di prima deliberazione, dalla Camera dei deputati, lo scorso 27 maggio. Il provvedimento in titolo modifica l'articolo 24 della Costituzione, inserendovi, dopo il secondo comma, un nuovo comma, ai sensi del quale «La Repubblica tutela le vittime di reato».
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36393" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e207" href="#p36393">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che, trattandosi della seconda deliberazione di un disegno di legge di revisione costituzionale, trova applicazione, per il relativo esame, l'articolo 123 del Regolamento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e213" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) auspica che sia assicurata particolare celerità nell'esame del provvedimento, considerata la sua condivisione trasversale da parte delle forze di maggioranza e di opposizione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36393" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e221" href="#p36393">PRESIDENTE</an:ref>
							  condivide l'auspicio formulato dal senatore Parrini e rinvia il seguito dell'esame ad altra seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,05.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e227" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:05:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
