<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.20001/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.20001"/>
					<an:FRBRdate date="2015-01-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.20001/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.20001"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.20001/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.20001/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-01-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.20001/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.20001/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.20001/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-01-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.20001/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2015-01-22" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2015-01-22" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1385/A/1.20001/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1385" id="ar1" showAs="DDL 1385"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/422" id="EY" showAs="Calderoli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1385</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.20001</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Calderoli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Sostituire l'articolo 1 con il seguente:</an:p>
				<an:p align="center">        «Art. 1.</an:p>
				<an:p align="justify">        1. L'articolo 1 del testo unico delle leggi recanti norme per la elezione della Camera del deputati, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 marzo 1957, n. 361, e successive modificazioni, di seguito denominato &quot;decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957&quot;, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Art. 1. - 1. La Camera del deputati è eletta a suffragio universale, con voto diretto ed eguale, libero e segreto, attribuito a liste di candidati concorrenti in collegi plurinominali.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Il territorio nazionale è diviso nelle circoscrizioni elettorali indicate nella tabella A allegata al presente testo unico. Per la presentazione delle candidature e per l'assegnazione del seggi al candidati, ciascuna circoscrizione è ripartita in collegi plurinominali. Salvi i seggi assegnati alla circoscrizione Estero e fermo quanto disposto dall'articolo 2, l'assegnazione dei seggi alle liste nel territorio nazionale è effettuata dall'Ufficio centrale nazionale, a norma degli articoli 77 e 83, con l'eventuale attribuzione di un premio di maggioranza, a seguito del primo turno di votazione qualora una lista abbia conseguito un numero di voti validi pari almeno al 40 per cento del totale nazionale, ovvero a seguito di un turno di ballottaggio ai sensi dell'articolo 83&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. All'articolo 2 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, è aggiunto, in fine, il seguente comma:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;1-
					<an:i>bis.</an:i>
					 La circoscrizione Trentino-Alto Adige è costituita in otto collegi uninominali determinati ai sensi dell'articolo 7 della legge 4 agosto 1993, n. 277. La restante quota di seggi spettante alla circoscrizione è attribuita con il metodo del recupero proporzionale, secondo le norme contenute nel titolo VI del presente testo unico&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. L'articolo 3 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Art. 3. - 1. L'assegnazione del numero dei seggi alle singole circoscrizioni, di cui alla tabella A allegata al presente testo unico, è effettuata, sulla base del risultati dell'ultimo censimento generale della popolazione, riportati dalla più recente pubblicazione ufficiale dell'Istituto nazionale di statistica, con decreto del Presidente della Repubblica, su proposta del Ministro dell'interno, da emanare contestualmente al decreto di convocazione del comizi.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Con il medesimo decreto del Presidente della Repubblica di cui al comma 1 è determinato, per ciascuna circoscrizione, il numero di seggi da attribuire nel collegi plurinominali sulla base dei risultati dell'ultimo censimento generale della popolazione, riportati dalla più recente pubblicazione ufficiale dell'Istituto nazionale di statistica.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Salvo quanto disposto dall'articolo 2, i seggi spettanti a ciascuna circoscrizione al sensi del comma 1 del presente articolo sono assegnati in collegi plurinominali, nei quali è assegnato un numero di seggi non inferiore a tre e non superiore a nove&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. All'articolo 4 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;2. Ogni elettore dispone di un voto per la scelta della lista, da esprimere su un'unica scheda recante il contrassegno di ciascuna lista e il nominativo dei relativi candidati. Può altresì esprimere uno o due voti di preferenza, tracciando un segno nei rettangoli posti accanto al nominativo del candidato. In caso di espressione della seconda preferenza, a pena di nullità della medesima preferenza, l'elettore deve scegliere un candidato di sesso diverso rispetto al primo.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. All'articolo 11 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957 è aggiunto, in fine, il seguente comma:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Il decreto stabilisce che l'eventuale ballottaggio dovrà tenersi nella seconda domenica successiva a quella di convocazione dei comizi&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. L'articolo 13 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">-    &quot;Art. 13. - 1. Presso la Corte drappello o il Tribunale nella cui giurisdizione è il comune capoluogo della regione è costituito, entro tre giorni dalla pubblicazione del decreto di convocazione dei comizi, l'Ufficio centrale circoscrizionale, composto da tre magistrati, dei quali uno con funzioni di presidente, scelti dal Presidente della Corte d'appello o del Tribunale&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        7. L'articolo 14-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 14-
					<an:i>bis</an:i>
					. - 1. Contestualmente al deposito del contrassegno di cui all'articolo 14, i partiti o i gruppi politici organizzati che si candidano a governare depositano il programma elettorale nel quale dichiarano il nome e cognome della persona da loro indicata come capo della forza politica. Restano ferme le prerogative spettanti al Presidente della Repubblica previste dall'articolo 92, secondo comma, della Costituzione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Gli adempimenti di cui al comma 1 sono effettuati dai soggetti di cui all'articolo 15, primo comma&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. All'articolo 14, primo comma, del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo le parole: &quot;liste di candidati&quot; sono inserite le seguenti: &quot;nei collegi plurinominali&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le parole: &quot;le liste medesime nelle singole circoscrizioni&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;le liste medesime nel singoli collegi plurinominali&quot; (N.B. da invertire con comma 7).
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        9. All'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il primo periodo del comma 1 è sostituito dal seguente: &quot;La presentazione delle liste di candidati per l'attribuzione del seggi nel collegi plurinominali deve essere sottoscritta da almeno 1.500 e da non più di 2.000 elettori iscritti nelle liste elettorali di comuni compresi nei medesimi collegi, in caso di collegi o compresi in un unico comune, iscritti nelle sezioni elettorali di tali collegi&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 3 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;3. Ogni lista, all'atto della presentazione, è composta da un candidato capolista e da un elenco di candidati, presentati secondo un ordine numerico. La lista è formata da un numero di candidati pari almeno alla metà del numero dei seggi assegnati al collegio plurinominale e non superiore al numero del seggi assegnati al collegio plurinominale. A pena di inammissibilità, nel complesso delle candidature circoscrizionali di ciascuna lista nessuno dei due sessi può essere rappresentato in misura superiore al 50 per cento, con arrotondamento all'unità superiore e nella successione interna delle liste nel collegi plurinominali i candidati sono collocati in lista secondo un ordine alternato di genere. A pena di inammissibilità della lista, nel numero complessivo dei candidati capo lista nei collegi di ciascuna circoscrizione non possono esservi più del sessanta per cento di candidati dello stesso sesso, con arrotondamento all'unità superiore&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 3 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Salvo quanto previsto dal comma 3, alla lista è allegato un elenco di due candidati supplenti, uno di sesso maschile e uno di sesso femminile&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        10. All'articolo 19, comma 1, del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, il primo periodo è sostituito dai seguenti: &quot;A pena di nullità dell'elezione nessun candidato può essere incluso in liste con diversi contrassegni nello stesso o in altro collegio plurinominale e un candidato può essere incluso in liste con il medesimo contrassegno, in una o più circoscrizioni, solo se capolista e fino ad un massimo di dieci collegi plurinominali&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        11. Al primo comma dell'articolo 20 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, le parole: &quot;Le liste dei candidati&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Le liste dei candidati nei collegi plurinominali&quot; e le parole: &quot;indicati nella Tabella A, allegata al presente testo unico,&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;del capoluogo della regione&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        12. All'articolo 22, primo comma, del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al numero 3), le parole da: &quot;riduce al limite prescritto&quot; fino alla fine del numero sono sostituite dalle seguenti: &quot;riduce al limite prescritto le liste contenenti un numero di candidati superiore a quello stabilito al comma 3 dell'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					, cancellando gli ultimi nomi, e dichiara non valide le liste contenenti un numero di candidati inferiore a quello stabilito al comma 3 dell'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					 e quelle che non presentano i requisiti di cui al terzo periodo del medesimo comma&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il numero 6) sono aggiunti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;6-
					<an:i>bis</an:i>
					) comunica i nomi dei candidati di ciascuna lista all'ufficio centrale nazionale, il quale verifica la sussistenza dei requisiti di cui all'articolo 19 e comunica eventuali irregolarità agli Uffici centrali circoscrizionali, che procedono per le eventuali modifiche nel modo seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 nel caso in cui risultino comunque rispettate le disposizioni di cui all'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3, inserendo in coda alle liste dei candidati i candidati dello stesso sesso presenti nell'elenco dei candidati supplenti di cui all'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 nel caso in cui, procedendo ai sensi della lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, non risultino rispettate le disposizioni di cui all'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3, inserendo nei posti rimasti vacanti nelle liste i candidati dello stesso sesso presenti nell'elenco dei candidati supplenti di cui all'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        6-
					<an:i>ter</an:i>
					) a seguito di eventuale rinuncia alla candidatura, delle verifiche di cui al presente articolo ai fini del rispetto del criteri di cui all'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					 e di ulteriori verifiche prescritte dalla legge, procede all'eventuale modifica della composizione delle liste dei candidati nel collegi plurinominali nel modo seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 nel caso in cui risultino comunque rispettate le disposizioni di cui all'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3, inserendo in coda alle liste del candidati i candidati dello stesso sesso presenti nell'elenco dei candidati supplenti di cui all'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 nel caso in cui, procedendo ai sensi della lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, non risultino rispettate le disposizioni di cui all'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3, inserendo nel posti rimasti vacanti nelle liste i candidati dello stesso sesso presenti nell'elenco dei candidati supplenti di cui all'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        13. All'articolo 24 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al numero 2), primo periodo, sostituire le parole da &quot;alle coalizioni e alle liste non collegate&quot; sino a fine periodo con le seguenti: &quot;alle liste e ai relativi contrassegni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al numero 2), secondo periodo, dopo le parole: &quot;i contrassegni di ciascuna lista&quot; sono inserite le seguenti: &quot;, con i nominativi dei relativi candidati nell'ordine numerico di cui all'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 3,&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al numero 4), le parole: &quot;alla prefettura capoluogo della circoscrizione&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;alla prefettura del comune capoluogo di regione&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 al numero 5), primo periodo, le parole: &quot;della prefettura capoluogo della circoscrizione&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;della prefettura del comune capoluogo di regione&quot; e le parole: &quot;dei comuni della circoscrizione&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;dei comuni inclusi nel collegi plurinominali&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        14. All'articolo 31 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 1 è sostituito dal seguente: &quot;Le schede sono di carta consistente, sono fornite a cura del Ministero dell'interno con le caratteristiche essenziali del modello descritto nella tabella B allegata al presente testo unico e riproducono in 
					<an:i>fac-simile</an:i>
					 i contrassegni di tutte le liste regolarmente presentate e i nominativi dei relativi candidati, secondo le disposizioni di cui all'articolo 24&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il comma 2 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;2. Sulle schede l'ordine delle liste è stabilito con sorteggio secondo le disposizioni di cui all'articolo 24. I contrassegni devono essere riprodotti sulle schede con il diametro di centimetri tre. Sulle schede sono altresì riportati, per ciascun contrassegno di lista, il cognome e il nome dei relativi candidati nel collegio plurinominale. Ad esclusione del capolista, accanto al nominativo di ciascun candidato sono riportati due rettangoli per l'espressione, rispettivamente, della prima e della seconda preferenza.</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 2 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;2-
					<an:i>bis</an:i>
					. In caso di svolgimento del ballottaggio, nella scheda unica nazionale sono riprodotti in due distinti rettangoli i contrassegni delle liste ammesse al ballottaggio. L'ordine delle liste ammesse al ballottaggio è stabilito con sorteggio da effettuare presso l'Ufficio centrale nazionale&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        15. Il primo comma dell'articolo 48 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Il presidente, gli scrutatori e il segretario del seggio votano, previa esibizione della tessera elettorale, nella sezione presso la quale esercitano il loro ufficio, anche se siano iscritti come elettori in altra sezione o in altro comune. I rappresentanti delle liste votano, previa presentazione della tessera elettorale, nella sezione presso la quale esercitano le loro funzioni purché siano elettori del collegio plurinominale. I candidati possono votare in una qualsiasi delle sezioni del collegio plurinominale, dove sono proposti, presentando la tessera elettorale. Votano, inoltre, nella sezione presso la quale esercitano il loro ufficio, anche se risultino iscritti come elettori in altra sezione o in qualsiasi altro comune del territorio nazionale, gli ufficiali e gli agenti della forza pubblica in servizio di ordine pubblico, previa presentazione della tessera elettorale&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        16. All'articolo 58 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957 il primo periodo del secondo comma è sostituito dai seguenti: &quot;L'elettore, senza che sia avvicinato da alcuno, esprime il voto tracciando con la matita, sulla scheda, un segno, comunque apposto, sul rettangolo contenente il contrassegno della lista prescelta. Può anche esprimere uno o due voti di preferenza, tracciando un segno, comunque apposto, nei rettangoli posti accanto al nominativo del candidato.&quot;</an:p>
				<an:p align="justify">        17. Dopo l'articolo 59 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 59-
					<an:i>bis</an:i>
					. - 1. Se l'elettore traccia un segno sul riquadro posto accanto al nominativo di uno o due candidati di una lista, senza tracciare un segno sulla lista medesima, si intende che abbia votato per la lista che ha presentato il candidato o i candidati prescelti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Se l'elettore traccia un segno sul contrassegno di una lista, sul riquadro posto accanto al nominativo di uno o più candidati della medesima lista e sul riquadro posto accanto al nominativo di uno o più candidati di un'altra lista, il voto è nullo.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Se l'elettore traccia un segno sul contrassegno di una lista e sul riquadro posto accanto al nominativo di uno o più candidati di un'altra lista, il voto è nullo.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Ogni altro modo di espressione dei voti di preferenza ne determina la nullità, fatto salvo il voto di lista.&quot;</an:p>
				<an:p align="justify">        18. L'articolo 83 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957 è sostituito dal seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;Art. 83. - 1. L'Ufficio centrale nazionale, ricevuti gli estratti dei verbali da tutti gli Uffici centrali circoscrizionali, facendosi assistere, ove lo ritenga opportuno, da uno o più esperti scelti dal presidente:</an:p>
				<an:p align="justify">    1) determina la cifra elettorale nazionale di ciascuna lista. Tale cifra è data dalla somma delle cifre elettorali circoscrizionali conseguite nelle singole circoscrizioni dalle liste aventi il medesimo contrassegno;</an:p>
				<an:p align="justify">        ) individua la lista che ha ottenuto la maggiore cifra elettorale nazionale;</an:p>
				<an:p align="justify">    3) individua quindi le liste che abbiano conseguito sul piano nazionale almeno il 3 per cento dei voti validi espressi, le liste rappresentative di minoranze linguistiche riconosciute, presentate esclusivamente in una regione ad autonomia speciale il cui statuto preveda una particolare tutela di tali minoranze linguistiche, che abbiano conseguito almeno il 20 per cento dei voti validi espressi nella regione medesima;</an:p>
				<an:p align="justify">    4) procede al riparto dei seggi tra le liste di cui al numero 3), in base alla cifra elettorale nazionale di ciascuna di esse. A tale fine divide il totale delle cifre elettorali nazionali di ciascuna lista di cui al numero 3) per il numero del seggi da attribuire, ottenendo così il quoziente elettorale nazionale. Nell'effettuare tale divisione non tiene conto dell'eventuale parte frazionaria del quoziente. Divide poi la cifra elettorale nazionale di ciascuna lista per tale quoziente. La parte intera del quoziente così ottenuto rappresenta il numero del seggi da assegnare a ciascuna lista. I seggi che rimangono ancora da attribuire sono rispettivamente assegnati alle liste per le quali queste ultime divisioni hanno dato i maggiori resti e, in caso di parità di resti, a quelle che hanno conseguito la maggiore cifra elettorale nazionale; a parità di quest'ultima si procede a sorteggio;</an:p>
				<an:p align="justify">    5) verifica se la cifra elettorale nazionale della lista con la maggiore cifra elettorale nazionale, individuata ai sensi del numero 2), corrisponda ad almeno il 40 per cento del totale dei voti validi espressi;</an:p>
				<an:p align="justify">    6) verifica quindi se tale lista abbia conseguito almeno 340 seggi;</an:p>
				<an:p align="justify">    7) qualora la verifica di cui al numero 6) abbia dato esito positivo, resta ferma l'attribuzione dei seggi ai sensi del numero 4);</an:p>
				<an:p align="justify">    8) procede poi alla distribuzione nelle singole circoscrizioni dei seggi assegnati alle coalizioni di liste o singole liste di cui al numero 3). A tale fine, per ciascuna lista di cui al numero 3), divide la cifra elettorale circoscrizionale per il quoziente elettorale nazionale, ottenendo così l'indice relativo al seggi da attribuire nella circoscrizione alla lista medesima. Moltiplica quindi ciascuno degli indici suddetti per il numero dei seggi assegnati alla circoscrizione e divide il prodotto per la somma di tutti gli indici. La parte intera del quozienti di attribuzione così ottenuti rappresenta il numero dei seggi da attribuire nella circoscrizione a ciascuna lista di cui al numero 3). I seggi che rimangono ancora da attribuire sono rispettivamente assegnati alle liste per le quali le parti decimali dei quozienti di attribuzione siano maggiori e, in caso di parità, alle liste che abbiano conseguito la maggiore cifra elettorale circoscrizionale; a parità di quest'ultima si procede a sorteggio. Successivamente l'Ufficio accerta se il numero dei seggi assegnati in tutte le circoscrizioni a ciascuna lista corrisponda al numero dei seggi determinato ai sensi del numero 4). In caso negativo, procede alle seguenti operazioni, iniziando dalla lista che abbia il maggior numero di seggi eccedenti e, in caso di parità di seggi eccedenti da parte di più liste, da quella che abbia ottenuto la maggiore cifra elettorale nazionale, proseguendo poi con le altre liste, in ordine decrescente di seggi eccedenti: sottrae i seggi eccedenti alla lista nelle circoscrizioni nelle quali essa li ha ottenuti con le parti decimali del quozienti di attribuzione, secondo il loro ordine crescente, e nelle quali inoltre le liste, che non hanno ottenuto il numero di seggi spettanti, abbiano parti decimali del quozienti non utilizzate. Conseguentemente, assegna i seggi a tali liste. Qualora nella medesima circoscrizione due o più liste abbiano le parti decimali dei quozienti non utilizzate, il seggio è attribuito alla lista con la più alta parte decimale del quoziente non utilizzata o, in caso di parità, a quella con la maggiore cifra elettorale nazionale. Nel caso in cui non sia possibile attribuire il seggio eccedentario nella medesima circoscrizione, in quanto non vi siano liste deficitarie con parti decimali di quozienti non utilizzate, l'Ufficio prosegue, per la stessa lista eccedentaria, nell'ordine dei decimali crescenti, ad individuare un'altra circoscrizione, fino a quando non sia possibile sottrarre il seggio eccedentario e attribuirlo ad una lista deficitaria, nella medesima circoscrizione. Nel caso in cui non sia possibile fare riferimento alla medesima circoscrizione ai fini del completamento delle operazioni precedenti, fino a concorrenza dei seggi ancora da cedere, alla lista eccedentaria vengono sottratti i seggi nelle circoscrizioni nelle quali essa li ha ottenuti con le minori parti decimali del quoziente di attribuzione, e alla lista deficitaria sono conseguentemente attribuiti seggi nelle altre circoscrizioni nelle quali abbia le maggiori parti decimali del quoziente di attribuzione non utilizzate;</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Qualora la verifica di cui al comma 1, numero 6), abbia dato esito negativo, alla lista che ha ottenuto la maggiore cifra elettorale nazionale viene ulteriormente attribuito il numero aggiuntivo di seggi necessario per raggiungere il totale di 340 seggi fermo restando quando stabilito al comma 6. Il numero dei seggi aggiuntivi è calcolato con arrotondamento delle parti decimali all'unità intera più prossima. In tale caso l'Ufficio assegna il numero di seggi così determinato alla suddetta lista. L'Ufficio divide quindi la cifra elettorale nazionale della lista per il numero di seggi assegnato, ottenendo così il quoziente elettorale nazionale di maggioranza.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. L'Ufficio procede poi a ripartire proporzionalmente i restanti seggi, in numero pari alla differenza tra 618 e il totale dei seggi assegnati alla lista con la maggiore cifra elettorale nazionale ai sensi del comma 2, tra le altre liste di cui al comma 1, numero 3). A questo fine divide il totale delle loro cifre elettorali nazionali per tale numero, ottenendo il quoziente elettorale nazionale di minoranza; nell'effettuare tale divisione non tiene conto dell'eventuale parte frazionaria del quoziente. Divide poi la cifra elettorale di ciascuna lista per tale quoziente. La parte Intera del quoziente così ottenuto rappresenta Il numero di seggi da assegnare a ciascuna lista. I seggi che rimangono ancora da attribuire sono rispettivamente assegnati alle liste per le quali queste ultime divisioni abbiano dato maggiori resti e, in caso di parità di resti, a quelle che abbiano conseguito la maggiore cifra elettorale nazionale; a parità di quest'ultima si procede a sorteggio.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. AI fini della distribuzione nelle singole circoscrizioni del seggi assegnati alle liste ammesse al riparto ai sensi del comma 2 e 3, l'Ufficio procede al sensi del comma 1, numero 8). A tale fine, in luogo del quoziente elettorale nazionale, utilizza il quoziente elettorale nazionale di maggioranza di cui al comma 2 per la lista che ha ottenuto il maggior numero di voti validi e il quoziente elettorale nazionale di minoranza di cui al comma 3 per le altre liste.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Qualora la verifica di cui al comma 1, numero 6), abbia dato esito negativo, si procede ad un turno di ballottaggio fra le liste che abbiano ottenuto al primo turno le due maggiori cifre elettorali nazionali e che abbiano i requisiti di cui al comma 1, numero 3). Alla lista che ha ottenuto il maggior numero di voti validi al turno di ballottaggio l'Ufficio assegna 340 seggi. L'Ufficio procede poi a ripartire proporzionalmente I restanti seggi tra le altre liste di cui al comma 1, numero 3), al sensi del comma 3. L'Ufficio procede quindi all'assegnazione dei seggi ai sensi del comma 5.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. I voti espressi nelle circoscrizioni Trentino-Alto Adige e Valle d'Aosta sono calcolati per la determinazione delle cifre elettorali nazionali delle liste ai fini del raggiungimento delle soglie di cui al comma 1, numero 3); per l'individuazione della lista che ha ottenuto la maggiore cifra elettorale nazionale ovvero delle liste ammesse all'eventuale ballottaggio; al fini del conseguimento delle percentuali di cui al comma 1, numero 6), e al comma 2. Essi non concorrono alla ripartizione del seggi assegnati nella restante parte del territorio nazionale.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. L'Ufficio centrale nazionale comunica al singoli Uffici centrali circoscrizionali il numero del seggi assegnati a ciascuna lista.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Di tutte le operazioni dell'Ufficio centrale nazionale viene redatto, in duplice esemplare, apposito verbale: un esemplare è rimesso alla Segreteria generale della Camera del deputati, la quale ne rilascia ricevuta; un altro esemplare è depositato presso la cancelleria della Corte di cassazione.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 83-
					<an:i>bis.</an:i>
					 - 1. L'Ufficio centrale circoscrizionale, ricevute da parte dell'Ufficio centrale nazionale le comunicazioni di cui all'articolo 83, comma 7; procede all'attribuzione nel singoli collegi plurinominali del seggi spettanti alle liste:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        1) qualora i seggi siano stati assegnati alle liste con attribuzione del premio di maggioranza, determina al fini della ripartizione il quoziente elettorale circoscrizionale della lista di maggioranza e il quoziente elettorale circoscrizionale delle liste di minoranza. Per determinare ciascuno dei quozienti, divide il totale delle cifre elettorali circoscrizionali della lista di maggioranza e del gruppo di liste di minoranza per il totale dei seggi rispettivamente loro assegnati nella circoscrizione e trascura la parte frazionaria del risultato. Qualora l'Ufficio centrale nazionale non abbia proceduto all'attribuzione del premio di maggioranza, il quoziente elettorale circoscrizionale è cumulativamente determinato dividendo il totale delle cifre elettorali circoscrizionali delle liste cui sono assegnati seggi nella circoscrizione per il totale del seggi loro assegnati e trascurando la parte frazionaria del risultato;</an:p>
				<an:p align="justify">        2) nel caso in cui sia stato assegnato il premio di maggioranza, divide, per ciascun collegio plurinominale, la cifra elettorale della lista maggioritaria per il quoziente elettorale di maggioranza determinato al sensi del numero 1), ottenendo così l'Indice relativo ai seggi da attribuire nel collegio plurinominale alla lista maggioritaria. Analogamente, per le altre liste cui spettano seggi nella circoscrizione, divide Il totale delle cifre elettorali di collegio per Il quoziente elettorale di minoranza determinato al sensi del numero 1), ottenendo così l'Indice relativo al seggi da attribuire nel collegio al gruppo di liste di minoranza. Quindi, moltiplica ciascuno degli Indici suddetti per Il numero dei seggi assegnati al collegio e divide Il prodotto per la somma di tutti gli Indici. La parte Intera del quozienti di attribuzione così ottenuti rappresenta Il numero del seggi da attribuire nel collegio alla lista di maggioranza e al gruppo di liste di minoranza. I seggi che rimangono ancora da attribuire sono rispettivamente assegnati alla lista di maggioranza o al gruppo di liste di minoranza per I quali le parti decimati del quozienti di attribuzione siano maggiori e, in caso di parità, alle liste che abbiano conseguito la maggiore cifra elettorale circoscrizionale; a parità di quest'ultima, si procede a sorteggio;</an:p>
				<an:p align="justify">        3) successivamente l'Ufficio accerta se il numero del seggi assegnati in tutti i collegi alla lista di maggioranza e al gruppo di liste di minoranza corrisponda al numero del seggi complessivamente determinato dall'Ufficio centrale nazionale. In caso negativo, alla lista di maggioranza o al gruppo di liste di minoranza che abbia seggi eccedenti sottrae i seggi nel collegi nel quali i seggi stessi sono stati ottenuti con le parti decimali del quozienti di attribuzione, secondo il loro ordine crescente, e li assegna, nel medesimi collegi, alla lista di maggioranza e al gruppo di liste di minoranza deficitario. Nel caso in cui non sia possibile fare riferimento al medesimo collegio al fini del completamento delle operazioni precedenti, fino a concorrenza del seggi ancora da cedere, alla lista di maggioranza e al gruppo di liste di minoranza eccedentario vengono sottratti f seggi nei collegi nei quali I seggi stessi sono stati ottenuti con le minori parti decimali del quoziente di attribuzione e alla lista di maggioranza e al gruppo di liste di minoranza deficitario sono conseguentemente attribuiti seggi nei collegi nel quali abbia le maggiori parti decimali del quoziente di attribuzione non utilizzate;</an:p>
				<an:p align="justify">        4) l'Ufficio procede quindi all'attribuzione nei singoli collegi dei seggi spettanti alle liste del gruppo di liste di minoranza. A tale fine, determina li quoziente di collegio del gruppo di liste di minoranza dividendo Il totale delle cifre elettorali di collegio delle liste che compongono il gruppo per Il numero del seggi assegnati al gruppo stesso nel collegio. Nell'effettuare tale divisione non tiene conto dell'eventuale parte frazionarla del quoziente. Divide quindi la cifra elettorale di collegio di ciascuna lista del gruppo per tale quoziente di collegio. La parte Intera del quoziente così ottenuto rappresenta Il numero del seggi da assegnare a ciascuna lista. I seggi che rimangono ancora da attribuire sono assegnati alle liste seguendo la graduatoria decrescente delle parti decimali dei quozienti così ottenuti; in caso di parità, sono attribuiti alle liste con la maggiore cifra elettorale circoscrizionale; a parità di quest'ultima, si procede a sorteggio. Successivamente l'Ufficio accerta se Il numero del seggi assegnati in tutti i collegi a ciascuna lista corrisponda al numero di seggi ad essa attribuito nella circoscrizione dall'Ufficio centrale nazionale. In caso negativo, procede come descritto al numero 3), secondo periodo e seguenti;</an:p>
				<an:p align="justify">        5) qualora l'Ufficio centrale nazionale abbia assegnato i seggi alle liste senza attribuire il premio di maggioranza, l'Ufficio centrale circoscrizionale procede all'attribuzione dei seggi nei collegi plurinominali considerando singolarmente ciascuna lista, utilizzando Il quoziente circoscrizionale determinato al sensi del numero 1), terzo periodo. Successivamente procede all'attribuzione del seggi a ciascuna lista nei collegi plurinominali secondo la procedura descritta al numero 4) per la lista di maggioranza e il gruppo di liste di minoranza.</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Di tutte le operazioni dell'Ufficio centrale circoscrizionale viene redatto, in duplice esemplare, apposito verbale: un esemplare è rimesso alla Segreteria generale della Camera del deputati, la quale ne rilascia ricevuta; un altro esemplare è depositato presso la cancelleria della Corte di cassazione&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        19. L'articolo 84 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 84. - 1. Ai termine delle operazioni di cui all'articolo 83-
					<an:i>bis</an:i>
					, l'Ufficio centrale circoscrizionale proclama eletti in ciascun collegio, nei limiti del seggi al quali ciascuna lista ha diritto, i candidati compresi nella lista medesima, a partire dal candidato capolista e successivamente in ragione del numero di preferenze ottenute da ciascun candidato, in ordine decrescente.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Qualora una lista abbia esaurito il numero del candidati presentati in un collegio plurinominale e non sia quindi possibile attribuire tutti I seggi ad essa spettanti in quel collegio, l'Ufficio centrale circoscrizionale assegna I seggi alla lista negli altri collegi plurinominali della stessa circoscrizione in cui la stessa lista abbia la maggiore parte decimale del quoziente non utilizzata, a partire dal candidato capolista e successivamente in ragione del numero di preferenze ottenute da ciascun candidato, in ordine decrescente. Qualora al termine di detta operazione residuino ancora seggi da assegnare alla lista, questi le sono attribuiti negli altri collegi plurinominali della stessa circoscrizione in cui la stessa lista abbia la maggiore parte decimale del quoziente già utilizzata, a partire dal candidato capolista e successivamente in ragione del numero di preferenze ottenute da ciascun candidato, in ordine decrescente.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Qualora, al termine delle operazioni di cui al comma 2, residuino ancora seggi da assegnare alla lista, l'Ufficio centrale nazionale, previa apposita comunicazione dell'Ufficio centrale circoscrizionale, individua la circoscrizione in cui la lista abbia la maggiore parte decimale del quoziente non utilizzata e procede a sua volta ad apposita comunicazione all'Ufficio centrale circoscrizionale competente. L'Ufficio centrale circoscrizionale provvede all'assegnazione del seggi al sensi del comma 2.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. Nell'effettuare le operazioni di cui al comma 2 e 3, in caso di parità della parte decimale del quoziente, si procede mediante sorteggio.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Dell'avvenuta proclamazione Il presidente dell'Ufficio centrale circoscrizionale Invia attestato al deputati proclamati e ne dà immediata notizia alla Segreteria generale della Camera del deputati nonché alle singole prefetture-uffici territoriali del Governo, che la portano a conoscenza del pubblico&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        20. All'articolo 85 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, la parola: &quot;circoscrizioni&quot; è sostituita dalle seguenti: &quot;collegi plurinominali&quot; e la parola: &quot;circoscrizione&quot; è sostituita dalle seguenti: &quot;collegio plurinominale&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        21. All'articolo 86 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;1. Il seggio che rimanga vacante per qualsiasi causa, anche sopravvenuta, è attribuito, nell'ambito del medesimo collegio plurinominale, al candidato non eletto che abbia ottenuto il maggior numero di preferenze.</an:p>
				<an:p align="justify">        22. La rubrica del titolo VI del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957 è sostituita dalla seguente: &quot;Disposizioni speciali per le circoscrizioni Valle d'Aosta e Trentino-Alto Adige&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        23. All'articolo 92 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al primo comma, dopo il numero 1) è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;1-
					<an:i>bis</an:i>
					) i voti espressi nel collegio della Valle d'Aosta sono computati dall'Ufficio centrale nazionale nella determinazione della cifra elettorale nazionale di ciascuna lista e della cifra elettorale nazionale di ciascuna coalizione di liste collegate quando queste concorrono alla determinazione del numero di voti considerato come soglia di accesso alla ripartizione del seggi e alla determinazione della lista o coalizione di liste che ha ottenuto la maggiore cifra elettorale nazionale, nonché nella determinazione della percentuale della cifra elettorale nazionale che consente l'attribuzione del numero aggiuntivo di seggi. Dei voti espressi nel collegio della Valle d'Aosta non si tiene conto ai fini dell'attribuzione del seggi nelle altre circoscrizioni. Il seggio attribuito nel collegio della Valle d'Aosta è computato nel numero dei seggi ottenuti dalla lista o dalla coalizione di liste che ha ottenuto la maggiore cifra elettorale nazionale quando il candidato nel collegio uninominale è contraddistinto dal medesimo contrassegno di quella lista, ovvero da uno o più contrassegni presentati da liste appartenenti alla coalizione di liste che ha ottenuto la maggiore cifra elettorale nazionale&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al primo comma, dopo il numero 2) è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;2-
					<an:i>bis</an:i>
					) le liste di cui all'articolo 14, singole o coalizzate, presentano candidati, ad esse collegati, nel collegio uninominale. La dichiarazione di collegamento deve essere accompagnata dall'accettazione scritta del rappresentante, di cui all'articolo 17, incaricato di effettuare il deposito della lista a cui il candidato nel collegio uninominale si collega. Nella dichiarazione di collegamento il candidato indica il contrassegno che accompagna il suo nome e il suo cognome sulla scheda elettorale&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il secondo e il terzo comma sono sostituiti dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;L'elettore esprime un unico voto tracciando un segno sul contrassegno della singola lista collegata al candidato nel collegio uninominale. Tale voto si intende espresso anche per il candidato. Se l'elettore traccia un unico segno sul nominativo del candidato, il voto si intende espresso anche per la lista collegata. Se l'elettore traccia un segno sul nominativo del candidato collegato ad una coalizione di liste, il voto è valido in favore del candidato, ma non è attribuito ad alcuna delle liste cui è collegato&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        24. All'articolo 93 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957 è aggiunto, in fine, il seguente comma:</an:p>
				<an:p align="justify">        &quot;L'Ufficio centrale elettorale procede, con l'assistenza del cancelliere, alle seguenti operazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 effettua lo spoglio delle schede inviate dalle sezioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 somma i voti ottenuti da ciascuna lista singola o da ciascuna coalizione di liste e, correlativamente, i voti di ciascun candidato nelle singole sezioni, come risultano dai verbali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 determina la cifra elettorale di ciascun candidato nel collegio uninominale. Tale cifra è data dalla somma dei voti validi ottenuti dalla lista, singola o coalizzata, cui il candidato è collegato ovvero dai voti validi ad esso attribuiti. Determina la cifra elettorale circoscrizionale di ciascuna lista o coalizione di liste. L'Ufficio centrale elettorale comunica all'Ufficio centrale nazionale, a mezzo di estratto del verbale, il nominativo del candidato eletto, con indicazione delle liste alle quali è collegato, Il totale del voti validi conseguiti da ciascuna lista di cui all'articolo 14 e il totale del voti validi nel collegio. La scheda per il ballottaggio è la medesima con la quale la votazione si svolge sull'intero territorio nazionale. Si applicano le disposizioni degli articoli 93-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 93-
					<an:i>quater</an:i>
					 in quanto compatibili&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        25. Nel titolo VI del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, dopo l'articolo 93 sono aggiunti i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 93-
					<an:i>bis</an:i>
					. - 1. L'elezione nel collegi uninominali e nelle liste proporzionali della circoscrizione Trentino-Alto Adige è disciplinata dalle disposizioni del precedenti articoli, in quanto applicabili, con le modificazioni e integrazioni di cui agli articoli del presente titolo. I candidati concorrenti nel collegi uninominali sono eletti con metodo maggioritario i seggi da assegnare con metodo proporzionale sono attribuiti per due terzi a candidati presenti nella lista che ottiene la maggiore cifra elettorale nazionale o, altrimenti, presenti nella lista della coalizione circoscrizionale di liste collegate, al sensi degli articoli 14 e 14-
					<an:i>bis</an:i>
					, alla coalizione di liste o alla lista che ottiene la maggiore cifra elettorale nazionale, o ancora, alla coalizione di liste o singola lista che abbia ottenuto il maggior numero di voti al ballottaggio. I seggi restanti sono ripartiti con metodo proporzionale fra le altre coalizioni di liste o singole liste della circoscrizione. I voti espressi nella circoscrizione Trentino-Alto Adige sono computati dall'Ufficio centrale nazionale nella determinazione della cifra elettorale nazionale di ciascuna lista e della cifra elettorale nazionale di ciascuna coalizione di liste collegate quando queste concorrono alla determinazione del numero di voti considerato come soglia di accesso alla ripartizione del seggi e alla determinazione della coalizione di liste o singola lista che ha ottenuto la maggiore cifra elettorale nazionale. L'Ufficio centrale nazionale non tiene conto della quota parte dei voti espressi nella circoscrizione Trentino-Alto Adige nelle operazioni di calcolo effettuate per l'attribuzione dei seggi nelle altre circoscrizioni. I seggi attribuiti nella circoscrizione Trentino-Alto Adige sono computati nel numero dei seggi ottenuti dalla lista ovvero coalizione di liste che ha ottenuto la maggiore cifra elettorale nazionale, quando il candidato nel collegio uninominale è contraddistinto dal medesimo contrassegno di quella lista ovvero da uno o più contrassegni presentati da liste appartenenti alla coalizione di liste che ha ottenuto la maggiore cifra elettorale nazionale.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Con il decreto di cui all'articolo 3 è determinato il numero dei seggi spettanti alla regione Trentino-Alto Adige non assegnati nei collegi uninominali.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. La presentazione delle candidature nei collegi uninominali è fatta per singoli candidati i quali si collegano a liste di cui all'articolo 1, comma 2, presentate ai sensi del comma 7 del presente articolo, cui gli stessi aderiscono con l'accettazione della candidatura. La dichiarazione di collegamento deve essere accompagnata dall'accettazione scritta del rappresentante, di cui all'articolo 17, incaricato di effettuare il deposito della lista a cui il candidato nel collegio uninominale si collega, attestante la conoscenza degli eventuali collegamenti con altre liste. Nell'ipotesi di collegamento con più liste, il candidato, nella stessa dichiarazione di collegamento, indica il contrassegno o i contrassegni che accompagnano il suo nome e il suo cognome sulla scheda elettorale. Qualora più liste dichiarino di presentare la medesima candidatura in uno o più collegi uni nominali, le stesse dichiarano congiuntamente quali sono il contrassegno ovvero i contrassegni, tra quelli presentati ai sensi dell'articolo 14, che contraddistinguono il candidato nel collegio uninominale e la lista ovvero le liste circoscrizionali a quello collegate. Nessun candidato può accettare la candidatura in più di un collegio uninominale o in più di una lista circoscrizionale. La candidatura della stessa persona in più di un collegio uninominale o in più di una lista circoscrizionale è nulla. È nulla la candidatura in una lista circoscrizionale di un candidato presente in un collegio uninominale.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4. Per ogni candidato nei collegi uninominali devono essere indicati il cognome, il nome, il luogo e la data di nascita, il collegio uninominale per il quale viene presentato e il contrassegno o i contrassegni, tra quelli depositati presso il Ministero dell'interno, con cui si intende contraddistinguerlo, nonché la lista o le liste alle quali il candidato si collega per i fini di cui all'articolo 93-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 2. Ciascun candidato nel collegio uninominale è contraddistinto dal contrassegno di una lista o di più liste presentate per l'attribuzione dei seggi in ragione proporzionale. È nulla la candidatura di un candidato contraddistinto da contrassegni di liste collegate a coalizioni differenti ai sensi dell'articolo 14-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per le donne candidate può essere indicato il solo cognome o può essere aggiunto il cognome del marito. La dichiarazione di presentazione dei candidati nei collegi uninominali deve contenere l'indicazione dei nominativi di due delegati effettivi e di due supplenti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        5. La dichiarazione di presentazione dei singoli candidati nei collegi uninominali deve essere sottoscritta da non meno di 500 e da non più di 1.000 elettori iscritti nelle liste elettorali di comuni compresi nel collegio o, in caso di collegi compresi in un unico comune, iscritti nelle sezioni elettorali di tali collegi. In caso di scioglimento della Camera dei deputati che ne anticipi la scadenza di oltre centoventi giorni, il numero delle sottoscrizioni è ridotto alla metà. Le sottoscrizioni devono essere autenticate da uno dei soggetti di cui all'articolo 14 della legge 21 marzo 1990, n. 53, e successive modificazioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. La candidatura deve essere accettata con dichiarazione firmata e autenticata da un sindaco, da un notaio o da uno dei soggetti di cui all'articolo 14 della legge 21 marzo 1990, n. 53, e successive modificazioni. Per i cittadini residenti all'estero l'autenticazione della firma deve essere richiesta ad un ufficio diplomatico o consolare. L'accettazione della candidatura deve essere accompagnata da apposita dichiarazione dalla quale risulti che il candidato non ha accettato candidature in altri collegi né in altra circoscrizione.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        7. I partiti o i gruppi politici organizzati, che intendono presentare liste circoscrizionali che concorrono all'assegnazione dei seggi in ragione proporzionale, devono collegarsi ad una candidatura in uno o più collegi uninominali. All'atto della presentazione della lista i presentatori indicano il contrassegno della lista, la denominazione del partito o del gruppo politico organizzato che la presenta, nonché il contrassegno ovvero i contrassegni delle candidature uninominali cui la lista è collegata. Nessuna lista può essere collegata a più di una candidatura nel medesimo collegio uninominale. Qualora i presentatori delle liste circoscrizionali intendano effettuare il collegamento delle rispettive liste in coalizione ai fini di cui all'articolo 83, comma 1, numeri 3) e 5), nonché ai fini di cui al comma 2 del medesimo articolo 83, le dichiarazioni di collegamento sono effettuate nel termini e con le modalità di cui agli articoli 14 e 14-
					<an:i>bis</an:i>
					. La dichiarazione di presentazione delle liste circoscrizionali che concorrono all'assegnazione dei seggi in ragione proporzionale deve essere sottoscritta da almeno 2.500 e da non più di 3.000 elettori iscritti nelle liste elettorali dei comuni compresi nella circoscrizione. Ciascuna lista deve comprendere un numero di candidati non inferiore a due terzi e non superiore al numero del seggi di cui al comma 2. In caso di scioglimento della Camera dei deputati che ne anticipi la scadenza di oltre centoventi giorni, il numero delle sottoscrizioni della lista è ridotto della metà.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        8. La presentazione delle liste circoscrizionali e delle candidature nel collegi uninominali è effettuata ai sensi dell'articolo 20 presso la cancelleria della Corte d'appello di Trento.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 93-
					<an:i>ter.</an:i>
					 - 1. Per ciascun collegio uninominale, la scheda per la votazione reca in un riquadro il contrassegno della lista circoscrizionale con accanto, sulla destra, il nome e il cognome del rispettivo candidato nel collegio uninominale. I contrassegni delle liste circoscrizionali e i relativi riquadri sono posti in successione dall'alto in basso e da sinistra a destra secondo l'ordine stabilito con il sorteggio di cui all'articolo 24. Qualora più liste circoscrizionali abbiano dichiarato di collegarsi al medesimo candidato nel collegio uninominale, i rispettivi contrassegni sono posti nella parte sinistra di un medesimo riquadro, in successione dall'alto in basso secondo l'ordine del citato sorteggio, e nella parte destra del medesimo riquadro, in posizione intermedia dall'alto in basso, sono posti il cognome e il nome del candidato a queste collegato.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. L'elettore esprime un voto unico, tracciando un unico segno sul contrassegno della lista circoscrizionale prescelta. Il voto espresso in favore della lista ovvero di una delle liste cui è collegato il candidato nel collegio uninominale è espresso anche in favore del candidato nel collegio uninominale. Il voto espresso contrassegnando il nominativo del candidato nel collegio uninominale è un voto espresso anche in favore della lista cui questo è collegato, quando il candidato è collegato ad una sola lista circoscrizionale. Il voto espresso contrassegnando il nominativo del candidato nel collegio uninominale collegato a più liste circoscrizionali è voto valido in favore del candidato medesimo ma non è attribuito ad alcuna delle liste cui questi è collegato.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. La scheda per il ballottaggio è la medesima con la quale la votazione si svolge sull'intero territorio nazionale.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        Art. 93-
					<an:i>quater</an:i>
					. - 1. L'Ufficio centrale elettorale procede, con l'assistenza del cancelliere, alle seguenti operazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 effettua lo spoglio delle schede eventualmente inviate dalle sezioni;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 somma i voti ottenuti da ciascun candidato nelle singole sezioni, come risultano dai verbali;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 determina la cifra elettorale circoscrizionale di ciascuna lista. Tale cifra è data dalla somma dei voti validi ottenuti, nelle modalità di cui all'articolo 93-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 2, nei collegi uninominali dai candidati collegati con la lista al sensi dell'articolo 93-
					<an:i>bis</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 determina la cifra individuale ottenuta da ciascun candidato nel collegio uninominale. Tale cifra è data dalla somma dei voti validi ottenuti dalla lista ovvero dalle liste cui il candidato è collegato e dei voti validi a lui attribuiti ai sensi dell'articolo 93-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 2, quando il medesimo voto non sia stato attribuito ad alcuna delle liste a lui collegate;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 determina la cifra elettorale circoscrizionale di ciascuna coalizione di liste. Tale cifra è data dalla somma delle cifre elettorali circoscrizionali delle liste tra loro collegate al sensi dell'articolo 14-
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Il presidente dell'Ufficio centrale elettorale, in conformità ai risultati accertati, proclama eletto per ciascun collegio il candidato che ha ottenuto la maggiore cifra elettorale individuale, in caso di parità di voti, è proclamato eletto il candidato più anziano di età.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Ai fini delle determinazioni di cui all'articolo 83, comma 1, numero 3), l'Ufficio centrale elettorale comunica all'Ufficio centrale nazionale, a mezzo di estratto del verbale, la cifra elettorale di ciascuna lista circoscrizionale, il totale dei voti validi nella circoscrizione e, per ciascuna coalizione di liste o singola lista cui sono collegati, il numero dei candidati nel collegio uninominale proclamati eletti al sensi del comma 2.</an:p>
				<an:p align="justify">        4. L'attribuzione del seggi da assegnare con metodo proporzionale è fatta dall'Ufficio centrale elettorale in conformità con le determinazioni assunte dall'Ufficio centrale nazionale al sensi dell'articolo 83, comma 1, numero 8), ovvero comma 2, o ancora a seguito dello svolgimento del ballottaggio.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        5. Per l'attribuzione dei seggi in ragione proporzionale, l'Ufficio centrale elettorale determina per ciascuna delle liste ammesse la cifra elettorale con la quale essa concorre all'assegnazione di quei seggi. Tale cifra è data dal totale dei voti validi ad essa attribuiti al sensi del comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, detratto, per ciascun collegio uninominale in cui è stato eletto al sensi del comma 2 un candidato collegato alla medesima lista, un numero di voti pari a quello conseguito dal candidato immediatamente successivo per numero di voti, aumentati dell'unità, e, comunque, non inferiore al 25 per cento dei voti validamente espressi nel medesimo collegio, sempreché tale cifra non risulti superiore alla percentuale ottenuta dal candidato eletto. Qualora il candidato eletto sia collegato a più liste di candidati, la detrazione avviene 
					<an:i>pro quota</an:i>
					 in misura proporzionale alla somma dei voti ottenuti da ciascuna delle liste suddette nell'ambito territoriale del collegio.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        6. Qualora l'Ufficio centrale nazionale determini l'attribuzione dei seggi al sensi dell'articolo 83, comma 2, l'Ufficio centrale elettorale, ricevutane comunicazione, procede alla ripartizione del seggi da attribuire alle coalizioni di liste e alle singole liste. A tal fine, per ciascuna coalizione di liste e singola lista, divide le rispettive cifre elettorali, come determinate al sensi del comma 5, successivamente per uno, due, tre... sino alla concorrenza del numero dei deputati da eleggere e sceglie, fra i quozienti così ottenuti, i più alti in numero eguale ai deputati da eleggere, disponendo in una graduatoria decrescente. I seggi sono assegnati alle liste in corrispondenza ai quozienti compresi in questa graduatoria. A parità di quoziente, il seggio è attribuito alla coalizione di liste ovvero alla singola lista che ha ottenuto la minore cifra elettorale. Se ad una coalizione di liste o singola lista spettano più seggi di quanti sono i suoi candidati, i seggi eccedenti sono distribuiti secondo l'ordine della graduatoria di quoziente. Con le medesime modalità ripartisce fra le liste ammesse di ciascuna coalizione i seggi eventualmente attribuiti ad una coalizione di liste. l'Ufficio centrale elettorale proclama quindi eletti, in corrispondenza al seggi attribuiti ad ogni lista, i candidati della lista medesima secondo l'ordine in cui essi si succedono.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        7. Qualora l'Ufficio centrale nazionale determini l'attribuzione dei seggi ai sensi dell'articolo 83, comma 1, numero 8), ovvero a seguito dell'esito del ballottaggio, l'Ufficio centrale elettorale, ricevutane comunicazione, assegna due terzi dei seggi di cui all'articolo 93-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 2, alla coalizione di liste o singola lista che ha conseguito la maggiore cifra elettorale nazionale, ovvero ha ottenuto il maggior numero di voti nel turno di ballottaggio, e i seggi restanti alle altre coalizioni di liste e liste ammesse. Procede quindi a ripartire i seggi assegnati con le modalità di cui al comma 6&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        25-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le disposizioni di cui al comma precedenti si applicano a decorrere dalla prima elezione della Camera dei deputati indetta successivamente al 31 maggio 2016. Fino a tale data continuano ad applicarsi le disposizioni per le elezioni della Camera dei deputati previste dal testo unico di cui al D.P.R. 30 marzo 1957, n. 361, vigenti alla data di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        26. Per le prime elezioni successive alla data di entrata in vigore della presente legge, le disposizioni di cui al comma 2, primo periodo, dell'articolo 18-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica n. 361 del 1957, e successive modificazioni, si applicano anche ai partiti o ai gruppi politici costituiti in gruppo parlamentare in almeno una delle due Camere al 1º gennaio 2014».
				</an:p>
				<an:p align="justify">Tabella A</an:p>
				<an:p align="justify">Circoscrizioni elettorali</an:p>
				<an:table border="1" cellpadding="3" cellspacing="0" id="E1HAC">
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Circoscrizione</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify"> Sede dell'Ufficio centrale circoscrizionale</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">1) Piemonte</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Torino</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">2) Valle d'Aosta/Vallée d'Aoste</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Aosta</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">3) Lombardia</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Milano</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">4) Trentino-Alto Adige/Südtirol</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Trento</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">5) Veneto</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Venezia</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">6) Friuli Venezia Giulia</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Trieste</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">7) Liguria</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Genova</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">8) Emilia-Romagna</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Bologna</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">9) Toscana</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Firenze</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">10) Umbria</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Perugia</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">11) Marche</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Ancona</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">12) Lazio</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Roma</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">13) Abruzzo</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">L'Aquila</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">14) Molise</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Campobasso</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">15) Campania</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Napoli</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">16) Puglia</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Bari</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">17) Basilicata</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Potenza</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">18) Calabria</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Catanzaro</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">19) Sicilia</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Palermo</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
					<an:tr>
						<an:td>
							<an:p align="justify">20) Sardegna</an:p>
						</an:td>
						<an:td>
							<an:p align="justify">Cagliari</an:p>
						</an:td>
					</an:tr>
				</an:table>
				<an:p align="justify"/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
