<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/260/5 e 6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/260/5 e 6"/>
					<an:FRBRdate date="2011-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/260/5 e 6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/3066/260/5 e 6"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/260/5 e 6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/260/5 e 6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/260/5 e 6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/260/5 e 6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/260/5 e 6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/260/5 e 6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2011-12-22"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2011-12-22" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/260/5 e 6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3066" showAs="DDL 3066"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Commissioni 5° e 6° riunite" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/69"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EBB" href="http://dati.senato.it/senatore/" showAs="I RELATORI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3066</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/3066/260/5 e 6 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EBB">I RELATORI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            visto l'articolo 99 della Costituzione;</an:p>
				<an:p>vista la legge 30 dicembre 1986, n. 936, e successive modificazioni, in particolare gli articoli 5, 20, 22 e 23, comma 7;</an:p>
				<an:p>            visto il decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, e successive modificazioni, in particolare gli articoli 4, commi 2 e 3, 5, comma 2, 14, 15, comma 5, e 70, comma 4;</an:p>
				<an:p>            visto l'ordine del giorno n. 9/4829-A/20 della Camera dei deputati, discusso nella seduta dell'Assemblea n. 562 del 16 dicembre 2011 ed accolto dal Governo, le cui premesse e considerazioni devono intendersi quivi integralmente richiamate e condivise;</an:p>
				<an:p>            viste le modifiche apportate dalla medesima Camera, in sede di conversione parlamentare, all'articolo 23, comma 8, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, in piena coerenza con l'indirizzo interpretativo formulato con il citato ordine del giorno;</an:p>
				<an:p>            ritenuto che tali modifiche rendano comunque necessario confermare, anche da parte del Senato della Repubblica, l'esigenza di sollecitare il Governo, nonché il Presidente e il Segretario generale del CNEL, ad adottare ogni iniziativa tesa alla piena ed incondizionata applicazione, anche presso il Segretariato generale del CNEL, del principio generale dell'ordinamento di separazione fra le funzioni di indirizzo politico e controllo dei risultati, da una parte, quelle di gestione amministrativa e contabile dall'altra;</an:p>
				<an:p>            considerato che il regolamento interno previsto dall'indicato articolo 20 della legge n. 936 del 1986 possa disciplinare soltanto «l'attività del Consiglio», cioè dell'insieme di tutti gli organi collegiali (assemblea, ufficio di presidenza, commissione speciale per l'informazione e quattro commissioni istruttorie) in cui si articola la componente elettivorappresentativa del CNEL, non anche l'organizzazione e il funzionamento del relativo Segretariato generale, al cui vertice è preposta una qualifica apicale del pubblico impiego nominata dal Presidente della Repubblica, su proposta del Presidente del Consiglio dei Ministri e previa deliberazione del Consiglio dei Ministri, «sentito» il (solo) Presidente del CNEL, a sua volta nominato con pari procedura, senza alcun coinvolgimento di altre istanze rappresentative;</an:p>
				<an:p>
					            ritenuto, in piena sintonia con la Camera dei deputati, che lo strumento del regolamento cosiddetto «indipendente» (di cui all'articolo 17, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, della legge 23 agosto 1988, n. 400) sia il più idoneo a disciplinare tale materia, nel rispetto dei princìpi desumibili dal citato decreto legislativo n. 165 del 2001,
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo</an:p>
				<an:p>
					            a valutare l'opportunità di adottare una specifica regolamentazione dell'organizzazione e del funzionamento del Segretariato generale del CNEL ai sensi dell'articolo 17, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, della legge 23 agosto 1988, n. 400, sentiti il Presidente e il Segretario generale del CNEL medesimo, al fine di garantire la piena e coerente attuazione dell'indirizzo politico in ambito amministrativo, nonché per ispirare la gestione delle relative risorse ai canoni dell'efficienza, dell'efficacia e dell'economicità.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
