<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/233/5 e 6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/233/5 e 6"/>
					<an:FRBRdate date="2011-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/233/5 e 6/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/3066/233/5 e 6"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/233/5 e 6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/233/5 e 6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/233/5 e 6/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/233/5 e 6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/233/5 e 6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/233/5 e 6/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-12-22" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-12-22" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3066/C/G/3066/233/5 e 6/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3066" id="ar1" showAs="DDL 3066"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/69" id="commissione" showAs="Commissioni 5° e 6° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25272" id="EAB" showAs="Galioto"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17685" id="EFB" showAs="D'Alia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3066</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/3066/233/5 e 6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Galioto</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge n. 3066 «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, recante disposizioni urgenti per la crescita, l'equità e il consolidamento dei conti pubblici»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il decreto-legge in esame al comma 19, articolo 21, attribuisce all'Autorità per l'energia elettrica e il gas le funzioni attinenti alla regolazione e al controllo dei servizi idrici che vengono esercitate con i medesimi poteri attribuiti all'Autorità stessa dalla legge 14 novembre 1995, n. 481, precedentemente facenti capo alla soppressa Agenzia nazionale per la regolazione e la vigilanza in materia di acqua; il medesimo comma 19 dell'articolo 21 dispone che le funzioni attinenti la regolazione ed il controllo dei servizi idrici da trasferire all'Autorità saranno individuate con decreto del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore del decretolegge 6 dicembre 2011, n. 201;</an:p>
				<an:p>            la legge 12 luglio 2011, n. 106 di conversione del decreto-legge 13 maggio 2011, n. 70 (cosiddetto «decreto Sviluppo») prevede, al comma 24 dell'articolo 10 che agli oneri derivanti dal funzionamento della soppressa Agenzia si provvede mediante un contributo posto a carico di tutti i soggetti sottoposti alla sua vigilanza, il cui costo non può essere recuperato in tariffa, di importo non superiore all'uno per mille dei ricavi risultanti dall'ultimo bilancio approvato prima della data di entrata in vigore del decreto, per un totale dei contributi versati non superiore allo 0,2 per cento del valore complessivo del mercato di competenza. Il medesimo comma stabilisce inoltre che il contributo è determinato dalla Agenzia con propria deliberazione, approvata con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze ed il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, ed è versato entro il 31 luglio di ogni anno. Le relative somme affluiscono direttamente al bilancio dell'Agenzia;</an:p>
				<an:p>            appare opportuno prevedere esplicitamente che non solo le funzioni ma anche il sopra citato meccanismo di finanziamento dell'attività di regolazione e controllo - dei servizi idrici siano trasferiti dalla soppressa Agenzia all'Autorità, al fine sia di garantire la necessaria copertura finanziaria degli oneri di funzionamento delle nuovi attribuzioni sia di evitare che nell'ambito dei diversi settori regolati (energia elettrica, gas naturale e servizi idrici) si verifichi un improprio trasferimento di risorse fra settori diversi,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo</an:p>
				<an:p>            a far sì che nell'adozione del decreto del Presidente del Consiglio dei Ministri di cui al comma 19, articolo 21 del disegno di legge di conversione del decreto-legge in esame, sia garantito all'Autorità oltre al trasferimento delle funzioni, anche il meccanismo di finanziamento degli oneri derivanti dall'esercizio dei compiti di regolazione e controllo dei servizi idrici ad essa attribuiti, come già definito dal comma 24 dell'articolo 10 del decreto-legge 13 maggio 2011, n. 70, convertito, con modificazioni, dalla legge 12 luglio 2011, n. 106.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
