<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/A/40.701/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/A/40.701"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/A/40.701/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="40.701"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/A/40.701/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/A/40.701/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/A/40.701/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/A/40.701/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/A/40.701/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-03-04" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/A/40.701/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-03-04" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-03-04" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1082/A/40.701/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1082" id="ar1" showAs="DDL 1082"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EY" showAs="IL GOVERNO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1082</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 40.701</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">IL GOVERNO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Al comma 1, sostituire le parole: «e nel sito internet» con le seguenti: «ovvero nel sito internet».</an:p>
				<an:p align="center">
					«TITOLO XIV-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">REGISTRAZIONE DEGLI ATTI GIUDIZIARI NEL PROCESSO PENALE</an:p>
				<an:p align="justify">
					    Art. 73-
					<an:i>bis</an:i>
					 (L). - 
					<an:i>(Termini per la richiesta di registrazione). - 1.</an:i>
					 La registrazione della sentenza di condanna al risarcimento del danno prodotto da fatti costituenti reato deve essere richiesta entro cinque giorni dal passaggio in giudicato.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					    Art. 73-
					<an:i>ter</an:i>
					 (L). - 
					<an:i>(Procedura per la registrazione degli atti giudiziari). - 1.</an:i>
					 La trasmissione della sentenza all'ufficio finanziario è curata dal funzionario addetto all'ufficio del giudice dell'esecuzione»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 205 (L) sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">            1) la rubrica è sostituita dalla seguente: «Recupero intero, forfettizzato e per quota»;</an:p>
				<an:p align="justify">            2) i commi 1 e 2 sono sostituiti dai seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					    «
					<an:i>1.</an:i>
					 Le spese del processo penale anticipate dall'erario sono recuperate nei confronti di ciascun condannato, senza vincolo di solidarietà, nella misura fissa stabilita con decreto del Ministro della giustizia, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, ai sensi dell'articolo 17, commi 3 e 4, della legge 23 agosto 1988, n. 400. L'ammontare degli importi può essere rideterminato ogni anno al fine di garantire l'integrale recupero delle somme anticipate dall'erario.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					    
					<an:i>2</an:i>
					. Il decreto di cui al comma 1 determina la misura del recupero con riferimento al grado di giudizio e al tipo di processo. Il giudice, in ragione della complessità delle indagini e degli atti compiuti, nella statuizione di condanna al pagamento delle spese processuali può disporre che gli importi siano aumentati sino al triplo. Sono recuperate per intero, oltre quelle previste dal comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, le spese per la consulenza tecnica e per la perizia, le spese per la pubblicazione della sentenza penale di condanna e le spese per la demolizione di opere abusive e per la riduzione in pristino dei luoghi, fatto salvo quanto previsto dall'articolo 32, comma 12, del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2003, n. 326»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            3) sono aggiunti, in fine, i seguenti commi:</an:p>
				<an:p align="justify">
					    «
					<an:i>2-</an:i>
					quater. Gli importi di cui al comma 2-
					<an:i>bis,</an:i>
					 nonché le spese per la consulenza tecnica e per la perizia, le spese per la pubblicazione della sentenza penale di condanna e le spese per la demolizione di opere abusive e per la riduzione in pristino dei luoghi, di cui al comma 2, sono recuperati nei confronti di ciascun condannato in misura corrispondente alla quota del debito da ciascuno dovuta in base al decreto di cui al comma 1, senza vincolo di solidarietà.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					    
					<an:i>2-</an:i>
					quinquies. Il contributo unificato e l'imposta di registro prenotati a debito per l'azione civile nel processo penale sono recuperati nei confronti di ciascun condannato al risarcimento del danno in misura corrispondente alla quota del debito da ciascuno dovuta, senza vincolo di solidarietà.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					    
					<an:i>2-</an:i>
					sexies. Gli oneri tributari relativi al sequestro conservativo di cui all'articolo 316 del codice di procedura penale sono recuperati nei confronti del condannato a carico del quale è stato disposto il sequestro conservativo»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 208 (R), il comma 1 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					    «
					<an:i>1</an:i>
					. Se non diversamente stabilito in modo espresso, ai fini delle norme che seguono e di quelle cui si rinvia, l'ufficio incaricato della gestione delle attività connesse alla riscossione è così individuato:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 per il processo civile, amministrativo, contabile e tributario è quello presso il magistrato, diverso dalla Corte di cassazione, il cui provvedimento è passato in giudicato o presso il magistrato il cui provvedimento è divenuto definitivo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 per il processo penale è quello presso il giudice dell'esecuzione. (L)»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>g)</an:i>
					 alla parte VII, titolo II, la rubrica è sostituita dalla seguente: «Disposizioni generali per le spese nel processo amministrativo, contabile e tributario»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>h)</an:i>
					 all'articolo 212 (R) sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">            1) al comma 1, le parole: «o, per le spese di mantenimento, cessata l'espiazione della pena in istituto» sono soppresse;</an:p>
				<an:p align="justify">            2) al comma 2, le parole: «o dalla cessazione dell'espiazione della pena in istituto» sono soppresse;</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>i)</an:i>
					 il capo VI-
					<an:i>bis</an:i>
					 del titolo II della parte VII è sostituito dal seguente titolo:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«TITOLO II-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">DISPOSIZIONI GENERALI PER SPESE DI MANTENIMENTO IN CARCERE, SPESE PROCESSUALI, PENE PECUNIARIE, SANZIONI AMMINISTRATIVE PECUNIARIE E SANZIONI PECUNIARIE PROCESSUALI NEL PROCESSO CIVILE E PENALE</an:p>
				<an:p align="center">Capo I</an:p>
				<an:p>RISCOSSIONE MEDIANTE RUOLO</an:p>
				<an:p align="justify">
					    Art. 227-
					<an:i>bis</an:i>
					 (L). - 
					<an:i>(Quantificazione dell'importo dovuto). - 1.</an:i>
					 La quantificazione dell'importo dovuto è effettuata secondo quanto disposto dall'articolo 211. Ad essa provvede l'ufficio ovvero, a decorrere dalla data di stipula della convenzione prevista dall'articolo 1, comma 367, della legge 24 dicembre 2007, n. 244, e successive modificazioni, e per i crediti ivi indicati, la società Equitalia Giustizia Spa.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					    Art. 227-
					<an:i>ter</an:i>
					 (L). - 
					<an:i>(Riscossione mediante ruolo). - 1.</an:i>
					 Entro un mese dalla data del passaggio in giudicato della sentenza o dalla data in cui è divenuto definitivo il provvedimento da cui sorge l'obbligo o, per le spese di mantenimento, cessata l'espiazione in istituto, l'ufficio ovvero, a decorrere dalla data di stipula della convenzione prevista dall'articolo 1, comma 367, della legge 24 dicembre 2007, n. 244, e successive modificazioni, e per i crediti ivi indicati, la società Equitalia Giustizia Spa procede all'iscrizione a ruolo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					    
					<an:i>2</an:i>
					. L'agente della riscossione procede alla riscossione spontanea a mezzo ruolo ai sensi dell'articolo 32, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, del decreto legislativo 26 febbraio 1999, n. 46. Si applica l'articolo 25, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					    Art. 227-
					<an:i>quater</an:i>
					 (L). - 
					<an:i>(Norme applicabili). - 1.</an:i>
					 Alle attività previste dal presente titolo si applicano gli articoli 214, 215, 216, 218, comma 2, e 220».
				</an:p>
				<an:p align="justify">    6. Fino all'emanazione del decreto di cui all'articolo 205 (L), comma 1, del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di spese di giustizia, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115, come sostituito dal presente articolo, il recupero delle spese avviene secondo le norme anteriormente vigenti.</an:p>
				<an:p align="justify">    7. L'articolo 208, comma 1 (L), del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di spese di giustizia, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115, come sostituito dal presente articolo, si applica ai procedimenti definiti dopo la data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p align="justify">
					    7-
					<an:i>bis</an:i>
					. Le disposizioni di cui all'articolo 227-
					<an:i>ter,</an:i>
					 comma 2 (L), del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di spese di giustizia, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115, come modificato dal presente articolo, si applicano anche ai ruoli formati tra la data di entrata in vigore del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, e quella di entrata in vigore della presente legge.
				</an:p>
				<an:p align="justify">    8. All'articolo 1, comma 367, della legge 24 dicembre 2007, n. 244, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 all'alinea, dopo le parole: «conseguenti ai provvedimenti passati in giudicato o divenuti definitivi a decorrere dal 1º gennaio 2008» sono inserite le seguenti: «o relative al mantenimento in carcere per condanne, per le quali sia cessata l'espiazione della pena in istituto a decorrere dalla stessa data»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 la lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «
					<an:i>a)</an:i>
					 acquisizione dei dati anagrafici del debitore e quantificazione del credito, nella misura stabilita dal decreto del Ministro della giustizia adottato a norma dell'articolo 205 (L) del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115, e successive modificazioni»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>c)</an:i>
					 la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «
					<an:i>b)</an:i>
					 iscrizione a ruolo del credito»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>d)</an:i>
					 la lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					 è abrogata.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
