<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/1.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/1.7"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/1.7/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/1.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/1.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/1.7/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/1.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/1.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-12-07" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/1.7/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-12-07" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-12-07" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2464/A/1.7/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2464" id="ar1" showAs="DDL 2464"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22710" id="EY" showAs="Barbolini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22761" id="E4" showAs="Mercatali"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3873" id="ECB" showAs="Giaretta"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22763" id="EHB" showAs="Mongiello"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22860" id="EMB" showAs="Astore"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2464</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Barbolini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Mercatali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Giaretta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Mongiello</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Astore</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 4, aggiungere i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «4-
					<an:i>bis.</an:i>
					 Al decreto del Presidente della Repubblica 23 dicembre 1986, n. 917, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 3, comma 3 dopo la lettera 
					<an:i>d-ter)</an:i>
					 è aggiunta la seguente: «
					<an:i>d-quater)</an:i>
					 le somme percepite ai sensi dell'articolo 12, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 e dell'articolo 12-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 10.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 12, dopo il comma 3, è inserito il seguente: «3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nel caso in cui per i soggetti indicati al comma 1, lettere 
					<an:i>c)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					, nonché al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, trovi applicazione anche la dote fiscale per il nucleo familiare di cui all'articolo 12-
					<an:i>bis</an:i>
					, le detrazioni di cui ai medesimi commi 1 e 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, spettano per una quota pari al rapporto tra il numero dei soggetti per i quali non si applica la predetta dote fiscale e quello dei soggetti di cui ai citati commi 1, lettere 
					<an:i>c) e d)</an:i>
					, e l-
					<an:i>bis</an:i>
					.»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 12, dopo il comma 4 è inserito il seguente:« 4-
					<an:i>bis</an:i>
					. Qualora la detrazione di cui all'articolo 1, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, spettante al genitore sia di importo superiore all'imposta lorda dello stesso, diminuita, nell'ordine, delle detrazioni eventualmente spettanti per il coniuge e per gli altri familiari ai sensi, rispettivamente, del comma 1, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>a-bis</an:i>
					), 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					, nonchè delle detrazioni di cui agli articoli 13 e 16 è attribuita una somma pari alla quota di detrazione che non ha trovato capienza nell'imposta cosi determinata. Se il genitore è titolare di redditi di cui agli articoli 49, con esclusione di quelli indicati nel comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, e 50, comma 1, lettere 
					<an:i>a), b), c), c-bis), d), f)</an:i>
					 e 
					<an:i>l),</an:i>
					 ovvero di redditi di pensione di cui all'articolo 49, comma 2, lettera a), la somma spettante è commisurata, rispettivamente, al periodo di lavoro ovvero di pensione nell'anno. Se il genitore è titolare di redditi di cui agli articoli, 53, 55, 66 e 67, comma 1, lettere 
					<an:i>i)</an:i>
					 e 
					<an:i>l)</an:i>
					 la somma spettante è commisurata al rapporto tra il reddito complessivo e 13.598 euro. Qualora il genitore cui è attribuita la predetta somma è titolare oltre che dei redditi indicati nel secondo periodo anche di redditi indicati nel terzo periodo, lo stesso può utilizzare il rapporto di commisurazione più vantaggioso. La somma di cui al primo periodo non spetta ai genitori che possiedono esclusivamente redditi diversi da quelli indicati nel secondo e nel terzo periodo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo l'articolo 12 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;«Articolo 12-
					<an:i>bis. - (Dote fiscale per il nucleo familiare). - 1.</an:i>
					 Ai fini del presente articolo compongono il nucleo familiare:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il contribuente;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 il coniuge non legalmente ed effettivamente separato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 i figli, compresi i figli naturali riconosciuti, i figli adottivi e gli affidati o affiliati, di età inferiore a diciotto anni, ovvero, senza limite di età, se dichiarati totalmente e permanentemente inabili al lavoro dalle competenti Commissioni mediche nonché quelli nati da un precedente matrimonio del coniuge non legalmente ed effettivamente separato, se a questo affidati. In caso di affidamento congiunto o condiviso, i genitori stabiliscono, previo accordo, il nucleo familiare cui appartengono i figli;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 i fratelli, le sorelle e i nipoti del contribuente o del coniuge non legalmente ed effettivamente separato, di età inferiore a 18 anni ovvero senza limiti di età se dichiarati totalmente e permanentemente inabili al lavoro dalle competenti Commissioni mediche, nel caso in cui siano orfani di entrambi i genitori e non abbiano conseguito il diritto alla pensione ai superstiti;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Ai fini del presente articolo il reddito del nucleo familiare è costituito dall'ammontare dei redditi complessivi conseguiti dai suoi componenti nonché dalle retribuzioni corrisposte da enti e organismi internazionali, rappresentanze diplomatiche e consolari e missioni, dalla Santa Sede, dagli enti gestiti direttamente da essa e dagli enti centrali della Chiesa cattolica, dai redditi di cui all'articolo 2, comma 11, della legge n. 289 del 2002.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 In presenza di uno o più figli, compresi i figli naturali riconosciuti, i figli adottivi e gli affidati o affiliati, nati dal lº gennaio 2007, spetta una detrazione dall'imposta lorda, commisurata al reddito del nucleo familiare, riferito al periodo d'imposta precedente a quello per il quale sono richieste le detrazioni, e al numero dei componenti nella misura indicata nella tabella A allegata. Nel caso in cui siano presenti soggetti indicati ai commi 1, lettere 
					<an:i>c)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					, e l-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 12 nati prima del 1º gennaio 2007, la dote spetta per una quota pari al rapporto tra il numero dei figli nati prima del 1º gennaio 2007 e il numero dei soggetti di cui ai citati commi 1, lettere 
					<an:i>c)</an:i>
					 e 
					<an:i>d)</an:i>
					, e 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 nell'articolo 12.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 In caso di nuclei familiari nei quali sono presenti i familiari indicati nel comma 1, lett. d), la detrazione di cui al comma 3 spetta anche per ciascuno dei predetti familiari di età inferiore a 18 anni.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 In caso di nuclei familiari in cui almeno un componente sia stato dichiarato totalmente e permanentemente inabile al lavoro dalle competenti Commissioni mediche, la detrazione di cui al comma 3, aumentata del 35 per cento, spetta per ciascun soggetto di età inferiore a 18 anni nonché per ciascun soggetto inabile, indipendentemente dall'età.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 Le detrazioni di cui ai commi 3, 4 e 5 sono rapportate a mese e competono dal mese in cui si sono verificate a quello in cui sono cessate le condizioni richieste, fermo restando che, in alternativa, possono essere richieste le detrazioni per carichi di famiglia di cui all'articolo 12 nonché gli assegni per il nucleo familiare di cui all'articolo 2 del decreto legge 13 marzo 1998, n. 69, convertito con modificazioni dalla legge 13 maggio 1988, n. 153, se più favorevoli.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 La detrazione di cui al comma 3 nonché quella di cui al comma 5 spettante per i figli inabili, è attribuita al genitore che la richiede ovvero, previo accordo tra i genitori, è ripartita tra gli stessi nella misura del 50 per cento. Nel caso di separazione legale ed effettiva o di annullamento, scioglimento o cessazione degli effetti civili del matrimonio, la detrazione spetta al genitore affidatario ovvero, previo accordo, è ripartita nella misura del 50 per cento tra i genitori. Nel caso di affidamento congiunto o condiviso la detrazione spetta al genitore nel cui nucleo familiare è compreso il figlio, in base all'accordo di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>8.</an:i>
					 La detrazione di cui al comma 4 spetta al contribuente cui siano stati affidati dagli organi competenti ai sensi di legge i familiari di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>9.</an:i>
					 La detrazione di cui al comma 5, ad esclusione di quella spettante per i figli inabili, è attribuita al contribuente che la richiede ovvero, in presenza di familiari di cui al comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 inabili, è attribuita al contribuente al quale i predetti familiari sono stati affidati dagli organi competenti ai sensi di legge.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>10.</an:i>
					 Qualora la detrazione spettante ai genitori ovvero agli aventi diritto sia di importo superiore all'imposta lorda degli stessi, diminuita, nell'ordine, delle detrazioni di cui agli articoli 12, 13 e 16 è attribuita una somma pari alla quota di detrazione che non ha trovato capienza nell'imposta cosi determinata Per i titolari dei redditi di cui agli articoli 49, con esclusione di quelli indicati nel comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, e 50, comma 1, lettere 
					<an:i>a), b), c), c-bis), d), f)</an:i>
					 e 
					<an:i>l)</an:i>
					, nonché per i titolari di redditi di pensione di cui all'articolo 49, comma 2, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, la somma spettante è commisurata, rispettivamente, al periodo di lavoro ovvero di pensione nell'anno. Per i titolari dei redditi di cui agli articoli 53, 55, 66 e 67, comma 1, lettere 
					<an:i>i)</an:i>
					 e 
					<an:i>l)</an:i>
					 la somma spettante è commisurata al rapporto tra il reddito complessivo e 13.598 euro. Qualora il soggetto cui è attribuita la predetta somma è titolare oltre che dei redditi indicati nel secondo periodo anche di redditi indicati nel terzo periodo, lo stesso può utilizzare il rapporto di commisurazione più vantaggioso. La somma di cui al primo periodo non spetta ai contribuenti che possiedono esclusivamente redditi diversi da quelli indicati nel secondo e nel terzo periodo ovvero redditi esenti o soggetti a ritenuta alla fonte a titolo di imposta o ad imposta sostitutiva»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 24, comma 3, le parole: &quot;Le detrazioni per carichi di famiglia non competono.&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;Le detrazioni per carichi di famiglia di cui all'articolo 12 nonché la dote fiscale per il nucleo familiare di cui all'articolo 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 non competono.&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>ter</an:i>
					. Per i titolari dei redditi di cui agli articoli 49 e 50, comma 1, lettere 
					<an:i>a), b), c), c-bis), d), f)</an:i>
					 e 
					<an:i>l)</an:i>
					, del decreto del Presidente della Repubblica 23 dicembre 1986, n. 917, la dote fiscale per il nucleo familiare di cui all'articolo 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 del medesimo decreto del Presidente della Repubblica n. 917 del 1986 è fatta valere in ciascun periodo di pagamento. Per gli altri contribuenti è fatta valere in sede di dichiarazione dei redditi secondo le modalità da individuare con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze di concerto con il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, sentito l'Istituto nazionale previdenza sociale e l'Agenzia delle entrate. Con il medesimo decreto sono, altresì, individuate le modalità di erogazione della somma spettante ai sensi del citato articolo 12-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 10, del decreto del Presidente della Repubblica n. 917 del 1986, le eventuali compensazioni tra l'erario e l'Istituto nazionale della previdenza sociale derivanti dall'applicazione della disciplina della dote fiscale, anche con riferimento al suo primo anno di applicazione, nonché i criteri di calcolo che i sostituti d'imposta sono tenuti a seguire per porre in essere gli adempimenti connessi all'attribuzione della dote fiscale nel suo primo anno di applicazione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>quater</an:i>
					. Per i titolari di indennità di disoccupazione per i quali l'ammontare della somma spettante ai sensi del citato articolo 12-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 10 del decreto del Presidente della Repubblica n. 917 del 1986 è rapportato ai giorni utili ai fini dell'indennità medesima, nonché per i possessori di redditi di lavoro dipendente erogati da datori di lavoro diversi dai soggetti indicati nell'articolo 23 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, la predetta somma è corrisposta direttamente dall'INPS.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Per i titolari dei redditi di cui agli articoli 49 e 50, comma 1, lettere 
					<an:i>a), b), c), c-bis), d), f)</an:i>
					 e 
					<an:i>l)</an:i>
					, il sostituto d'imposta, all'atto delle operazioni di conguaglio, attribuisce, in luogo della dote fiscale di cui all'articolo 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 23 dicembre 1986, n. 917, le detrazioni di cui all'articolo 12 del citato decreto n. 917 del 1986, nonché gli assegni per il nucleo familiare di cui all'articolo 2 del decreto-legge 13 marzo 1988, n. 69, convertito con modificazioni dalla legge 13 maggio 1988, n. 153, se più favorevoli.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>sexies</an:i>
					. In sede di dichiarazione dei redditi, in luogo delle disposizioni di cui all'articolo 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 23 dicembre 1986, n. 917 e alle condizioni ivi previste, il contribuente che possiede redditi diversi da quelli del comma 4 del presente articolo può applicare le disposizioni di cui all'articolo 12 del medesimo decreto del Presidente della Repubblica n. 917 del 1986, se più favorevoli
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>septies</an:i>
					. All'articolo 23 del decreto del Presidente della Repubblica n. 600 del 29 settembre 1973, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 nel secondo comma, la lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                «
					<an:i>a)</an:i>
					 sulla parte imponibile delle somme e dei valori, di cui all'articolo 51 del testo unico delle imposte sui redditi, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, esclusi quelli indicati alle successive lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					, corrisposti in ciascun periodo di paga, con le aliquote dell'imposta sul reddito delle persone fisiche, ragguagliando al periodo di paga i corrispondenti scaglioni annui di reddito ed effettuando le detrazioni previste negli articoli 12, 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 13 del citato testo unico, rapportate al periodo stesso. Le detrazioni di cui agli articoli 12 e 13 sono riconosciute se il percipiente dichiara di averne diritto e indica annualmente le condizioni di spettanza La detrazione di cui all'articolo l2-
					<an:i>bis</an:i>
					 è riconosciuta, in via provvisoria, in base all'ammontare del reddito del nucleo familiare conseguito due anni prima, richiesto dal sostituto d'imposta al percipiente unitamente alla composizione del nucleo familiare e ai relativi codici fiscali e, in via definitiva, nel corso dei residui periodi di paga in base all'ammontare del reddito del nucleo familiare conseguito l'anno precedente, anch'esso richiesto dal sostituto d'imposta al percipiente unitamente alle eventuali variazioni della composizione del nucleo familiare e dei relativi codici fiscali. In ciascun periodo di paga sono restituiti gli importi riconosciuti ai sensi del citato articolo 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 che non trovano capienza nelle ritenute determinate ai sensi dei precedenti periodi;»;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 nel terzo comma:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                1) nel primo periodo, le parole «articoli 12 e 13» sono sostituite dalle seguenti: «12, 12-
					<an:i>bis</an:i>
					, 13 e 16» ;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					                2) dopo il primo periodo sono aggiunti i seguenti: «La detrazione di cui all'articolo 16 del citato testo unico è riconosciuta se il percipiente dichiara di averne diritto e comunica gli estremi della registrazione del contratto di locazione. L'importo relativo alla detrazione di cui all'articolo 16 eventualmente eccedente l'imposta determinata in sede di conguaglio è restituito al percipiente a seguito delle predette operazioni. Il sostituto d'imposta attribuisce, in luogo della dote fiscale di cui all'articolo l2-
					<an:i>bis</an:i>
					 del citato testo unico, le detrazioni di cui all'articolo 12 del medesimo testo unico nonché gli assegni per il nucleo familiare di cui all'articolo 2 del decreto legge 13 marzo 1988, n. 69, convertito, con modificazioni, dalla legge 13 maggio 1988, n. 153, se più favorevoli.».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>octies</an:i>
					. Ai fini del recupero degli importi relativi alle detrazioni di cui agli articoli 12-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 16 del testo unico delle imposte sui redditi, approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e successive modificazioni, restituiti dal sostituto d'imposta al percipiente ai sensi dell'articolo 23, secondo comma, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, e terzo comma, ultimo periodo, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, e successive modificazioni, si applicano le disposizioni previste dall'articolo l del decreto del Presidente della Repubblica 10 novembre 1997, n. 445, e successive modificazioni, e dall'articolo 17 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, e successive modificazioni, senza alcun limite di importo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>novies</an:i>
					. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze di concerto con il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, sentito ('Istituto Nazionale previdenza sociale e l'Agenzia delle entrate sono individuate le modalità di erogazione della somma spettante ai sensi dell'articolo 12, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica n. 917 del 1986 nonché le eventuali compensazioni tra l'erario e l'Istituto Nazionale della Previdenza Sociale derivanti dall'applicazione della disciplina della dote fiscale, anche con riferimento al suo primo anno di applicazione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        4-
					<an:i>decies</an:i>
					. Per i titolari di indennità di disoccupazione, per i quali l'ammontare della somma spettante ai sensi del citato articolo 12, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica n. 917 del 1986 è rapportato ai giorni utili ai fini dell'indennità medesima, nonché per i possessori di redditi di lavoro dipendente erogati da datori di lavoro che non rivestono la qualifica di sostituti d'imposta, la predetta somma è erogata direttamente dall'INPS.».
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>Conseguentemente. dopo il comma 164, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «164-
					<an:i>bis</an:i>
					. Ai maggiori oneri di cui ai commi da 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 4-
					<an:i>decies</an:i>
					, pari a 2,6 miliardi di euro per l'anno 2011, a 2,8 miliardi di euro per l'anno 2012 e a 3 miliardi di euro per l'anno 2013, si provvede a valere su quota parte dei maggiori risparmi di cui al comma 164-
					<an:i>ter</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        164-
					<an:i>ter</an:i>
					. Al fine di consentire alle amministrazioni centrali di pervenire ad una progressiva riduzione della spesa corrente primaria in rapporto al PIL, nel corso degli anni 2011 e 2012, le spese di funzionamento relative alle missioni di spesa di ciascun Ministero sono ridotte, rispetto alle dotazioni previste dalla legge di Bilancio, del 2 per cento per ciascun anno. Per gli stessi 2011 e 2012, le dotazioni finanziarie delle missioni di spesa di ciascun Ministero, previste dalla legge di Bilancio, relative alla categoria interventi, sono ridotte dello 0,5 per cento. Per gli stessi anni, le dotazioni finanziarie per le missioni di spesa per ciascun Ministero previste dalla legge di Bilancio, relative alle categorie oneri comuni di conto capitale e oneri comuni di parte corrente sono ridotte dello 1,5 per cento per ciascuno dei due anni. Per gli anni 2013, 2014 e 2015 le dotazioni finanziarie delle missioni di spesa di ciascun ministero possono aumentare in termini nominali, in ciascun anno rispetto alla spesa corrispondente registrata nel conto Consuntivo dell'anno precedente, di una percentuale non superiore al 50 per cento dell'incremento del PIL nominale previsto dalla Decisione di Finanza Pubblica di cui all'articolo10 della legge n. 196 del 2009 e fissato nella Risoluzione parlamentare approvativa della stessa.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        164-
					<an:i>quater</an:i>
					. Al solo scopo di consentire alle Amministrazioni centrali di pervenire al conseguimento degli obiettivi fissati dal comma 164-
					<an:i>ter</an:i>
					, in deroga alle norme in materia di flessibilità di cui all'articolo 23 della legge 31 dicembre 2009 n. 196, limitatamente al quinquennio 2011-2015, anche al fine di rispettare l'invarianza degli effetti su saldi di finanza pubblica fissati con legge di Bilancio, possono essere rimodulate le dotazioni finanziarie tra i di ciascuno stato di previsione, con riferimento alle spese di cui all'articolo 21 commi 6 e 7 della medesima legge n. 196 del 2009. In appositi allegati degli stati di previsione della spesa sono indicate le autorizzazioni di spesa di cui si propongono le modifiche e i corrispondenti importi. Resta precluso l'utilizzo degli stanziamenti in conto capitale per finanziare spese correnti.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        164-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Il Governo, al fine di conseguire gli obiettivi di cui al comma 164-
					<an:i>ter</an:i>
					, propone ogni anno, nel Disegno di legge di Stabilità, tutte le modificazioni legislative che ritenga indispensabili e associa alla legge 4 marzo 2009, n. 15, per ogni anno del triennio, precisi obiettivi di risparmio».
				</an:p>
				<an:p align="right"> Tabella A</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Dote fiscale per il nucleo familiare</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(importi annui)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">1 Figlio minore oltre al genitore o ai genitori</an:p>
				<an:p align="justify">formula continua:           fino a 12.500 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                             2.550 euro;</an:p>
				<an:p align="justify">                             da 12.501 a 61.700 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                             470+2.080*[1-(R-12.500)/49.200]</an:p>
				<an:p align="justify">                             da 61.701 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                             470*[1-(R-61.700)/48.900]</an:p>
				<an:p align="justify">l'importo non può comunque scendere sotto il valore di 150 euro;</an:p>
				<an:p align="justify">nelle espressioni di cui sopra R indica il reddito e il termine in parentesi quadra non può assumere valori superiori a l e inferiori a 0.</an:p>
				<an:p align="justify">2 Figli oltre al genitore o ai genitori</an:p>
				<an:p align="justify">formula continua:          fino a 15.000 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                             4.900 euro;</an:p>
				<an:p align="justify">                            da 15.001 a 67.600 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                            1.190+3.710*[1-(R-15.000)/52.600]</an:p>
				<an:p align="justify">                            da 67.601 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                            1.190*[1-(R-67.600)/56.700]</an:p>
				<an:p align="justify">l'importo non può comunque scendere sotto il valore di 300 euro;</an:p>
				<an:p align="justify">nelle espressioni di cui sopra R indica il reddito e il termine in parentesi quadra non può assumere valori superiori a 1 e inferiori a 0.</an:p>
				<an:p align="justify">3 Figli oltre al genitore o ai genitori</an:p>
				<an:p align="justify">formula continua:          fino a 17.300 euro di reddito familiare: 7200 euro;</an:p>
				<an:p align="justify">                            da 17.301 a 79.400 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                            1.580+5.620*[1-(R-17.300)/62.100]</an:p>
				<an:p align="justify">                            da 79.401 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                            1.580*[1-(R-79.400)/63.800]</an:p>
				<an:p align="justify">l'importo non può comunque scendere sotto il valore di 450 euro;</an:p>
				<an:p align="justify">nelle espressioni di cui sopra R indica il reddito e il termine in parentesi quadra non può assumere valori superiori a 1 e inferiori a 0.</an:p>
				<an:p align="justify">4 Figli oltre al genitore o ai genitori</an:p>
				<an:p align="justify">formula continua:          fino a 19.400 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                            10.400 euro;</an:p>
				<an:p align="justify">                            da 19.401 a 81.500 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                            3.165+7.235*[1-(R-19.400)/62.100]</an:p>
				<an:p align="justify">                            da 81.501 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                            3.165*[1-(R-81.500)/72.200]</an:p>
				<an:p align="justify">l'importo non può comunque scendere sotto il valore di 600 euro;</an:p>
				<an:p align="justify">nelle espressioni di cui sopra R indica il reddito e il termine in parentesi quadra non può assumere valori superiori a 1 e inferiori a 0.</an:p>
				<an:p align="justify">5 Figli oltre al genitore o ai genitori</an:p>
				<an:p align="justify">formula continua:          fino a 21.500 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                            13.000 euro;</an:p>
				<an:p align="justify">                            da 21.501 a 86.300 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                            4.505+8.495*[1-(R-21.500)/64.800]</an:p>
				<an:p align="justify">                            da 86.301 euro di reddito familiare:</an:p>
				<an:p align="justify">                            4.505*[1-(R-86.300)/82.500]</an:p>
				<an:p align="justify">l'importo non può comunque scendere sotto il valore di 750 euro;</an:p>
				<an:p align="justify">nelle espressioni di cui sopra R indica il reddito e il termine in parentesi quadra non può assumere valori superiori a 1 e inferiori a 0.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
