<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1852/C/16.0.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1852/C/16.0.7"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1852/C/16.0.7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="16.0.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1852/C/16.0.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1852/C/16.0.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1852/C/16.0.7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1852/C/16.0.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1852/C/16.0.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1852/C/16.0.7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-04-28"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-04-28" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1852/C/16.0.7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1852" showAs="Ddl 1852"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="Orfeo Mazzella"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32608" showAs="Marco Croatti"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/32726" showAs="Mario Turco"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1852</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 16.0.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mazzella</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Croatti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Turco</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify;">
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:b>
						«Art. 16-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center;">
					(
					<an:i>Istituzione della Sezione speciale del Fondo centrale di garanzia per i finanziamenti destinati all'autonomia delle persone con disabilità</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          1. Nell'ambito del Fondo di garanzia per le piccole e medie imprese di cui all'articolo 2, comma 100, lettera a), della legge 23 dicembre 1996, n. 662, è istituita una sezione speciale denominata &quot;Sezione per l'autonomia delle persone con disabilità&quot;, con dotazione autonoma e separata contabilità.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          2. La Sezione di cui al comma 1 è destinata alla concessione di garanzie dirette, a prima richiesta, esplicite, incondizionate e irrevocabili, in favore di banche e intermediari finanziari che concedano finanziamenti a persone alle quali sia stata riconosciuta una condizione di disabilità ai sensi dell'articolo 3 della legge 5 febbraio 1992, n. 104, ovvero ai sensi del decreto legislativo 3 maggio 2024, n. 62, che risultino prive di reddito imponibile o titolari esclusivamente di prestazioni assistenziali non costituenti reddito.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          3. La garanzia di cui al comma 2 è concessa nella misura massima dell'80 per cento dell'importo del finanziamento, per un importo massimo garantito per singola operazione di 100.000 euro e per una durata massima del finanziamento di venti anni, comprensivo di un periodo di preammortamento non superiore a ventiquattro mesi.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          4. I finanziamenti ammissibili alla garanzia della Sezione sono quelli destinati esclusivamente a:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) interventi di eliminazione delle barriere architettoniche nell'abitazione di residenza del beneficiario o nelle parti comuni dell'edificio condominiale in cui è ubicata l'abitazione medesima, conformi ai requisiti di cui al decreto del Ministro dei lavori pubblici 14 giugno 1989, n. 236;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) acquisto, adattamento e allestimento di veicoli destinati alla mobilità della persona con disabilità, ivi comprese le eventuali modifiche strutturali necessarie;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          c) acquisto di ausili, protesi, ortesi e tecnologie assistive non integralmente a carico del Servizio sanitario nazionale, prescritti o raccomandati dal medico specialista ovvero indicati nel progetto di vita di cui all'articolo 2 del decreto legislativo 3 maggio 2024, n. 62;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          d) interventi di ristrutturazione, adeguamento impiantistico e domotico dell'abitazione di residenza, funzionali alle esigenze derivanti dalla condizione di disabilità;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          e) acquisto della prima abitazione, a condizione che l'immobile sia conforme o venga reso conforme ai requisiti di accessibilità di cui al decreto del Ministro dei lavori pubblici 14 giugno 1989, n. 236.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          5. I finanziamenti garantiti dalla Sezione sono erogati a un tasso annuo nominale non superiore al tasso di riferimento della Banca Centrale Europea vigente alla data di stipula del contratto, maggiorato di uno spread non superiore a 100 punti base. La rata mensile di ammortamento non può eccedere un importo pari al venti per cento delle prestazioni assistenziali mensilmente percepite dal beneficiario.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          6. Gli istituti di credito e gli intermediari finanziari che abbiano aderito alla convenzione di cui al comma 8 non possono rifiutare la concessione del finanziamento per il solo fatto che il richiedente sia privo di reddito imponibile o che le prestazioni economiche dallo stesso percepite non siano pignorabili, qualora sia stata deliberata la concessione della garanzia della Sezione.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          7. La dotazione iniziale della Sezione è stabilita in 100 milioni di euro per l'anno 2026, in 100 milioni di euro per l'anno 2027 e in 100 milioni di euro per l'anno 2028. Al relativo onere si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          8. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro per le disabilità e con il Ministro del lavoro e delle politiche sociali, da emanarsi entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sentita la Banca d'Italia, sono definiti:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          a) i criteri e le modalità di accesso alla garanzia della Sezione, ivi compresi i requisiti soggettivi e la documentazione da produrre;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          b) le modalità di escussione della garanzia e di recupero delle somme erogate;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          c) lo schema di convenzione che gli istituti di credito e gli intermediari finanziari devono sottoscrivere per aderire all'iniziativa;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          d) le modalità di monitoraggio dell'utilizzo delle risorse e di rendicontazione;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          e) i criteri di valutazione della sostenibilità del finanziamento per il beneficiario, con particolare riferimento alla compatibilità della rata con il mantenimento di condizioni di vita dignitose.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify;">          9. La gestione della Sezione è affidata al soggetto gestore del Fondo di garanzia di cui all'articolo 2, comma 100, lettera a), della legge 23 dicembre 1996, n. 662, che provvede nell'ambito delle risorse umane e strumentali disponibili a legislazione vigente, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica per le spese di funzionamento, salvo il rimborso delle spese di gestione nei limiti previsti dalla convenzione vigente.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
