<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.105/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.105"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.105/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.105"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.105/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.105/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.105/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.105/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.105/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.105/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-12-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-12-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/A/3.105/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1698" id="ar1" showAs="DDL 1698"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22717" id="EY" showAs="Bonfrisco"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1698</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.105</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Bonfrisco</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 11, aggiungere i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «11-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il contratto di compravendita immobiliare che si contraddistingue per la denominazione 
					<an:i>Buy Back Engage</an:i>
					 e che prevede la consegna dell'immobile in via anticipata rispetto al trasferimento della proprietà e all'integrale pagamento del prezzo, è inquadrato nella figura della compravendita con riserva di proprietà. A tale contratto si applicano le disposizioni di cui agli articoli 1523-1524-1526 del Codice Civile. Si applicano altresì le disposizioni degli articoli da 1803 a 1812 del codice civile in quanto compatibili.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        11-
					<an:i>ter</an:i>
					. Il contratto di cui al comma 11-
					<an:i>bis</an:i>
					 si risolve in caso di mancato pagamento, anche non consecutivo, di un numero minimo di canoni, determinato dalle parti. Ai fini della valutazione e dell'importanza dell'inadempimento non si applicano le disposizioni di cui gli articoli 1525 e 1455 del codice civile. Il promittente venditore può chiedere la risoluzione del contratto qualora le condizioni patrimoniali del promissario acquirente, sono divenute tali da porre in evidente pericolo il pagamento delle rate di corrispettivo e acconto prezzo, salvo che'sia prestata idonea garanzia. Le parti possono liberamente convenire che in caso di inadempimento del promissario acquirente le rate versate a titolo di acconto e corrispettivo prezzo, sono acquisite al pro mittente venditore a titolo di indennità. All'indennità convenuta non si applicano le disposizioni di cui all'articoli 1526 comma 2 e 1384 del codice civile.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        11-
					<an:i>quater</an:i>
					. Il contratto di cui al comma 11-
					<an:i>bis</an:i>
					 può avere per oggetto un'immobile industriale, artigianale, commerciale o ad uso civile abitazione. ln caso di eccezioni per vizi occulti, se non è stato diversamente convenuto nel contratto, si applicano le disposizioni di cui agli articoli 1460 e 1492 del codice civile.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        11-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Ai fini dell'articolo 2, DPR 633/72, i contratti di cui al comma 11-
					<an:i>bis</an:i>
					 non costituiscono cessione di beni se non alla data in cui si verifica l'effetto traslativo o costitutivo della proprietà o di altro diritto reale. L'immissione nel godimento del bene da parte del promittente acquirente in via anticipata rispetto al trasferimento della proprietà, è qualificata a titolo di detenzione.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        11-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Ai contratti di cui al comma 11-
					<an:i>bis</an:i>
					 che risultino trascritti ai sensi articoli 2645-
					<an:i>bis</an:i>
					, si applicano gli articoli 2668 quarto comma, 2775-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 2825-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice civile. Il termine triennale previsto dal comma terzo dell'articolo 2645-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice civile è elevato a tutta la durata del contratto e comunque ad un periodo non superiore a dieci anni. 11-
					<an:i>septies</an:i>
					. Il contratto di cui al comma 11-
					<an:i>bis</an:i>
					 è registrato ai sensi dell'articolo 2, DPR n. 131 del 26 aprile 1986. L'imposta di registro è stabilita in misura fissa di euro 300,00 indipendentemente dal numero delle clausole contenute, anche se non derivano necessariamente, per la loro intrinseca natura, le une dalle altre. Se il contratto prevede la dazione di somme a titolo di caparra confirmatoria, a quest'ultima si applica il punto 6 della tariffa allegata al DPR n. 131 del 26 aprile 1986. La registrazione attribuisce al contratto efficacia esecutiva'n caso di inadempimento di una delle parti, ai sensi dell'articolo 474 comma l, del codice di procedura civile. Ai sensi dell'articolo 73 comma 2 del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267 in caso di fallimento del promittente venditore il contratto prosegue, fatta salva l'applicazione dell'articolo 67, comma 3, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267 e successive modificazioni. In caso di fallimento del promissario acquirente, il contratto prosegue se avente ad oggetto un immobile ad uso abitativo destinato a costituire l'abitazione principale dell'acquirente o di suoi parenti ed affini entro il terzo grado, ovvero un immobile ad uso non abitativo destinato a costituire la sede principale dell'attività di Impresa dell'acquirente. Qualora il curatore si sciolga dal contratto, il promittente venditore tratterrà la caparra nonché le rate di corrispettivo e acconto prezzo già riscosse, a titolo di indennizzo per l'uso ed il deperimento dell'immobile.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
