<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/x1.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/x1.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2005-06-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/x1.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="x1.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/x1.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/x1.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-06-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/x1.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/x1.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/x1.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-06-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/x1.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2005-06-30" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2005-06-30" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/2978/A/x1.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/2978" id="ar1" showAs="DDL 2978"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EZ" showAs="LA COMMISSIONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2978</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. x1.0.1 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZ">LA COMMISSIONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 1-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni di delegazione legislativa e altre disposizioni connesse)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. Il Governo è delegato ad adottare, senza nuovi o maggiori oneri per il bilancio dello Stato, entro il termine di dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi integrativi e correttivi dei decreti legislativi 30 luglio 1999, n. 300, 16 luglio 1997, n. 264, 16 luglio 1997, n. 265, 28 novembre 1997, n. 459, e 28 novembre 1997, n. 464, attenendosi alle procedure e ai princìpi e criteri direttivi di cui all'articolo 1, commi 2 e 3, all'articolo 5, commi 2 e 3, e all'articolo 7 della legge 6 luglio 2002, n. 137.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. Il Governo è delegato ad adottare, senza nuovi o maggiori oneri per il bilancio dello Stato, entro il termine di dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi correttivi o modificativi dei decreti legislativi già emanati ai sensi dell'articolo 21, comma 15, della legge 15 marzo 1997, n. 59, e successive modificazioni, attenendosi ai princìpi e criteri direttivi contenuti nel citato comma 15.</an:p>
				<an:p align="justify">        3. Il Governo è delegato ad adottare, entro il termine di dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi per il riassetto delle disposizioni legislative in materia di:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 teatro, musica, danza ed altre forme di spettacolo dal vivo;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 sport;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 proprietà letteraria e diritto d'autore.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        4. I decreti legislativi di cui al comma 3 sono adottati secondo le procedure ed i princìpi e criteri direttivi di cui all'articolo 10, commi 2, 3 e 4, della legge 6 luglio 2002, n. 137, e successive modificazioni.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. Il Governo è delegato ad adottare, entro il termine di dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi per il riordino delle disposizioni in tema di parità e pari opportunità tra uomo e donna, attenendosi ai princìpi e criteri direttivi di cui all'articolo 13, comma 2, della legge 6 luglio 2002 n. 137.</an:p>
				<an:p align="justify">        6. All'articolo 6 della legge 6 luglio 2002, n. 137, la parola: &quot;diciotto&quot; è sostituita dalla seguente: &quot;trentasei&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        7. Per consentire il completamento degli accertamenti tecnici in corso, d'intesa con le regioni interessate, relativamente alla rideterminazione dei canoni demaniali marittimi anche in relazione al numero, all'estensione, alle tipologie, alle caratteristiche economiche delle concessioni e delle attività economiche ivi esercitate, ed all'abusivismo, il termine di cui all'articolo 2, comma 53, della legge 24 dicembre 2003, n. 350, è differito al 30 ottobre 2004.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Alla legge 29 luglio 2003, n. 229, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 agli articoli 2, comma 1, 4, comma 1 e 5, comma 1, le parole: &quot;un anno&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;due anni&quot;; 
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 3, comma 1, le parole: &quot;un anno&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;diciotto mesi&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>c)</an:i>
					 agli articoli 7, comma 1, e 8, comma 1, e 9, comma 1 le parole: &quot;sei mesi&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;diciotto mesi&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 11, comma 1, le parole: &quot;entro diciotto mesi&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;entro trenta mesi&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        9. All'articolo 15, comma 1, alinea, della legge 12 dicembre 2002, n. 273, le parole: &quot;diciotto mesi&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;due anni&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        10. All'articolo 6, comma 1, primo periodo, della legge 8 luglio 2003, n. 172 le parole: &quot;un anno&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;due anni&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        11. Il termine di cui all'articolo 13-
					<an:i>nonies</an:i>
					 del decreto-legge 25 ottobre 2002, n. 236, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2002, n. 284, è differito al 20 luglio 2004.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        12. All'articolo 1, commi 1 e 3, della legge 7 marzo 2003, n. 38, le parole: &quot;entro un anno&quot; ed &quot;entro due anni&quot; sono sostituite, rispettivamente, dalle seguenti: &quot;entro due anni&quot; ed &quot;entro tre anni&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        13. All'articolo 1, comma 3, della legge 27 ottobre 2003, n. 290, di conversione del decreto-legge 29 agosto 2003, n. 239, le parole: &quot;due mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;il 31 dicembre 2004&quot;. All'articolo 1-
					<an:i>sexies</an:i>
					, comma 7, del decreto-legge 29 agosto 2003, n. 239, convertito dalla legge 27 ottobre 2003, n. 290, le parole: &quot;30 giugno 2004&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;31 dicembre 2004&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        14. All'articolo 5 del decreto legislativo 19 dicembre 2003, n. 379, al comma 4, la parola: &quot;nonché&quot; è sostituita dalle seguenti: &quot;ma non&quot;».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
