<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/843/C/G/843/4/6 e 11/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/843/C/G/843/4/6 e 11"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/843/C/G/843/4/6 e 11/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/843/4/6 e 11"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/843/C/G/843/4/6 e 11/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/843/C/G/843/4/6 e 11/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/843/C/G/843/4/6 e 11/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/843/C/G/843/4/6 e 11/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/843/C/G/843/4/6 e 11/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-07-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/843/C/G/843/4/6 e 11/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2013-07-12" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-07-12" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/843/C/G/843/4/6 e 11/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/843" id="ar1" showAs="DDL 843"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/90" id="commissione" showAs="Commissioni 6° e 11° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29170" id="EAB" showAs="Rossi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25226" id="EFB" showAs="Bertuzzi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29099" id="EKB" showAs="Fornaro"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29105" id="EPB" showAs="Giacobbe"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29144" id="EUB" showAs="Moscardelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29162" id="EZB" showAs="Pezzopane"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29167" id="E5B" showAs="Ricchiuti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22794" id="EDC" showAs="Turano"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 843</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/843/4/6 e 11</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Rossi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Bertuzzi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Fornaro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Giacobbe</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">Moscardelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Pezzopane</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Ricchiuti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">Turano</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del decreto legge 21 maggio 2013, n. 54, recante interventi urgenti in tema di sospensione dell'imposta municipale propria, di rifinanziamento di ammortizzatori sociali in deroga, di proroga in materia di lavoro a tempo determinato presso le pubbliche amministrazioni e di eliminazione degli stipendi dei parlamentari membri del Governo (A.S.  843)</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            le assimilazioni a prima casa nella previgente normativa ICI erano molto ampie e con la riforma IMU si sono fortemente ridotte;</an:p>
				<an:p>            l'assimilazione all'abitazione principale per gli immobili concessi in uso gratuito a parenti, è stata oggetto in passato di eccessi e di abusi e eliminata ai fini IMU; rimane però almeno un caso che risulta ingiustamente colpito e riguarda i proprietari della prima e unica casa, concessa in uso gratuito o in nuda proprietà ai figli o genitori che vi risiedono; il principio di equità del tributo invocherebbe, per questi casi, l'assimilazione all'abitazione principale con aliquota IMU ridotta e relativa detrazione e non la tassazione ad aliquota ordinaria a carico dei genitori o dei figli;</an:p>
				<an:p>            tuttavia in questi casi il comma 2 dell'articolo 13 del decreto legge 6 dicembre 2011, n. 201 convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, oggi vigente, fissa per queste abitazioni l'aliquota base del 7,6 per mille, la stessa prevista per le seconde case, anziché l'aliquota ridotta del 4 per mille prevista per l'abitazione principale, senza nessuna detrazione;</an:p>
				<an:p>            si tratta di una norma che rappresenta un vero e proprio aggravio di spese per numerose giovani famiglie che vivono nella casa o nell'appartamento concesso in uso gratuito dai propri genitori;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            i progressivi e apparentemente inarrestabili processi di invecchiamento e di denatalità del nostro Paese, hanno grandemente inciso sulla composizione del nucleo familiare, sempre più condizionato non solo dalla presenza di figli piccoli ma anche di persone anziane, spesso 'non autosufficienti, e richiedono uno sforzo suppletivo in termini di innovazione della struttura delle abitazioni, della organizzazione degli spazi e dei servizi;</an:p>
				<an:p>            l'annunciata riforma dovrà anche sanare alcuni profili di iniquità contenuti nella normativa vigente, al fine di non penalizzare le persone tenute a pagare l'imposta dovuta per la «seconda casa», come gli anziani che risiedono in una casa di cura, le persone che possiedono solo una casa e per motivi di mobilità lavorativa si trovano in affitto in un altro comune, ivi inclusi i residenti all'estero che mantengano la proprietà della casa di abitazione presso il luogo di origine;</an:p>
				<an:p>            tali tematiche non potranno essere ignorate nel corso dell'esame della revisione della disciplina dell'imposizione fiscale sul patrimonio immobiliare, poiché attengono a problematiche</an:p>
				<an:p>            fortemente sentite dalla popolazione, soprattutto nella situazione attuale, caratterizzata da una crisi economica e sociale che non ha precedenti nella storia repubblicana,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>
					            nell'ambito della complessiva riforma della disciplina dell'imposizione fiscale sul patrimonio immobiliare, ad intervenire in modo equilibrato sul regime delle assimilazioni ad abitazione principale, in particolare rispetto alle questioni sociali emergenti quali: 
					<an:i>a)</an:i>
					 gli anziani che risiedono in case di cura ed in generale fuori la casa di proprietà; 
					<an:i>b)</an:i>
					 le persone che possiedono solo una casa e per motivi di mobilità lavorativa si trovano in affitto in un altro comune, ivi inclusi i residenti all'estero; 
					<an:i>c)</an:i>
					 gli immobili delle famiglie che hanno concesso il comodato d'uso a parenti di primo grado ove questa sia l'unica casa aggiuntiva della famiglia. Sempre tenendo in considerazione adeguati riferimenti ad indicatori di capacità contributiva ovvero l'indicatore della situazione economica equivalente (Isee) del nucleo familiare.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
