<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD02" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD02 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD02">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-19/232"/>
					<an:FRBRdate date="2013-03-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href=""/>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="232"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-19/232/ita@2013-03-19/main"/>
					<an:FRBRdate date="2013-03-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href=""/>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value=""/>
					<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-19/232/ita@2013-03-19/main.xml"/>
					<an:FRBRdate date="2013-03-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2013-03-19" id="step1" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" id="w1ab1ab1b2aaab1a" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25517" id="w1ab1ab1b2aaab1b1" showAs="DI BIAGIO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 232</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Istituzione della Giornata nazionale della consapevolezza
					<an:eol/>
					sulla morte perinatale
				</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				d’iniziativa del senatore 
				<an:docProponent as="#w1ab1ab1b2aaab1a" refersTo="#w1ab1ab1b2aaab1b1">DI BIAGIO</an:docProponent>
				 
			</an:p>
			<an:p>
				<an:b>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 19 MARZO 2013</an:b>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1ab1ab3b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b1b1">
						<an:p>La Repubblica riconosce il 15 ottobre come la Giornata nazionale della consapevolezza sulla morte perinatale quale momento di sensibilizzazione, di approfondimento e di ricerca sul fenomeno della morte improvvisa e inaspettata nelle fasi avanzate della gravidanza e dopo il parto e sui riflessi culturali e sociologici connessi al lutto perinatale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b2">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b2b1">
						<an:p>Nella Giornata di cui al comma 1 sono previste iniziative per diffondere la conoscenza del fenomeno della morte perinatale presso gli ospedali e presso le strutture del Servizio sanitario nazionale. È altresì favorita, da parte di istituzioni e di enti, la realizzazione di studi, convegni, incontri e dibattiti in modo da consentire la sensibilizzazione e la conoscenza sul fenomeno.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b3">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b3b1">
						<an:p>Le regioni, le province e i comuni, in occasione della Giornata di cui al comma 1, possono promuovere, nell'ambito della loro autonomia e delle rispettive competenze, iniziative di approfondimento nonché di sensibilizzazione sociale sul fenomeno.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b1b4">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b1b4b1">
						<an:p>La Giornata di cui al comma 1 non determina gli effetti civili di cui alla legge 27 maggio 1949, n. 260.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b2b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b2b1b1">
						<an:p>Il Ministro della salute impartisce opportune direttive affinché, in occasione della Giornata di cui all'articolo 1, comma 1, presso gli ospedali e presso le strutture del Servizio sanitario nazionale, sono promosse iniziative volte a discutere e ad approfondire le tematiche relative al fenomeno della morte perinatale, ai rischi connessi alla gravidanza. ai diritti e ai doveri della gestante e della famiglia.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab3b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:paragraph id="w1ab1ab3b3b1">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w1ab1ab3b3b1b1">
						<an:p>
							La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD02">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-19/232"/>
							<an:FRBRdate date="2013-03-19" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href=""/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="232"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-19/232/ita@2013-03-19/main"/>
							<an:FRBRdate date="2013-03-19" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href=""/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="it/Ddl/2013-03-19/232/ita@2013-03-19/main.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2013-03-19" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori. -- </an:span>
						Il 15 ottobre è la Giornata internazionale della consapevolezza sulla morte perinatale, una celebrazione riconosciuta negli Stati Uniti d'America, Regno Unito e in altri Paesi europei e che è del tutto sconosciuta in Italia. Il riconoscimento di questa Giornata potrebbe creare le basi per un percorso di sensibilizzazione proficuo e concreto che parta dalle istituzioni e che coinvolga attivamente le donne e le famiglie, superando la coltre di ignoranza, di pressappochismo e di assurda scaramanzia pseudo-scientifica che avvolge il fenomeno della morte in utero nel nostro Paese.
					</an:p>
					<an:p>
						Secondo i dati pubblicati nell'aprile 2011 dalla rivista scientifica «
						<an:i>The Lancet</an:i>
						» sono circa 2,6 i milioni bambini nati morti ogni anno nel mondo. Sebbene il 98 per cento di queste morti avvenga nei Paesi poveri o in via di sviluppo, percentuali sempre più alte continuano a interessare i Paesi più ricchi. Nello specifico in Italia una gravidanza su sei si interrompe con la morte del bambino e nove bambini al giorno muoiono a termine, poco prima del parto o dopo la nascita, con notevoli ripercussioni sulla salute psicofisica delle madri e della coppia.
					</an:p>
					<an:p>Come sottolineano gli specialisti e gli esperti del fenomeno, intorno alla morte perinatale sussiste nel nostro Paese una forma deleteria di tabù che ne limita la comprensione, l'approfondimento e la sensibilizzazione.</an:p>
					<an:p>
						Il quadro che emerge dall'analisi del fenomeno psico-sociale della «morte in utero» pone l'Italia come fanalino di coda dell'Europa e dei Paesi più avanzati, con una condizione di arretratezza culturale e psicologica. Nel nostro Paese, infatti, proprio in virtù della cortina di silenzio che avvolge questa dolorosa esperienza, sono rare le realtà che si occupano di accogliere e di supportare le famiglie: un esempio virtuoso è l'associazione CiaoLapo, organizzazione non lucrativa di utilità sociale (onlus) che dal 2006 si pone l'obiettivo di colmare questo 
						<an:i>gap</an:i>
						 e di fornire ai genitori in lutto tutta l'assistenza medica, psicologica e psico-sociale necessaria. L'associazione CiaoLapo onlus, collaborando con l'
						<an:i>International Stillbirth Alliance</an:i>
						, ha partecipato al complesso lavoro scientifico pubblicato da «
						<an:i>The Lancet</an:i>
						», i cui dati sono citati in premessa, con l'impegno condiviso di «
						<an:i>Save the Children</an:i>
						», mettendo in luce per prima le criticità che attualmente contraddistinguono la realtà italiana.
					</an:p>
					<an:p>
						In virtù del citato livello di arretratezza e di conoscenza del fenomeno della morte perinatale, la cura delle famiglie colpite da questo lutto in Italia non è ancora riconosciuta e il più delle volte è lasciata alla sensibilità di pochi se non rari operatori: sono pochi i centri di eccellenza in Italia per lo studio della morte perinatale e per la prevenzione di questi eventi, pochissimi gli psicologi, gli psicoterapeuti e i 
						<an:i>counselor</an:i>
						 con una preparazione specifica sul lutto perinatale e sulla sua elaborazione che operano all'interno delle strutture ospedaliere o nei consultori. Sulla base di una ricerca nazionale effettuata dall'associazione CiaoLapo onlus, da cui sono stati tratti alcuni dei dati pubblicati sul citato numero speciale di «
						<an:i>The Lancet</an:i>
						», sono emerse in particolare diverse mancanze e lacune nel meccanismo assistenziale delle strutture sanitarie nei confronti della famiglia in lutto e che segnano la denigrante sperequazione sussistente tra il nostro e gli altri Paesi.
					</an:p>
					<an:p>
						È opportuno creare in Italia una coscienza sul fenomeno che coinvolga 
						<an:i>in primis</an:i>
						 le istituzioni e si rifletta in maniera corretta e adeguata sulla società civile. Attraverso l'istituzione della Giornata nazionale della consapevolezza sulla morte perinatale sarà possibile creare questo confronto tra le istituzioni, il servizio sanitario nazionale e i cittadini, in modo da garantire la conoscenza, l'informazione e la sensibilizzazione su un fenomeno reale e incombente.
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
