<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-11-21/794-868/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-11-21/794-868"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-11-21/794-868/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="794-868"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-11-21/794-868/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-11-21/794-868/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-11-21/794-868/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-11-21/794-868/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-11-21/794-868/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-11-21/794-868/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-11-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-11-21/794-868/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>794-868</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Benefici in favore delle vittime di eventi dannosi derivanti da cedimenti totali o parziali di infrastrutture stradali o autostradali di rilievo nazionale</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 21 novembre 2024, ha approvato il seguente disegno di legge risultante dall'unificazione dei disegni di legge n. 794 d'iniziativa dei senatori Minasi, Potenti, Claudio Borghi, Bergesio, Bizzotto, Cantù, Murelli, Pucciarelli, Stefani e Paita; n. 868 d'iniziativa dei senatori Basso, Furlan, Giacobbe, Rojc, Nicita, Paita e Pirondini:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Benefici in favore delle vittime di eventi dannosi derivanti da cedimenti totali o parziali di infrastrutture stradali o autostradali di rilievo nazionale">
			<an:article id="w1aab1b2b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b1b1">
					<an:i>(Finalità e ambito di applicazione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b2b1">
						<an:p> Le disposizioni di cui alla presente legge hanno la finalità di riconoscere, in coerenza con il principio solidaristico di cui all'articolo 2 della Costituzione, benefici in favore delle vittime di eventi dannosi derivanti da cedimenti totali o parziali di infrastrutture stradali o autostradali di rilievo nazionale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b2b1">
					<an:i>(Fondo per iniziative di solidarietà in favore dei familiari delle vittime)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b2b1">
						<an:p> Ai fini di cui alla presente legge, è istituito nello stato di previsione del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti un fondo con una dotazione pari a 7 milioni di euro per l'anno 2025 e a 1,5 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2026, destinato a iniziative di solidarietà in favore dei familiari delle vittime degli eventi dannosi individuati ai sensi dell'articolo 4.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b3b1">
						<an:p> Le risorse di cui al comma 1 sono destinate alla corresponsione di una speciale elargizione in favore dei membri della famiglia individuati ai sensi del comma 4 per ciascuna vittima dell'evento dannoso. L'elargizione è cumulabile con eventuali risarcimenti spettanti a qualunque titolo, compresi i risarcimenti a titolo di danno non patrimoniale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b4b1">
						<an:p>
							 I decreti di cui all'articolo 4, comma 1, possono individuare, nei limiti delle risorse del fondo di cui al comma 1 del presente articolo, eventuali ulteriori iniziative di solidarietà sociale in favore dei familiari delle vittime, incluse misure integrative di sostegno al reddito, nelle more del collocamento a riposo, per famiglie in condizioni di bisogno, sentite le associazioni rappresentative dei familiari delle vittime, laddove presenti. Ai fini di cui al primo periodo, il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti può avvalersi di società 
							<an:i>in house</an:i>
							 mediante stipula di apposita convenzione a titolo gratuito, comunque senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b2b5a">
						<an:intro id="w1aab1b2b2b5b1">
							<an:p> L'elargizione di cui al comma 2 è assegnata e corrisposta per ciascuna vittima ai membri della famiglia individuati secondo il seguente ordine:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b2b5b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b5b2b1">
								<an:p> il coniuge superstite, con esclusione del coniuge rispetto al quale sia stata pronunciata sentenza anche non definitiva di scioglimento o di cessazione degli effetti civili del matrimonio, e i figli se a carico;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b5b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b5b3b1">
								<an:p> i figli, in mancanza del coniuge superstite o nel caso di coniuge rispetto al quale sia stata pronunciata sentenza anche non definitiva di scioglimento o di cessazione degli effetti civili del matrimonio;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b5b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b5b4b1">
								<an:p> l'altra parte dell'unione civile ovvero la persona stabilmente convivente legata da relazione affettiva ai sensi dell'articolo 1, comma 36, della legge 20 maggio 2016, n. 76;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b5b5">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b5b5b1">
								<an:p> i genitori;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b5b6">
							<an:num>
								<an:i>e) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b5b6b1">
								<an:p> i fratelli e le sorelle se conviventi a carico;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b5b7">
							<an:num>
								<an:i>f) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b5b7b1">
								<an:p> i parenti o affini fiscalmente a carico nei tre anni antecedenti l'evento;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b5b8">
							<an:num>
								<an:i>g) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b5b8b1">
								<an:p> i fratelli e le sorelle non conviventi.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b6b1">
						<an:p>
							 In presenza di figli a carico della vittima nati da rapporti di convivenza ai sensi dell'articolo 1, comma 36, della legge 20 maggio 2016, n. 76, l'elargizione di cui al comma 2 è assegnata al convivente con lo stesso ordine di priorità previsto per i beneficiari di cui al comma 4, lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b3b1">
					<an:i>(Soggetti beneficiari)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b3b2a">
						<an:intro id="w1aab1b2b3b2b1">
							<an:p> Hanno diritto ai benefici di cui alla presente legge:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b3b2b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b1">
								<an:p> il coniuge, i genitori, i figli, i fratelli e le sorelle di colui che abbia perso la vita in conseguenza degli eventi dannosi di cui all'articolo 4 della presente legge nonché l'altra parte dell'unione civile ovvero la persona stabilmente convivente legata da relazione affettiva ai sensi dell'articolo 1, comma 36, della legge 20 maggio 2016, n. 76;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b3b2b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b2b3b1">
								<an:p> i parenti o affini che risultino fiscalmente a carico della persona deceduta nei tre anni precedenti l'evento;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b3b2b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b2b4b1">
								<an:p> chiunque subisca un'invalidità permanente superiore al 50 per cento per effetto delle lesioni riportate in conseguenza degli eventi dannosi di cui all'articolo 4.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b3b1">
						<an:p> Sono esclusi dai benefici di cui alla presente legge coloro che abbiano concorso alla produzione degli eventi medesimi ovvero abbiano concorso alla commissione di reati a questi connessi, ai sensi dell'articolo 12 del codice di procedura penale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b4b1">
					<an:i>(Individuazione degli eventi dannosi)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b2b1">
						<an:p> Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono individuati gli eventi dannosi, derivanti da cedimenti totali o parziali di infrastrutture stradali o autostradali di rilievo nazionale, verificatisi tra la data del 13 agosto 2018 e la data di entrata in vigore della presente legge. Gli eventi dannosi verificatisi successivamente alla data di entrata in vigore della presente legge che rientrano nell'ambito di applicazione di cui al primo periodo sono individuati con decreti del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro trenta giorni dall'evento medesimo.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b4b3a">
						<an:intro id="w1aab1b2b4b3b1">
							<an:p> Con i decreti di cui al comma 1 sono altresì definiti, per ciascun evento:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b4b3b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b3b2b1">
								<an:p> i soggetti che hanno diritto ai benefici della presente legge, individuati secondo i criteri di cui all'articolo 3;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b4b3b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b3b3b1">
								<an:p> l'elargizione spettante ai membri della famiglia, individuati secondo i criteri di cui all'articolo 2, comma 4;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b4b3b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b3b4b1">
								<an:p>
									 le modalità di corresponsione dell'elargizione di cui alla lettera 
									<an:i>b)</an:i>
									 del presente comma, nel rispetto del limite delle risorse disponibili sul fondo di cui all'articolo 2, comma 1;
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b4b3b5">
							<an:num>
								<an:i>d) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b3b5b1">
								<an:p> le ulteriori iniziative di solidarietà sociale di cui all'articolo 2, comma 3, nel rispetto del limite delle risorse disponibili sul fondo di cui all'articolo 2, comma 1.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b5">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b5b1">
					<an:i>(Assunzioni dirette)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b2b1">
						<an:p> I soggetti di cui all'articolo 3, comma 1, della presente legge godono del diritto al collocamento obbligatorio nei termini di cui all'articolo 1, comma 2, della legge 23 novembre 1998, n. 407.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b6">
				<an:num>Art. 6.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b6b1">
					<an:i>(Borse di studio)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b6b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b6b2b1">
						<an:p> È autorizzata la spesa di 100.000 euro annui a decorrere dall'anno 2025 per la concessione di borse di studio riservate agli orfani e ai figli delle vittime degli eventi dannosi individuati ai sensi dell'articolo 4 per ogni anno di scuola primaria e secondaria, di primo e di secondo grado, e di corso universitario. Tali borse di studio sono esenti da ogni imposizione fiscale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b7">
				<an:num>Art. 7.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b7b1">
					<an:i>(Cittadinanza italiana)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b7b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b7b2b1">
						<an:p> Allo straniero coniuge o all'altra parte dell'unione civile ovvero alla persona stabilmente convivente secondo i criteri di cui all'articolo 1, comma 36, della legge 20 maggio 2016, n. 76, nonché ai figli, ai genitori, ai fratelli e alle sorelle di vittime degli eventi dannosi di cui all'articolo 4 della presente legge, di cittadinanza diversa da quella italiana e regolarmente residenti in Italia al momento del decesso, può essere concessa la cittadinanza italiana ai sensi dell'articolo 9, comma 1, della legge 5 febbraio 1992, n. 91, se residenti legalmente nel territorio della Repubblica da almeno cinque anni al momento della concessione della cittadinanza.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b8">
				<an:num>Art. 8.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b8b1">
					<an:i>(Copertura finanziaria)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b8b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b8b2b1">
						<an:p> Agli oneri derivanti dall'attuazione delle disposizioni di cui alla presente legge, pari a 7,1 milioni di euro per l'anno 2025 e a 1,6 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2026, si provvede mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2024-2026, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2024, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al medesimo Ministero.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b9">
				<an:num>Art. 9.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b9b1">
					<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b9b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b9b2b1">
						<an:p>
							 Le disposizioni della presente legge entrano in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale.</an:i>
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
			

		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
