<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1594/A/G1.105/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1594/A/G1.105"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1594/A/G1.105/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.105"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1594/A/G1.105/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1594/A/G1.105/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1594/A/G1.105/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1594/A/G1.105/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1594/A/G1.105/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1594/A/G1.105/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-07-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1594/A/G1.105/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1594" showAs="DDL 1594"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID353CXDM5NPHAFMMFH4GCM4P1VCLSBC2OTOJ2NFLXX2JVS54ADNHP" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson id="IDOVCBM2DV4SMZCXEO3CI1UBXJQBB2OAHO5DQJHKC134YVYXNJFDLG" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="CUCCHI"/>
				<an:TLCPerson id="IDQEWTDVQZW21CJDF3ZT2SNTHQRIGPBP424DA5WGOJDFAL0IE0JQW" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="MAGNI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1594</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.105</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID353CXDM5NPHAFMMFH4GCM4P1VCLSBC2OTOJ2NFLXX2JVS54ADNHP" as="#tipoSenatore">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDOVCBM2DV4SMZCXEO3CI1UBXJQBB2OAHO5DQJHKC134YVYXNJFDLG" as="#tipoSenatore">CUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQEWTDVQZW21CJDF3ZT2SNTHQRIGPBP424DA5WGOJDFAL0IE0JQW" as="#tipoSenatore">MAGNI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>
					          gli articoli 1 e 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 del provvedimento recano disposizioni di modifica al Testo Unico delle Imposte sui redditi di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917;
				</an:p>
				<an:p>
					          l'articolo 24-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 2, primo periodo, del sopra citato decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, prevede un'imposta sostitutiva forfetaria sui redditi pari a 200.000 euro da applicare a coloro che decidono di trasferire la propria residenza in Italia, al fine di attirare un numero crescente di individui con patrimoni elevati;
				</an:p>
				<an:p>          i redditi di fonte estera che rientrano nel suddetto regime agevolato sono: i redditi fondiari; i redditi di capitale; i redditi di lavoro dipendente e di lavoro autonomo; i redditi di impresa; i redditi diversi; le plusvalenze derivanti dalla cessione di partecipazioni non qualificate in società non residenti;</an:p>
				<an:p>          data la natura di «imposta sostitutiva», il regime in questione è opzionale, è esercitabile a seguito del parere favorevole dell'Agenzia delle entrate e si applica sulla dichiarazione dei redditi relativa al periodo di imposta di trasferimento della residenza o al periodo successivo. L'opzione è revocabile ma cessa comunque decorsi i 15 anni dal primo periodo di imposta di validità. Inoltre il regime è applicabile a uno o più familiari purché soddisfino anche loro i requisiti del primo comma, ma in questo caso, l'importo dell'imposta sostitutiva è pari a 25.000 euro per ognuno di essi;</an:p>
				<an:p>          nonostante l'intervenuta elevazione dagli originari 100.000 euro agli attuali 200.000 euro dell'importo dell'imposta sostitutiva, la disposizione (meglio nota come «Norma CR7» o «Norma Ronaldo») continua a rappresentare, stando anche ai dati resi noti recentemente dalla Corte dei conti, un incentivo molto forte per il trasferimento nel nostro Paese;</an:p>
				<an:p>
					          secondo l'Agenzia delle entrate, nel 2023 sono stati 1.495 i milionari che hanno scelto il nostro Paese: si tratta del 31,6 per cento in più rispetto ai 1.136 registrati l'anno prima. Mentre nel 2024 sono state presentate altre 706 richieste nonostante la 
					<an:i>flat tax</an:i>
					 sia raddoppiata;
				</an:p>
				<an:p>
					          a sollevare dubbi su tale regime fiscale non sono solo i cittadini italiani, che ne percepiscono l'iniquità rispetto al principio di proporzionalità, ma anche la Corte dei conti (per la quale non c'è trasparenza né tracciabilità sui benefici reali per l'economia reale) che nella Relazione sul rendiconto generale dello Stato 2023, evidenzia come l'Agenzia delle entrate non disponga di dati certi sui redditi esteri effettivamente assoggettati alla 
					<an:i>flat tax</an:i>
					, ma, soprattutto, che non esiste alcuna informazione che permetta di capire se i beneficiari, una volta trasferiti in Italia, abbiano davvero contribuito all'economia nazionale con investimenti o attività, come previsto dalla logica originaria alla base della misura;
				</an:p>
				<an:p>
					          già nel 2021, l'Osservatorio fiscale dell'Unione europea aveva definito la 
					<an:i>flat tax</an:i>
					 italiana come la più aggressiva tra quelle offerte in Europa, proprio perché permette di beneficiare di forti sconti fiscali senza dover restituire nulla in termini di ricadute economiche reali;
				</an:p>
				<an:p>          inoltre il regime fiscale non solleva solo questioni di equità tra contribuenti, ma ha anche effetti concreti sulla vita quotidiana, soprattutto nelle grandi città, generando effetti distorsivi e turbative al mercato immobiliare. L'arrivo di un numero crescente di cosiddetti «migranti di lusso», attratti dalle agevolazioni fiscali, ha reso Milano una delle mete preferite. La loro presenza si concentra in zone centrali e ad alta richiesta, contribuendo all'aumento dei prezzi, in particolare nel mercato degli immobili non soltanto di pregio;</an:p>
				<an:p>          secondo l'ultima analisi di Scenari Immobiliari, le compravendite di case di lusso sopra il milione di euro rappresentano ormai il 6 per cento del totale delle transazioni a Milano, con valori medi in netta crescita;</an:p>
				<an:p>
					          sempre secondo la Corte dei conti l'efficacia attrattiva italiana è destinata a rafforzarsi dal 2025, a causa della decisione del governo britannico di riformare il regime dei residenti non domiciliati (cosiddetto «non-dom»), che per decenni ha garantito ai benestanti globali una tassazione di favore sui redditi di fonte estera, prevedendo d'ora in poi solo quattro anni di vantaggi a chi non è stato residente negli ultimi dieci anni, dopodiché scatterà il prelievo integrale su tutti i redditi e plusvalenze di fonte estera. Di qui l'allarme della Corte dei conti che mette in guardia il governo dalla migrazione (soprattutto fiscale) verso il litorale italiano degli ultra-benestanti proprio in corrispondenza della fine del regime non-dom inglese: un flusso finanziario che rischia di aumentare la platea dei beneficiari della 
					<an:i>flat tax</an:i>
					 italiana, ma senza assicurare un vero impatto in termini di investimenti produttivi o sviluppo del territorio,
				</an:p>
				<an:p>     impegna il Governo</an:p>
				<an:p>
					          ad accompagnare le misure recate dal provvedimento in esame con ulteriori iniziative normative urgenti volte a scoraggiare l'acquisto di immobili da parte dei soggetti che avendo trasferito la propria residenza in Italia decidono di optare per l'assoggettamento all'imposta sostitutiva di cui all'articolo 24-
					<an:i>bis</an:i>
					 del Testo Unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, attraverso l'elevazione delle aliquote e degli importi delle imposte di registro, ipotecarie, catastali e sul valore aggiunto, loro dovute in sede di atto di compravendita.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
