<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1876/C/G/1876/34/8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1876/C/G/1876/34/8"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1876/C/G/1876/34/8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1876/34/8"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1876/C/G/1876/34/8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1876/C/G/1876/34/8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1876/C/G/1876/34/8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1876/C/G/1876/34/8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1876/C/G/1876/34/8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-04-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1876/C/G/1876/34/8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-04-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-04-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1876/C/G/1876/34/8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1876" showAs="Ddl 1876"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="Peppe De Cristofaro"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ELB" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="Ilaria Cucchi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EVB" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="Tino Magni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1876</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1876/34/8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cristofaro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ELB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cucchi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EVB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Magni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">Il Senato della Repubblica,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          in sede di esame del disegno di legge recante &quot;Conversione in legge del decreto-legge 27 febbraio 2026, n. 25, recante interventi urgenti per fronteggiare l'emergenza provocata dagli eccezionali eventi meteorologici che, a partire dal giorno 18 gennaio 2026, hanno colpito il territorio della regione Calabria, della regione autonoma della Sardegna e della Regione siciliana, nonché ulteriori misure urgenti per fronteggiare la frana di Niscemi e di protezione civile&quot;,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">     premesso che</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          il decreto all'esame dell'aula dispone interventi urgenti per fare fronte ai danni occorsi al patrimonio privato e alle attività economiche e produttive in conseguenza di eventi meteorologici verificatisi a partire dal 18 gennaio 2026 nei territori delle regioni Sicilia, Calabria e Sardegna, per i quali è stato dichiarato lo stato di emergenza con delibera del Consiglio dei ministri del 26 gennaio 2026, pubblicata nella Gazzetta Ufficiale n. 26 del 2 febbraio 2026;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          nel nostro Paese registriamo eventi metereologici definiti &quot;senza precedenti&quot;. Va rilevato che fenomeni estremi come il &quot;Ciclone Harry&quot; sono già diventati tutt'altro che eccezionali, al punto che i climatologi hanno da tempo coniato il neologismo Medicane, cioè uragano mediterraneo;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          l'Italia si trova nel cosiddetto &quot;hot spot mediterraneo&quot;, un'area identificata come particolarmente vulnerabile ai cambiamenti climatici (IPCC, ARC.6; IPCC ARC.5; EEA 2012). Il territorio nazionale è, inoltre, notoriamente soggetto ai rischi naturali (fenomeni di dissesto, alluvioni, erosione delle coste, carenza idrica) e già oggi è evidente come l'aumento delle temperature e l'intensificarsi di eventi estremi connessi ai cambiamenti climatici (siccità, ondate di caldo, venti, piogge intense, etc.) amplifichino tali rischi i cui impatti economici, sociali e ambientali sono destinati ad aumentare nei prossimi decenni;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          le alluvioni, le frane, i dissesti idrogeologici che colpiscono ciclicamente il territorio italiano non sono più eventi straordinari: sono l'esito ordinario di un modello di sviluppo territoriale che ha impermeabilizzato il suolo, eliminato la vegetazione ripariale, cementificato le fasce costiere e il fondovalle, costruito dove non si doveva costruire. A ogni emergenza il Parlamento è chiamato a votare sulla conversione di decreti legge che, stanziano fondi e nominano commissari, ma le radici del problema restano intatte;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          nonostante ciò, continuiamo ad inseguire le emergenze ponendo scarsa attenzione alla prevenzione e a ciò che gli scienziati propongono in tema di mitigazione e adattamento alla crisi climatica.
					<an:eol/>
					
Il Piano nazionale di Adattamento ai cambiamenti climatici (PNACC) approvato a fine 2023 è rimasto sulla carta, senza risorse per attuarlo. Uno degli strumenti previsto dal Piano, quale l'Osservatorio nazionale per l'adattamento ai cambiamenti climatici, fondamentale per la scelta dei territori su cui intervenire e per le azioni specifiche da realizzare, è stato istituito dopo ben due anni, solo a dicembre 2025;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          in tale contesto, le risorse stanziate per il ripristino delle infrastrutture danneggiate vengono erogate senza condizioni di resilienza climatica, replicando esattamente le vulnerabilità che hanno causato il danno. Questa è la traduzione pratica di un piano di adattamento senza attuazione: il Paese ricostruisce come prima, per poi essere nuovamente colpito;</an:p>
				

				<an:p>     impegna il Governo</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          ad accompagnare le misure previste dal provvedimento con ulteriori misure di natura normativa/regolatoria finalizzate a dare immediata operatività al Piano Nazionale per l'Adattamento ai Cambiamenti Climatici (PNACC) attraverso il rafforzamento della 
					<an:i>governance</an:i>
					 per l'individuazione delle azioni di adattamento nei diversi settori, favorendo interventi di ripristino ambientale e misure basate sulla natura e non contro la natura, con la definizione delle priorità e delle relative risorse necessarie per la realizzazione interventi pubblici strutturali ed infrastrutturali di prevenzione, mitigazione e manutenzione del territorio per ridurre la vulnerabilità, aumentarne la resilienza e ripristinarne i servizi ecosistemici.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
