<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-08/597-B/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-08/597-B"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-08/597-B/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="597-B"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-08/597-B/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-08/597-B/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-08/597-B/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-08/597-B/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-08/597-B/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-08/597-B/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-04-08"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-04-08/597-B/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>597-B</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni per la promozione delle manifestazioni in abiti storici. Istituzione della Giornata nazionale degli abiti storici</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che la 7ª Commissione permanente (Cultura e patrimonio culturale, istruzione pubblica, ricerca scientifica, spettacolo e sport), l'8 aprile 2025, ha approvato il seguente disegno di legge d'iniziativa dei senatori Fallucchi, Campione, Zedda, Rapani, Silvestroni, Della Porta, Petrenga, Tubetti, Rosa, Farolfi, Guidi, Zullo, Marcheschi, Ancorotti, Melchiorre, Spinelli, Mancini, Sigismondi, Iannone, De Carlo, De Priamo, Lisei, Orsomarso, Russo e Cosenza, già approvato dal Senato e modificato dalla Camera dei deputati:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Disposizioni per la promozione delle manifestazioni in abiti storici. Istituzione della Giornata nazionale degli abiti storici">
			<an:article id="w1aab1b2b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b1b1">
					<an:i>(Princìpi generali)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b2b1">
						<an:p>
							 La Repubblica riconosce e promuove la cultura e l'eredità degli abiti storici, anche utilizzati in occasione di eventi e di rievocazioni storiche, dei giochi storici, delle esibizioni dei gruppi folcloristici, delle bande musicali e 
							<an:i>majorette</an:i>
							, delle danze o dei balli popolari e della musica di tradizione, anche di carattere religioso, delle esibizioni degli sbandieratori e dei tamburini nonché delle rievocazioni presepiali, come rappresentazioni viventi della Natività, quali componenti creative del patrimonio nazionale culturale, artistico, demoetnoantropologico, immateriale, sociale ed economico e delle tradizioni popolari.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b3b1">
						<an:p> Ai fini della presente legge, per « abiti storici » si intendono gli abiti le cui fogge o modelli rappresentano l'espressione culturale di gruppi sociali e gli abiti, compresi i paramenti sacri, dotati di riferimento a tradizioni documentate nonché gli abiti le cui forme sono l'espressione del patrimonio nazionale culturale, artistico e demoetnoantropologico, ai sensi degli articoli 9 e 33 della Costituzione.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b1b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b1b4b1">
						<an:p> Gli abiti storici e le manifestazioni inerenti alla loro celebrazione rappresentano un fattore di sviluppo culturale, sociale ed economico, attraverso la valorizzazione del turismo culturale nazionale ed estero.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b2">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b2b1">
					<an:i>(Promozione)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b2b1">
						<an:p> Nell'ambito dei princìpi di cui all'articolo 1, lo Stato, in collaborazione con le regioni e con gli enti locali, tutela, sostiene e valorizza la diffusione degli abiti storici e salvaguarda le manifestazioni inerenti alla loro celebrazione.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b2b3a">
						<an:intro id="w1aab1b2b2b3b1">
							<an:p> Ai fini di cui al comma 1 lo Stato promuove e assicura:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b2b3b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b3b2b1">
								<an:p>
									 la diffusione, a livello nazionale e internazionale, della conoscenza delle manifestazioni, dei giochi storici, delle esibizioni dei gruppi folcloristici, delle bande musicali e 
									<an:i>majorette</an:i>
									, delle danze o dei balli popolari e della musica di tradizione, delle esibizioni degli sbandieratori e dei tamburini nonché delle manifestazioni di carattere religioso e presepiale, svolti in abiti storici;
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b2b3b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b2b3b3b1">
								<an:p>
									 il sostegno agli enti locali e alle associazioni senza fini di lucro per la realizzazione delle manifestazioni, dei giochi storici, delle esibizioni dei gruppi folcloristici, delle bande musicali e 
									<an:i>majorette</an:i>
									, delle danze o dei balli popolari e della musica di tradizione, delle esibizioni degli sbandieratori e dei tamburini, delle manifestazioni di carattere religioso e presepiale nonché degli eventi a essi connessi, svolti in abiti storici.
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b2b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b2b4b1">
						<an:p> Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b3">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b3b1">
					<an:i>(Comitato scientifico per il riconoscimento e la riproduzione degli abiti storici)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b3b2a">
						<an:intro id="w1aab1b2b3b2b1">
							<an:p> È istituito, presso il Ministero del turismo, il Comitato scientifico per il riconoscimento e la riproduzione degli abiti storici, di seguito denominato « Comitato scientifico », con compiti generali di:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b3b2b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b2b2b1">
								<an:p> ricognizione, approfondimento storico e valutazione della documentazione presentata ai fini del riconoscimento e della certificazione di attendibilità delle fonti relative agli abiti storici, della loro storicità, veridicità e fedeltà, nonché accoglimento o diniego delle relative richieste di riconoscimento e di certificazione mediante provvedimento, corredato di motivata relazione, da rilasciare entro novanta giorni dal ricevimento della predetta documentazione;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b3b2b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b2b3b1">
								<an:p> autorizzazione all'iscrizione negli Elenchi di cui all'articolo 4, su richiesta presentata dai soggetti interessati, previa acquisizione di ulteriore documentazione qualora ritenuto necessario;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b3b2b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b3b2b4b1">
								<an:p> individuazione dei criteri e valutazione delle richieste per l'assegnazione di eventuali sovvenzioni a valere sulle risorse a disposizione del Ministero del turismo.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b3b1">
						<an:p> Entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, con decreto del Ministro del turismo, di concerto con il Ministro della cultura, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, sono nominati i componenti e il presidente del Comitato scientifico e sono disciplinate altresì le modalità di svolgimento dei compiti di cui al comma 1 del presente articolo.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b3b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b3b4b1">
						<an:p> Ai componenti del Comitato scientifico non spettano compensi, gettoni di presenza, rimborsi di spese e altri emolumenti comunque denominati. Al funzionamento del Comitato scientifico si provvede nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b4">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b4b1">
					<an:i>(Elenchi nazionali)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b2b1">
						<an:p>
							 Presso il Ministero del turismo sono istituiti l'Elenco nazionale delle associazioni per gli abiti storici e l'Elenco nazionale delle manifestazioni, dei giochi storici, delle esibizioni dei gruppi folcloristici, delle bande musicali e 
							<an:i>majorette</an:i>
							, delle danze o dei balli popolari e della musica di tradizione, delle esibizioni degli sbandieratori e dei tamburini nonché delle manifestazioni di carattere religioso e presepiale, svolti in abiti storici.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b3b1">
						<an:p> Alla tenuta degli Elenchi di cui al comma 1 provvede il Comitato scientifico, che assicura anche l'aggiornamento annuale dei dati.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b4b4a">
						<an:intro id="w1aab1b2b4b4b1">
							<an:p> Il Comitato scientifico, su proposta del proprio presidente, con deliberazione da adottare entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, individua:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b4b4b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b4b2b1">
								<an:p> la tipologia delle manifestazioni di cui al comma 1 da inserire nell'Elenco nazionale delle manifestazioni di cui al medesimo comma 1, in considerazione degli abiti storici utilizzati;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b4b4b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b4b3b1">
								<an:p> i requisiti per l'iscrizione nell'Elenco nazionale delle associazioni per gli abiti storici;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b4b4b4">
							<an:num>
								<an:i>c) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b4b4b4b1">
								<an:p> le modalità per l'iscrizione e per l'aggiornamento annuale dell'Elenco nazionale delle associazioni per gli abiti storici.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b5b1">
						<an:p>
							 L'Elenco nazionale delle associazioni per gli abiti storici è pubblicato e aggiornato annualmente nel sito 
							<an:i>internet</an:i>
							 istituzionale del Ministero del turismo.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b4b6">
					<an:num>5.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b4b6b1">
						<an:p> Per l'istituzione degli Elenchi di cui al comma 1 è autorizzata la spesa di 300.000 euro per l'anno 2024. Al fine di far fronte alle spese relative alla tenuta degli Elenchi di cui al comma 1, è autorizzata la spesa di 50.000 euro annui a decorrere dall'anno 2025. All'onere derivante dall'attuazione del presente articolo, pari a 300.000 euro per l'anno 2024 e a 50.000 euro annui a decorrere dall'anno 2025, si provvede ai sensi dell'articolo 8.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b5">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b5b1">
					<an:i>(Indizione della Giornata nazionale degli abiti storici)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b2b1">
						<an:p>
							 La Repubblica riconosce il giorno 11 novembre quale Giornata nazionale degli abiti storici, di seguito denominata « Giornata nazionale », al fine di celebrare gli abiti storici in tutte le loro forme, gli artisti, gli artigiani, i cultori e i lavoratori del settore, di promuovere lo sviluppo, la diffusione e la fruizione degli abiti storici e di riconoscere il loro ruolo sociale e il loro contributo allo sviluppo della cultura e all'arricchimento dell'identità culturale e del patrimonio spirituale della società italiana. Nella Giornata nazionale le amministrazioni pubbliche, anche con la collaborazione degli enti e degli organismi interessati, possono promuovere l'attenzione e l'informazione sul tema degli abiti storici e delle tradizioni popolari, dei giochi storici, delle esibizioni dei gruppi folcloristici, delle bande musicali e 
							<an:i>majorette</an:i>
							, delle danze o dei balli popolari e della musica di tradizione, delle esibizioni degli sbandieratori e dei tamburini e delle rievocazioni presepiali, svolti in abiti storici, nell'ambito delle rispettive competenze e attraverso idonee iniziative di comunicazione e sensibilizzazione.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b3b1">
						<an:p> La Giornata nazionale non determina gli effetti civili di cui alla legge 27 maggio 1949, n. 260.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b4">
					<an:num>3.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b4b1">
						<an:p>
							 Il Ministero del turismo assicura annualmente la realizzazione delle attività di promozione, di comunicazione e di sensibilizzazione sul tema degli abiti storici e delle tradizioni popolari, dei giochi storici, delle esibizioni dei gruppi folcloristici, delle bande musicali e 
							<an:i>majorette</an:i>
							, delle danze o dei balli popolari e della musica di tradizione, delle esibizioni degli sbandieratori e dei tamburini e delle rievocazioni presepiali, svolti in abiti storici.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b5b5">
					<an:num>4.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b5b5b1">
						<an:p> Per le finalità di cui al comma 3 è autorizzata la spesa di 300.000 euro per l'anno 2025 e di 500.000 euro annui a decorrere dall'anno 2026. Ai relativi oneri si provvede ai sensi dell'articolo 8.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b6">
				<an:num>Art. 6.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b6b1">
					<an:i>(Iniziative per la celebrazione della Giornata nazionale)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b6b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b6b2b1">
						<an:p> In occasione della Giornata nazionale, lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, le province, le città metropolitane e i comuni possono promuovere, nell'ambito della loro autonomia e delle rispettive competenze, anche con la collaborazione delle associazioni e degli organismi operanti nel settore, iniziative, spettacoli, cerimonie, convegni, attività e altri incontri pubblici finalizzati alla promozione degli abiti storici.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b6b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b6b3b1">
						<an:p> In occasione della Giornata nazionale, gli istituti scolastici di ogni ordine e grado, nell'ambito della loro autonomia, possono promuovere, in aggiunta alle attività di cui al comma 1, iniziative didattiche, percorsi di studio ed eventi finalizzati alla diffusione della tradizione manifatturiera e della cultura degli abiti storici. All'attuazione delle disposizioni del presente comma si provvede nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b7">
				<an:num>Art. 7.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b7b1">
					<an:i>(Informazione radiofonica, televisiva e multimediale nella Giornata nazionale)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b7b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b7b2b1">
						<an:p> La società concessionaria del servizio pubblico radiofonico, televisivo e multimediale, secondo le disposizioni previste dal contratto di servizio, assicura adeguati spazi ai temi connessi alla Giornata nazionale nell'ambito della programmazione televisiva pubblica nazionale e regionale.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b7b3">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w1aab1b2b7b3b1">
						<an:p> Dall'attuazione del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Le amministrazioni competenti vi provvedono nell'ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1aab1b2b8">
				<an:num>Art. 8.</an:num>
				<an:heading id="w1aab1b2b8b1">
					<an:i>(Disposizioni finanziarie)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1aab1b2b8b2">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:list id="w1aab1b2b8b2a">
						<an:intro id="w1aab1b2b8b2b1">
							<an:p> Agli oneri derivanti dall'attuazione degli articoli 4 e 5, pari complessivamente a 300.000 euro per l'anno 2024, a 350.000 euro per l'anno 2025 e a 550.000 euro annui a decorrere dall'anno 2026, si provvede:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1aab1b2b8b2b2">
							<an:num>
								<an:i>a) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b8b2b2b1">
								<an:p> quanto a 350.000 euro per l'anno 2025 e a 550.000 euro annui a decorrere dall'anno 2026, mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2025-2027, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2025, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero del turismo;</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1aab1b2b8b2b3">
							<an:num>
								<an:i>b) </an:i>
							</an:num>
							<an:content id="w1aab1b2b8b2b3b1">
								<an:p> quanto a 300.000 euro per l'anno 2024, mediante corrispondente riduzione dello stanziamento del fondo speciale di conto capitale iscritto, ai fini del bilancio triennale 2024-2026, nell'ambito del programma « Fondi di riserva e speciali » della missione « Fondi da ripartire » dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2024, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero del turismo.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
			

		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
