<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-05-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="186"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-05-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-05-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-05-06"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="3ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25429" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25429" showAs="Giovanna Petrenga"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1103" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1103" showAs="Maurizio Gasparri"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36431" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36431" showAs="Michele Barcaiuolo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29132" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29132" showAs="Bruno Marton"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36408" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36408" showAs="Ester Mieli"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>3ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI ESTERI E DIFESA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>186</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il vice ministro degli affari esteri e della cooperazione internazionale Cirielli.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>GASPARRI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.186 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					La seduta inizia alle ore 13.
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="ddl 1880 - Ratifica Italia-Vietnam Trattati di estradizione, trasferimento persone condannate e assistenza giudiziaria in materia penale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1880</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Ratifica ed esecuzione dei Trattati di estradizione, trasferimento delle persone condannate e assistenza giudiziaria in materia penale tra la Repubblica italiana e la Repubblica Socialista del Vietnam, fatti a Roma il 18 e il 26 luglio 2023</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p25429" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25429"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e40" href="#p25429">PETRENGA</an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-UDC-NM (NcI, CI, IaC)-MAIE-CP</an:i>
							), relatrice, illustra il provvedimento in titolo, recante la ratifica dei Trattati di estradizione, di trasferimento delle persone condannate e di assistenza giudiziaria in materia penale sottoscritti dall'Italia e dalla Repubblica Socialista del Vietnam nel luglio 2023,  finalizzati all'intensificazione e alla regolamentazione puntuale e dettagliata dei rapporti di cooperazione dell'Italia con gli Stati non appartenenti all'Unione europea, con l'obiettivo di migliorare la cooperazione giudiziaria internazionale e di rendere più efficace, nel settore giudiziario penale, il contrasto del fenomeno della criminalità e il reinserimento sociale dei condannati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il primo dei tre Accordi - quello relativo all'estradizione - si compone di 26 articoli ed è finalizzato a rafforzare e rendere più efficace la cooperazione giudiziaria fra i due Paesi, conformemente ai principi del diritto internazionale. Italia e Vietnam, in particolare, si impegnano a consegnarsi, secondo le norme e le condizioni in esso previste, le persone ricercate dalle autorità giudiziarie dell'altro Paese che si trovino nel proprio territorio, sia al fine di eseguire una misura privativa della libertà disposta nell'ambito di un procedimento penale (estradizione processuale) sia al fine di consentire l'esecuzione di una condanna definitiva (estradizione esecutiva). L'estradizione sarà concessa quando il fatto per cui si procede o si è proceduto nello Stato richiedente è previsto come reato anche dalla legislazione dello Stato richiesto, secondo il cosiddetto principio della doppia incriminazione (articolo 2). Ai fini della determinazione della sussistenza della doppia incriminazione, è peraltro irrilevante l'eventuale diversa qualificazione giuridica del fatto. Per l'estradizione processuale l'Accordo prevede un limite di pena non inferiore a un anno di detenzione nel massimo edittale. Per l'estradizione esecutiva è previsto un limite di pena pari a sei mesi, quale minimo residuo da scontare. Il testo contempla ipotesi di diniego dell'estradizione nei casi consolidati nelle discipline pattizie internazionali nonché quando sia intervenuta una causa di estinzione del reato o della pena (articolo 3), e disciplina i motivi di rifiuto facoltativi (articolo 4). Viene, inoltre, previsto il diritto per le Parti di rifiutare l'estradizione dei propri cittadini, anche quando ricorrerebbero le condizioni per concederla, anche se è previsto che lo Stato richiedente possa chiedere il perseguimento penale della persona nello Stato richiesto, in conformità alle leggi di tale Paese, o la mera esecuzione della pena nel territorio della Parte richiesta, senza necessità di un nuovo processo (articolo 5). Ulteriori disposizioni riguardano - fra le altre - le modalità per la formulazione delle domande di estradizione (articoli 7-8), per l'applicazione del &quot;principio di specialità&quot; in favore della persona estradata, secondo cui essa non potrà essere in nessun modo perseguita o arrestata dallo Stato richiedente, né estradata ad una parte terza, per fatti diversi da quelli oggetto della richiesta di estradizione (articolo 10), per la consegna della persona richiesta (articolo 14) e per l'estradizione semplificata (articolo 16).</an:p>
						
                  
						<an:p>La cooperazione di cui al secondo Trattato bilaterale - quello sul trasferimento delle persone condannate - non è attuabile nel nostro ordinamento in forza della mera cortesia internazionale e della reciprocità, richiedendo tuttora il codice di procedura penale italiano (articolo 731 cod. proc. pen.) la sussistenza di una specifica base giuridica convenzionale. L'Accordo bilaterale in esame, composto da 27 articoli, consente in linea di principio che il cittadino di uno degli Stati contraenti, che abbia riportato nell'altro Stato una condanna definitiva a pena privativa della libertà personale, sia trasferito in vista dell'esecuzione di detta sentenza nel proprio Paese di origine e, quindi, nel luogo che, in ragione dei rapporti personali e degli interessi di varia natura ivi mantenuti, appare il più idoneo a favorirne la riabilitazione ed il reinserimento sociale. La finalità dell'intesa è, infatti, essenzialmente quella di favorire il reinserimento sociale della persona condannata, facendole scontare la pena nel luogo in cui ha saldi legami sociali e familiari. Il testo prevede che il trasferimento possa avvenire soltanto se il condannato sia cittadino dell'altro Stato, la sentenza di condanna sia passata in giudicato, la parte della condanna ancora da espiare sia pari almeno a un anno, il fatto che abbia dato luogo alla condanna costituisca un reato anche per la legge dello Stato in cui il detenuto deve essere trasferito e, infine, lo Stato di condanna e lo Stato di esecuzione siano d'accordo sul trasferimento (articolo 4). Perché si possa provvedere al trasferimento occorre, altresì, che il detenuto presti il proprio consenso, con piena consapevolezza delle conseguenze giuridiche che ne derivano, che dovranno a tal fine essere comunicate alla persona interessata dalle Parti (articolo 5). Ulteriori articoli disciplinano, fra l'altro, i documenti richiesti per dare luogo al trasferimento (articolo 7), le modalità di consegna della persona trasferita (articolo 11) e le modalità di esecuzione della condanna nel Paese che riceve la persona (articolo 12).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il terzo Trattato - quello di assistenza giudiziaria - composto da 24 articoli, è voltoa migliorare la cooperazione giudiziaria internazionale e a rendere più efficace, nel settore giudiziario penale, il contrasto alla criminalità, puntando a disciplinare in modo preciso il settore dell'assistenza giudiziaria penale, adeguando il quadro giuridico all'evoluzione dell'attuale realtà sociale, caratterizzata da sempre più frequenti ed estese relazioni tra i due Stati, il cui progressivo intensificarsi favorisce anche lo sviluppo di fenomeni criminali che li coinvolgono entrambi. L'ampiezza degli intenti perseguiti con il Trattato è esplicitata nelle norme generali, laddove è previsto che le Parti si impegnino a prestarsi reciprocamente la più ampia assistenza giudiziaria in molteplici settori, quali - tra l'altro - l'acquisizione e la trasmissione di atti, documenti ed informazioni, l'assunzione di dichiarazioni, il trasferimento di persone condannate e detenute ai fini della partecipazione ad attività di indagine o dell'assunzione di prove, l'effettuazione di perquisizioni e sequestri, la confisca dei proventi e degli strumenti del reato, lo scambio di informazioni, comprese quelle riguardanti rapporti bancari e finanziari, e, in generale, ogni altra forma di assistenza compatibile con l'oggetto del Trattato che non sia in contrasto con la legislazione della Parte Richiesta (articolo 1). I successivi articoli individuano nel Ministero della Giustizia italiano e nella Procura suprema del Popolo le Autorità Centrali designate dalle Parti Contraenti (articolo 2), stabiliscono forma e contenuto della richiesta di assistenza (articolo 3), le modalità per opporvi un rifiuto o un differimento (articolo 4) e le modalità di esecuzione delle richieste (articolo 5).</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge di ratifica dei Trattati in esame si compone di 4 articoli. Gli oneri economici complessivi derivanti dall'attuazione del provvedimento sono valutati dall'articolo 3 in complessivi 125.411 euro annui a decorrere dal 2026, di cui oltre 31.000 euro annui per il Trattato di estradizione, oltre 21.000 euro annui per il Trattato sul trasferimento delle persone condannate e oltre 73.00 euro annui per il Trattato di assistenza giudiziaria penale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'intervento normativo in esame, conclude la relatrice, non presenta profili di incompatibilità con la normativa nazionale esistente, con l'ordinamento europeo né con altri obblighi internazionali sottoscritti dall'Italia.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1103" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1103"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e53" href="#p1103">GASPARRI</an:ref>
							 ringrazia la relatrice per l'esauriente relazione e dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e57" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e57">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e60" name="AG n. 399 - Schema di D.M. di individuazione, per l'anno 2026, delle priorit&amp;agrave; tematiche per l'attribuzione di contributi a progetti di ricerca proposti dagli enti internazionalistici">
					
               
					<an:heading id="h-d1e60"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 399</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Schema di decreto ministeriale di individuazione, per l'anno 2026, delle priorità tematiche per l'attribuzione di contributi a progetti di ricerca proposti dagli enti internazionalistici</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere al ministro degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale, ai sensi dell'articolo 23-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica 5 gennaio 1967, n. 18. Esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36431" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36431"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e79" href="#p36431">BARCAIUOLO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, illustra l'Atto del Governo in titolo, relativo all'individuazione, per l'anno 2026, delle priorità tematiche per l'attribuzione di contributi a progetti di ricerca proposti da enti pubblici o privati, associazioni, anche non riconosciute, o comitati, impegnati da almeno tre anni continuativi nella formazione in campo internazionalistico o nella ricerca in materia di politica estera, ai sensi di quanto disposto dall'articolo 23-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 2 del decreto del Presidente della Repubblica n. 18 del 1967 recante 
							<an:i>Ordinamento dell'Amministrazione degli affari esteri</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che la disposizione richiamata è frutto di una modifica normativa recata dall'articolo 1, comma 588, della legge di bilancio per il 2019, che, nell'abrogare la legge n. 948 del 1982, ha inciso in profondità sulla disciplina relativa al contributo da erogare a favore dei cosiddetti enti internazionalistici, eliminando il sistema dei contributi a bilancio e prevedendo unicamente contributi a progetti di ricerca proposti da tali enti nell'ambito delle priorità tematiche individuate dal Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale con decreto ministeriale, da approvare previo parere delle competenti Commissioni parlamentari. Una ulteriore modifica della materia è stata disposta anche dall'articolo 1, comma 724, della legge di bilancio per il 2020, con cui, a decorrere dal 1° gennaio 2020, sono stati ammessi al finanziamento anche enti pubblici o privati, associazioni, anche non riconosciute, o comitati, e non solo enti con personalità giuridica o a organizzazioni non lucrative di utilità sociale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si ricorda che la legge di bilancio per il 2026 ha assegnato per l'attribuzione di contributi a progetti di ricerca proposti dagli enti internazionalistici una somma complessiva pari a 739.100 euro, di identico importo rispetto allo stanziamento dell'anno precedente. Il relatore rammenta poi come a seguito dell'espressione del parere da parte delle Commissioni parlamentari competenti e della firma del decreto da parte del Ministro, si procederà alla pubblicazione di un bando per la presentazione dei progetti di ricerca, pubblicato sul sito istituzionale della Farnesina, in cui saranno indicati i requisiti per la presentazione delle richieste di contributo, le priorità tematiche, le modalità di presentazione delle domande, la documentazione da produrre e le modalità di rendicontazione delle spese sostenute per i progetti. L'esame delle istanze pervenute - e la successiva selezione dei progetti da finanziare - sarà effettuato a cura di una Commissione interna del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il termine per la formulazione del parere da parte della Commissione sul presente schema di decreto ministeriale è fissato al prossimo 18 maggio.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Le priorità per l'anno 2026, individuate nell'allegato 1 allo schema di decreto in esame, sono raggruppate in 5 macro aree tematiche prioritarie (analogamente allo scorso anno) relative, rispettivamente, a 
							<an:i>Pace e Sicurezza internazionale</an:i>
							, 
							<an:i>Multilateralismo e</an:i>
							 governance 
							<an:i>globale</an:i>
							, 
							<an:i>Diplomazia della crescita sostenibile e cooperazione,</an:i>
							
                     
							<an:i>Scienza, tecnologia, innovazione e digitale</an:i>
							, ed infine a 
							<an:i>Partecipazione e generazioni future</an:i>
							. La suddivisione tematica - in ampia misura coincidente con quella dello scorso anno - è ispirata al Patto per il futuro approvato in sede di Nazioni Unite quale piattaforma per il potenziale rilancio della dimensione multilaterale, con l'obiettivo di promuovere, tramite la ricerca, una visione strategica per l'Italia nelle relazioni internazionali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Stante la complessità delle tematiche di politica estera nell'attuale contesto internazionale e il loro carattere interdipendente, il documento incoraggia la presentazione di proposte progettuali dal carattere interdisciplinare che sappiano affrontare, all'interno di un disegno di ricerca unitario e coerente, molteplici aspetti di uno specifico tema, avvalendosi di partenariati e collaborazioni, sia a livello nazionale che internazionale, anche per integrare nel gruppo di ricerca profili e competenze afferenti a diverse aree scientifiche. Il documento in esame sottolinea, inoltre, che requisito fondamentale dei progetti di ricerca che saranno presentati sarà quello di alimentare la riflessione strategica su ciascun fenomeno in termini di implicazioni, sfide e opportunità per l'azione del nostro Paese, accompagnando l'analisi teorica a suggerimenti e raccomandazioni di 
							<an:i>policy</an:i>
							 per contribuire attivamente all'elaborazione delle linee di politica estera dell'Italia, funzionali al perseguimento e alla tutela dell'interesse nazionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'elevato grado di volatilità che caratterizza l'attuale contesto internazionale e che ne influenza gli sviluppi implica, peraltro, la possibilità che nel corso dell'anno emergano eventi prioritari per la politica estera italiana non prevedibili al momento della pubblicazione del decreto in discussione. In tal caso, le proposte di progetto redatte con riferimento alle seguenti priorità, dovranno evidenziare l'impatto prodotto da tali sviluppi internazionali.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nell'ambito della prima macro area tematica, dedicata a 
							<an:i>Pace e Sicurezza internazionale</an:i>
							, viene messa in luce la necessità di approfondire le tendenze in atto di un sistema internazionale in evoluzione, con la sfida della competizione fra grandi potenze, la polarizzazione internazionale, il ruolo dei Paesi non allineati, il nuovo ordine multipolare, i caratteri della nuova politica estera americana e l'impatto della tecnologia quale fattore geopolitico qualificante. Uno spazio specifico viene riservato anche ai continenti dell'America Latina e dell'Africa quali possibili contrappesi al riorientamento dell'agenda internazionale in direzione dell'Indo-Pacifico, e alla geopolitica della regione artica. Di rilievo è, infine, il tema della costruzione della difesa europea, in termini di prospettive economiche e di 
							<an:i>governance</an:i>
							. Altro aspetto di interesse è quello relativo alle crisi permanenti e alle instabilità regionali, con l'invito agli enti a fornire approfondimenti conoscitivi con riferimento al conflitto in Ucraina, al Medio Oriente (con analisi sulle implicazioni regionali del conflitto fra Israele e Palestina), al Mar Rosso quale area nevralgica per gli interessi e l'economia italiana, alle prospettive di consolidamento della statualità libanese alla luce del conflitto in Iran. Sempre in tale ambito, uno spazio di approfondimento viene segnalato in relazione al processo politico in atto in Libia, fra interferenze straniere e tentativi di rilancio dell'azione delle Nazioni Unite, al ruolo della società civile come motore per la ripresa e il consolidamento istituzionale, all'influenza degli attori esterni negli epicentri di instabilità a noi più prossimi, quali il Sahel e il Corno d'Africa. Un 
							<an:i>focus</an:i>
							 specifico viene poi individuato nella stabilità dell'area dell'Indo-Pacifico, con l'approfondimento del ruolo svolto dalla Cina anche in relazione a Taiwan e i possibili scenari derivanti per l'Italia. L'approfondimento sulle sfide di sicurezza viene declinato passando in rassegna le questioni relative al ruolo della Russia, delle minacce ibride, dell'uso dei droni e degli attacchi 
							<an:i>cyber</an:i>
							, consentendo altresì analisi delle strategie ibride e modelli di simulazione multi-dominio finalizzati a prevedere l'impatto di possibili attacchi combinati su infrastrutture miliari e civili. Uno spazio specifico viene, quindi, dedicato alla sicurezza delle infrastrutture critiche, e metodologie di difesa integrata, che includano anche contromisure di propaganda, nonché all'azione di contrasto alla disinformazione. Approfondimenti ulteriori vengono, infine, chiesti in relazione alla presenza nel panorama internazionale di attori non statali, alla diplomazia giuridica, alle minacce provenienti da terrorismo ed estremismo violento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In relazione alla seconda priorità tematica - 
							<an:i>Multilateralismo e</an:i>
							 governance 
							<an:i>globale</an:i>
							 - il documento invita gli enti a fornire approfondimenti sulle strutture delle organizzazioni internazionali, dalle Nazioni Unite all'Organizzazione Mondiale del Commercio, valutandone la storia e le prospettive di riforma. Ulteriore spazio viene dedicato alla possibilità di accrescere la voce dell'Unione europea nelle organizzazioni internazionali, alla tutela e alla promozione dei diritti umani e del diritto internazionale umanitario, all'evoluzione del diritto penale internazionale, ai temi del disarmo e del controllo degli armamenti e ai riflessi regionali delle dinamiche internazionali. Approfondimenti ulteriori vengono riservati all'architettura finanziaria internazionale, con uno sguardo sulle prospettive di riforma delle istituzioni come il Fondo Monetario Internazionale e la Banca Mondiale, e alle Banche multilaterali di sviluppo, alla gestione del debito dei Paesi a basso reddito, al ruolo della nuova Banca per lo Sviluppo, all'azione dei BRICS e ai tentativi di de-dollarizzare l'economia mondiale. Altro filone di approfondimento conoscitivo viene dedicato alla sicurezza economica quale paradigma indispensabile, con i temi della militarizzazione dei rapporti economici, della riduzione delle dipendenze nei settori strategici, della diversificazione delle forniture, della catena del valore delle materie prime critiche, dei semiconduttori, delle minacce per il commercio internazionale derivanti dalle crisi regionali e delle prospettive strategiche del Corridoio IMEC (
							<an:i>India-Middle East-Europe Economic Corridor</an:i>
							). Sempre con riferimento ai temi della 
							<an:i>governance globale</an:i>
							, assumono rilievo gli approfondimenti sul ruolo e la posizione dell'Unione europea in un mondo competitivo e sulla centralità delle relazioni transatlantiche per il nostro Paese. Le proposte di approfondimento in tale ambito riguardano, rispettivamente, le proposte in merito al nuovo Quadro Finanziario Pluriennale della UE, le prospettive di integrazione dell'industria della difesa e la valorizzazione della tecnologia continentale, l'allargamento, il Patto per il Mediterraneo come strumento politico e operativo, le potenzialità della strategia del 
							<an:i>Global Gateway</an:i>
							 e le relazioni con i Paesi europei non membri UE. Con riferimento, viceversa ai temi transatlantici, il documento rimarca l'opportunità di approfondire le questioni relative alla NATO, inclusa la cooperazione con l'Unione europea, e ai rapporti con gli Stati Uniti alla luce della politica dell'amministrazione Trump.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							   Con la terza priorità tematica, denominata 
							<an:i>Diplomazia della crescita sostenibile e cooperazione viluppo sostenibile e cooperazione</an:i>
							, il documento pone l'accento sulle tematiche della diplomazia della crescita, del rapporto fra cooperazione allo sviluppo e politica estera, della nuova centralità africana, della diplomazia culturale e della promozione della Italofonia. Fra i temi di cui si chiede un approfondimento, le questioni della digitalizzazione dell'economia e le ricadute per il nostro sistema Paese, il contrasto all'
							<an:i>Italian sounding</an:i>
							, l'attrazione dei talenti e degli investimenti stranieri in settori strategici, l'internazionalizzazione delle imprese, la strategicità del partenariato con l'India, la diplomazia dello sport e la cooperazione transfrontaliera. In materia di cooperazione allo sviluppo, le questioni emergenti riguardano la replicabilità del modello 
							<an:i>Food for Gaza</an:i>
							 in altri contesti di crisi, la sicurezza alimentare, la strategia digitale della cooperazione italiana, l'eguaglianza di genere, il ruolo delle organizzazioni della società civile (OSC) nel sistema italiano di cooperazione, le possibili sinergie fra Piano Mattei e 
							<an:i>Global Gateway</an:i>
							 europeo, il ruolo dell'acqua per la sicurezza e lo sviluppo. In relazione all'Africa, i temi da affrontare sono quelli delle prospettive di approfondimento delle relazioni commerciali e di investimento con i Paesi della sponda sud del Mediterraneo, il ruolo della UE in Maghreb, la percezione degli interventi di cooperazione migratoria nei Paesi di origine e transito dei flussi, la promozione di soluzioni condivise in materia migratoria, le cause profonde delle migrazioni internazionali, lo sviluppo del capitale umano, la sicurezza alimentare e il ruolo dell'Italia come 
							<an:i>hub</an:i>
							 energetico tra Nord Africa ed Europa. Relativamente al tema della diplomazia culturale, spazi di approfondimento saranno dedicati al ruolo delle imprese nella promozione della lingua italiana nel mondo, alla creazione di una Comunità di valori e dialogo nell'ambito della prima conferenza internazionale dell'Italofonia, la cooperazione bilaterale e multilaterale nei settori culturali, il ruolo degli Istituti italiani di cultura quali promotori della lingua e della cultura italiane, il valore della diplomazia culturale per il marchio Italia, la potenzialità della rete degli Istituti di cultura nazionali dell'Unione europea e infine le attività dei Centri internazionali ospitati in Italia afferenti all'UNESCO.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La quarta priorità tematica - 
							<an:i>Scienza, tecnologia, innovazione e digitale</an:i>
							 - chiama all'approfondimento delle questioni relative alla centralità delle persone, all'intelligenza artificiale, alla scienza e alla tecnologia per l'ambiente e alla previsione strategica quale strumento di aiuto alle decisioni. Fra gli approfondimenti segnalati con riferimento alla centralità delle persone compaiono quelli relativi alla diplomazia scientifica e spaziale, alla circolazione delle idee e dei talenti e al rafforzamento della cooperazione Nord-Sud e Sud-Sud. In relazione all'intelligenza artificiale, il documento pone in rilievo le questioni dell'impatto della IA sulla politica estera, del monitoraggio dei progetti di cooperazione, dell'impiego di sistemi predittivi per individuare le aree di intervento prioritario e dell'approfondimento circa l'evoluzione della normativa in materia. Ulteriori temi di interesse sono altresì quelli relativi al consenso dell'opinione pubblica sulla transizione energetica e i cambiamenti climatici nell'era della disinformazione, alla geoingegneria ambientale, nonché ai sistemi e agli strumenti innovativi per l'analisi di fenomeni complessi e delle dinamiche internazionali. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Infine, con la quinta priorità, dedicata al tema 
							<an:i>Partecipazione e generazioni future</an:i>
							, lo schema di decreto intende chiamare gli enti internazionalistici ad approfondire i temi della democrazia, dei diritti umani e dell'inclusività, suggerendo spazi di ricerca dedicati - fra gli altri - alle questioni della promozione della parità di genere, del rafforzamento della partecipazione significativa dei giovani nei processi decisionali,  della lotta alla criminalità organizzata e alla corruzione, della protezione dei diritti nella dimensione digitale, della tutela delle minoranze cristiane nelle aree di crisi, della libertà religiosa e del dialogo interreligioso ed infine della tutela dei diritti delle persone vulnerabili, a partire dai disabili. Ulteriori ambiti tematici nel quadro della quinta priorità, sono quelli della comunicazione pubblica e istituzionale, con la richiesta di predisporre analisi e ricerche sulla comunicazione strategica, sul contrasto alla disinformazione, sul ruolo della società civile come volano per favorire sinergie, sulla percezione dell'Italia all'estero e sul coinvolgimento delle giovani generazioni. Da ultimo, un ulteriore ambito di approfondimento è dedicato agli Italiani nel mondo, con la richiesta di predisporre analisi e ricerche sui flussi e le motivazioni della nuova emigrazione, sulla emigrazione femminile, sul &quot;turismo delle radici&quot;, sul ruolo delle comunità italiane e dei loro principali enti rappresentativi, sul ruolo dell'Intelligenza Artificiale come strumento di supporto dell'Amministrazione e della rete estera e sul sistema della formazione italiana nel mondo, oltre che sul ruolo degli Istituti italiani di cultura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, il relatore evidenzia come si tratti di priorità tematiche ad ampio spettro, come quelle individuate nello schema di decreto dello scorso anno, che affrontano questioni rilevanti per la nostra politica estera nell'ambito di uno scenario geopolitico in profondo mutamento ed in cui appare indispensabile rafforzare il contributo e la tutela degli interessi del nostro Paese.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia, peraltro, come quest'anno sia stato dato corso alla richiesta, formulata al Governo nel parere espresso dalla Commissione il 12 marzo 2024 in relazione allo Schema di decreto ministeriale di individuazione, per l'anno 2024, delle priorità tematiche per l'attribuzione di contributi a progetti di ricerca proposti dagli enti internazionalistici (Atto del Governo n. 125), di accompagnare la presentazione dei futuri schemi di decreto ministeriale con una sintesi ricognitiva dei progetti approvati e finanziati negli anni precedenti. Quest'anno, infatti, è stata inoltrata, a beneficio della Commissione, una relazione sui progetti approvati a valere sull'avviso di pubblicità 2024, che riassume i risultati dei progetti di ricerca e le raccomandazioni politiche emerse, nonché sui quattro progetti a valere sull'avviso 2023 che non si erano a suo tempo conclusi.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29132" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29132"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e159" href="#p29132">MARTON</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) interviene per registrare positivamente l'accoglimento, nel documento in esame, delle richieste di trasparenza e maggiore informazione formulate in passato dalla Commissione
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è, quindi, rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e167" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e167">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e170" name="Relazione consuntiva sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea, riferita all'anno 2025">
					
               
					<an:heading id="h-d1e170"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>Doc. LXXXVII, n. 3</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Relazione consuntiva sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea, riferita all'anno 2025</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 4ª Commissione. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 28 aprile.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p1103" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1103"/>
						
                  
						<an:p>
							            Non essendoci richieste di intervento, il presidente 
							<an:ref id="d1e191" href="#p1103">GASPARRI</an:ref>
							 chiude la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36408" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36408"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e197" href="#p36408">MIELI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) dà, quindi, lettura di uno schema di parere favorevole.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29132" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29132"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene in sede di dichiarazione di voto il senatore 
							<an:ref id="d1e205" href="#p29132">MARTON</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							)  per preannunciare la posizione contraria della propria parte politica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1103" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1103"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e213" href="#p1103">GASPARRI</an:ref>
							, non rilevando ulteriori richieste di intervento e verificata la presenza del numero legale, pone, quindi, ai voti lo schema di parere favorevole sul Documento in titolo, pubblicato in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione approva.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 13,15.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e221" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:15:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-05-06" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="186"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-05-06" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2026-05-06" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/3ªCommissionepermanente/2026-05-06/186/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e223">
						
                  
						<an:p/>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SUL</an:b>
							
                     
							<an:b>
								
                        
								<an:i>DOC.</an:i>
								
                     
							</an:b>
							
                     
							<an:b>LXXXVII, N. 3</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>
								
                        
								<an:i> </an:i>
								
                     
							</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b> </an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione affari esteri e difesa,</an:p>
						
                  
						<an:p>esaminata la relazione consuntiva sulla partecipazione dell'Italia all'Unione europea per l'anno 2025;</an:p>
						
                  
						<an:p>valutati gli impegni assunti dal Governo italiano nell'ambito delle politiche strategiche, dello sviluppo del processo di integrazione europea e delle questioni istituzionali;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							esaminata la parte prima della relazione dedicata alle politiche strategiche, e considerati, in particolare, gli obiettivi conseguiti nella promozione degli interessi nazionali, con particolare riferimento ai temi della competitività, del digitale, delle materie prime critiche, dell'intelligenza artificiale e della 
							<an:i>cybersecurity</an:i>
							; 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>esaminate altresì le schede della parte seconda relativa alla dimensione esterna dell'Unione europea, in cui si rimarca il ruolo attivo svolto dall'Italia nel promuovere il rafforzamento delle capacità di difesa degli Stati membri e del cosiddetto &quot;pilastro europeo della Nato&quot;, della base industriale e tecnologica europea nel settore della difesa, la piena implementazione del Programma per l'industria europea della difesa, e il suo impegno a supporto dell'Ucraina, del processo di allargamento, per la piena attuazione del nuovo Patto su migrazione e per dare nuovo slancio al partenariato con l'Africa;</an:p>
						
                  
						<an:p>valutate infine le attività di coordinamento nazionale delle politiche europee e preso atto delle procedure di infrazione pendenti nei confronti dell'Italia;</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
