<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/3.0.21/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/3.0.21"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/3.0.21/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.21"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/3.0.21/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/3.0.21/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/3.0.21/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/3.0.21/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/3.0.21/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/3.0.21/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-12-10"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-12-10" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/3.0.21/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1272" showAs="Ddl 1272"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/4512" showAs="Adriano Paroli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/4192" showAs="Claudio Fazzone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1272</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.21</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paroli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fazzone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					 
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					«
					<an:strong>
						Art. 3-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					(
					<an:i>Misure per il contrasto alla siccità</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. Le Regioni, le Province Autonome e gli enti pubblici territoriali, al fine di migliorare l'efficacia e l'efficienza delle manutenzioni della rete idrografica, anche di rilevanza maggiore, aumentandone la sicurezza e l'integrazione sul territorio con la gestione del reticolo minore di competenza consortile, possono stipulare, d'intesa con l'Autorità di bacino distrettuale competente, convenzioni con i consorzi di bonifica e i consorzi di miglioramento fondiario cui affidare le attività di vigilanza, manutenzione ordinaria e straordinaria e polizia idraulica su tronchi di corsi d'acqua, anche naturali, appartenenti alla rete idrografica di competenza regionale e comunale, nonché l'esecuzione di nuove opere idrauliche ad esse pertinenti, che nel rispettivo comprensorio ricadono o sono contigue, incluse quelle da realizzare ai sensi del precedente articolo 11.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Le convenzioni di cui al precedente comma divengono efficaci solo quando una commissione tecnica paritetica nominata dalle parti abbia definito dettagliatamente i corsi d'acqua, le opere e le attività oggetto di affidamento e le modalità di calcolo e di copertura dei relativi costi, nonché di una quota a copertura delle spese generali, da parte dell'ente delegante.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. Per lo svolgimento delle funzioni di cui al comma precedente, i consorzi di bonifica e i consorzi di miglioramento fondiario possono eseguire lavori in amministrazione diretta o affidare l'esecuzione ad operatori economici nel rispetto della normativa dei contratti pubblici, anche ricorrendo alla stipula di convenzioni con gli imprenditori agricoli, ai sensi dell'articolo 15 del decreto legislativo 18 maggio 2001, n. 228.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          4. Per l'attuazione degli interventi di cui alla presente disposizione, i materiali litoidi e vegetali rimossi dal demanio idrico e marittimo per interventi diretti a prevenire situazioni di pericolo o per il ripristino dell'officiosità dei corsi d'acqua possono, in deroga all'articolo 13 del decreto legislativo 12 luglio 1993, n. 275, essere ceduti ai realizzatori degli interventi stessi a compensazione degli oneri di trasporto, o può essere prevista, nel rapporto con gli appaltatori, la compensazione da valutare sulla base dei canoni demaniali vigenti e/o ai prezziari definiti dalle Regioni o dalle Camere di Commercio territorialmente competenti in relazione ai costi delle attività inerenti alla sistemazione dei tronchi fluviali con il valore del materiale estratto riutilizzabile.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          5. Al fine di accelerare la loro realizzazione, agli interventi di cui al presente articolo si applica la disciplina prevista dagli articoli 4 e 15 dell'ordinanza del Capo del dipartimento della protezione civile n. 558 del 15 novembre 2018, fatta salva la possibilità di applicare le disposizioni di legge vigenti qualora le stesse consentano di ridurre ulteriormente i tempi di realizzazione</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          6. Il consorzio di bonifica o di miglioramento fondiario esercita i poteri di polizia idraulica sui beni del demanio idrico e fluviale ad esso affidati per la vigilanza e la manutenzione ai sensi del Capo VII del Regio decreto 25 luglio 1904, n. 523 e del Titolo V del Regio decreto 8 maggio 1904, n. 368.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
