<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.105/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.105"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.105/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.105"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.105/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.105/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.105/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.105/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.105/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.105/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-11-12"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-11-12" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.105/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1272" showAs="Ddl 1272"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36013" showAs="Tilde Minasi"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/1116" showAs="Antonino Germanà"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1272</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.105</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Minasi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Germanà</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          a) al comma 1, lettera e), il numero 2.2), è sostituito dal seguente: «
					<an:i>dopo il primo periodo, sono aggiunti i seguenti: «Il Ministero della cultura motiva adeguatamente l'eventuale diniego del concerto. In caso di dissenso del Ministero della cultura rispetto al parere favorevole della Commissione di cui all'articolo 8, comma 1, o della Commissione di cui all'articolo 8, comma 2</an:i>
					-bis
					<an:i>, si applica l'articolo 5, comma 2, lettera c</an:i>
					-bis
					<an:i>), della legge 23 agosto 1988, n. 400. A tal fine, di tale circostanza è dato avviso entro trenta giorni, a cura del competente direttore generale del Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica, alla Presidenza del Consiglio dei ministri. Nei casi in cui, con l'atto adottato ai sensi dell'articolo 5, comma 2, lettera c</an:i>
					-bis
					<an:i>), della legge n. 400 del 1988, venga superato il dissenso del Ministero della cultura, l'atto medesimo sostituisce a ogni effetto il provvedimento di VIA favorevole, che comprende l'autorizzazione di cui al primo periodo. Le eventuali proroghe del provvedimento di VIA favorevole ai sensi del secondo periodo sono concesse ai sensi del comma 5.»</an:i>
					»;
				</an:p>
				

				<an:p>
					          b) al comma 2, dopo le parole: «
					<an:i>anche una dichiarazione</an:i>
					» sono aggiunte le seguenti: «
					<an:i>, da rendersi ai sensi dell'articolo 47 del decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445,</an:i>
					» e dopo il primo periodo sono aggiunti i seguenti: «
					<an:i>Nel caso di progetti soggetti al procedimento autorizzatorio di cui all'articolo 12, del decreto legislativo 29 dicembre 2003, n. 387, la legittima disponibilità della superficie necessaria alla realizzazione dei progetti medesimi è comprovata anche mediante attestazione circa la sussistenza dei presupposti per la dichiarazione di pubblica utilità ed il possibile futuro ricorso alle procedure conseguenti, in virtù del successivo provvedimento di autorizzazione unica. In tal caso, la dichiarazione specifica quali superfici sono ricomprese nell'attestazione di cui al periodo precedente ovvero se quest'ultima è riferita alla totalità della superficie necessaria. Per le superfici non ricomprese nell'attestazione si applica il primo periodo</an:i>
					»;
				</an:p>
				

				<an:p>          c) dopo il comma 2, sono aggiunti i seguenti:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14.7pt">
					          «
					<an:i>2</an:i>
					-bis
					<an:i>. Ai soli fini di cui al comma 2, la legittima disponibilità della superficie necessaria alla realizzazione dei progetti, di cui al comma 2, può essere attestata anche qualora il proponente abbia stipulato uno o più contratti preliminari, ovvero uno o più contratti, anche se sottoposti a condizione sospensiva, aventi ad oggetto l'acquisizione dei diritti o delle servitù occorrenti.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:14pt">
					          
					<an:i>2</an:i>
					-ter
					<an:i>. La legittima disponibilità della risorsa necessaria alla realizzazione dei progetti può essere attestata anche con le seguenti modalità:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					                       
					<an:i>a)</an:i>
					 
					<an:i>dichiarazione di un istituto bancario che attesti la capacità finanziaria ed economica del proponente in relazione all'entità dell'intervento, tenuto conto della redditività attesa dall'intervento stesso e della capacità finanziaria ed economica del gruppo societario di appartenenza;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>             b)</an:i>
					 
					<an:i>capitalizzazione, in termini di capitale sociale interamente versato e/o di versamenti in conto futuro aumento capitale, il cui valore minimo è stabilito in relazione all'investimento previsto per la realizzazione dell'impianto in misura almeno pari al 10% dell'investimento previsto.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:15.4pt">
					          
					<an:i>2</an:i>
					-quater
					<an:i>. Per le superfici demaniali, per quelle appartenenti al patrimonio di enti pubblici o altrimenti escluse dal ricorso alle procedure conseguenti alla dichiarazione di pubblica utilità ovvero, in ogni caso, per quelle soggette a regime concessorio, la dichiarazione attestante la legittima disponibilità, di cui ai commi 2</an:i>
					-bis 
					<an:i>e 2</an:i>
					-ter 
					<an:i>non è richiesta</an:i>
					».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
