<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/4.0.6/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/4.0.6"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/4.0.6/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="4.0.6"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/4.0.6/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/4.0.6/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/4.0.6/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/4.0.6/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/4.0.6/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/4.0.6/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-11-28"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-11-28" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/4.0.6/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1272" showAs="Ddl 1272"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29406" showAs="Silvia Fregolent"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1272</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 4.0.6</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fregolent</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					 
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 4-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					(
					<an:i>Misure urgenti in materia di recupero e riciclo)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. Al decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152 apportare le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:72pt; text-align:justify">          a) All'articolo 183, comma 1, lettera bb) dopo le parole «il raggruppamento dei rifiuti» aggiungere il seguente periodo: «prodotti in qualità di produttore iniziale o di nuovo produttore».</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:72pt; text-align:justify">          b) All'articolo 184 apportare le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">
					          1) al comma 2, dopo le parole «Sono rifiuti urbani i rifiuti di cui all'articolo 183, comma 1, lettera b-
					<an:i>ter</an:i>
					).» aggiungere il seguente periodo: «I rifiuti indifferenziati e da raccolta differenziata provenienti da altre fonti che sono simili per natura e composizione ai rifiuti domestici indicati nell'allegato L-
					<an:i>quater</an:i>
					, prodotti dalle attività` riportate nell'allegato L-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, sono considerati urbani esclusivamente ai fini statistici per il calcolo degli obiettivi di preparazione per il riutilizzo e riciclaggio».
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          2) Al comma 3, ovunque ricorrano, sopprimere le seguenti parole «se diversi da quelli di cui al comma 2».</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:72pt; text-align:justify">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 All'articolo 185
					<an:i>-bis</an:i>
					 apportare le seguenti modifiche:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          1) al comma 1, dopo le parole «il raggruppamento dei rifiuti», aggiungere il seguente periodo: «prodotti in qualità di produttore iniziale o di nuovo produttore»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          2) al comma 2 apportare le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:163.05pt; text-align:justify">          a) alla lettera b), dopo le parole «i rifiuti», aggiungere il seguente periodo: «prodotti in qualità di produttore iniziale»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:163.05pt; text-align:justify">
					          b) dopo la lettera b), aggiungere la seguente lettera «b
					<an:i>-bis</an:i>
					) i rifiuti prodotti in qualità di nuovo produttore sono raccolti ed avviati alle operazioni di recupero o di smaltimento secondo le modalità stabilite dall'autorità che ha rilasciato l'autorizzazione»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          3) al comma 3 apportare le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:163.05pt; text-align:justify">          a) sopprimere le parole: «e non necessita di autorizzazione da parte dell'autorità competente»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:163.05pt; text-align:justify">          b) aggiungere i seguenti commi:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:184.3pt; text-align:justify">
					          «3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Il deposito temporaneo dei rifiuti prodotti in qualità di produttore iniziale non necessita di autorizzazione da parte dell'autorità competente, fatta salva la preventiva comunicazione all'autorità competente da parte del gestore della modalità scelta per la gestione del deposito temporaneo, mentre il deposito temporaneo dei rifiuti prodotti in qualità di nuovo produttore necessita di autorizzazione da parte dell'autorità competente.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:184.3pt; text-align:justify">
					          3
					<an:i>-ter</an:i>
					. L'area di deposito temporaneo dei rifiuti prodotti in qualità di nuovo produttore può essere utilizzata, a seconda delle esigenze operative dell'impianto, anche come area di stoccaggio».
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:72pt; text-align:justify">          d) All'articolo 198, comma 1, aggiungere in fine il seguente periodo: «Conseguentemente, il regime di privativa non si applica alle attività di recupero dei rifiuti urbani ed alla raccolta dei rifiuti destinati al recupero».</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:72pt; text-align:justify">          e) All'articolo 202 dopo il comma 6 aggiungere i seguenti commi:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:106.2pt; text-align:justify">
					          «6
					<an:i>-bis</an:i>
					. Le attività di gestione integrata dei rifiuti urbani affidate in via esclusiva non devono ricomprendere anche le attività di recupero e smaltimento disponibili in regime di libero mercato. Nell'assegnazione delle frazioni raccolte il gestore affidatario deve utilizzare procedure competitive che non favoriscano le proprie controllate e collegate.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:106.2pt; text-align:justify">
					          6
					<an:i>-ter</an:i>
					. L'affidamento dei servizi di gestione integrata dei rifiuti urbani non comprende le attività di recupero e smaltimento erogabili in regime di libero mercato. Con esclusione dei rifiuti urbani non differenziati, di cui all'articolo 182-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, per le frazioni di rifiuti urbani oggetto di raccolta differenziata destinate al riciclo, recupero e valorizzazione, nel rispetto del principio di concorrenza di cui all'articolo 178, comma 1 e del principio di prossimità di cui all'articolo 181, comma 5 del medesimo decreto legislativo, il gestore affidatario del servizio di raccolta e trasporto urbano dei rifiuti deve affidare mediante procedure concorrenziali la selezione, il recupero, lo smaltimento e la valorizzazione delle frazioni di rifiuti urbani raccolte ».
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:72pt; text-align:justify">
					          
					<an:i>f)</an:i>
					 All'articolo 238 apportare le seguenti modifiche:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">
					          
					<an:i>1)</an:i>
					 al comma 1 dopo le parole «Chiunque possegga o detenga a qualsiasi titolo locali, o aree scoperte ad uso privato o pubblico non costituenti accessorio o pertinenza dei locali medesimi, a qualsiasi uso adibiti, esistenti nelle zone del territorio comunale, che producano rifiuti urbani, e` tenuto al pagamento di una tariffa» aggiungere il seguente periodo: «solo se tali rifiuti sono conferiti al servizio pubblico di raccolta».
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">
					          
					<an:i>2)</an:i>
					 al comma 10 apportare le seguenti modifiche:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:163.05pt; text-align:justify">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo le parole «Le utenze non domestiche che producono rifiuti urbani di cui all'articolo 183 comma 1, lettera b-
					<an:i>ter</an:i>
					) punto 2), che li conferiscono al di fuori del servizio pubblico e dimostrano di averli avviati al recupero mediante attestazione rilasciata dal soggetto che effettua l'attività` di recupero dei rifiuti stessi sono escluse dalla corresponsione della componente tariffaria rapportata alla quantità` dei rifiuti conferiti» aggiungere il seguente periodo: «Resta ferma, in ogni caso, la non tassabilità` delle aree sulle quali si svolgono lavorazioni industriali o artigianali o, comunque, delle aree che per loro natura sono produttive in via prevalente di rifiuti speciali»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:163.05pt; text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 sopprimere le parole
					<an:i>:</an:i>
					 «le medesime utenze effettuano la scelta di servirsi del gestore del servizio pubblico o del ricorso al mercato per un periodo non inferiore a due anni».
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:72pt; text-align:justify">          g) All'Allegato VIII alla Parte II apportare le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          1) al punto 5.1 lettera a), dopo le parole «trattamento biologico» aggiungere le seguenti «(D2/D8/R3/R10)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          2) al punto 5.1 lettera b), dopo le parole «trattamento fisico-chimico» aggiungere le seguenti «(D2/D9/D13/R10/R12)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          3) al punto 5.1 lettera c), dopo le parole «dosaggio o miscelatura» aggiungere le seguenti «(D9/D13/R12)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          4) al punto 5.1 lettera d), dopo la parola «ricondizionamento» aggiungere le seguenti «(D14/R12)»</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          5) al punto 5.1 lettera e), dopo le parole «rigenerazione/recupero dei solventi» aggiungere le seguenti «(R2)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          6) al punto 5.1 lettera f), dopo le parole «rigenerazione/recupero di sostanze inorganiche diverse dai metalli o dai composti metallici» aggiungere le seguenti «(R5)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          7) al punto 5.1 lettera g), dopo le parole «rigenerazione degli acidi o delle basi» aggiungere le seguenti «(R6)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          8) al punto 5.1 lettera h), dopo le parole «recupero dei prodotti che servono a captare le sostanze inquinanti» aggiungere le seguenti «(R7)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          9) al punto 5.1 lettera i), dopo le parole «recupero dei prodotti provenienti dai catalizzatori» aggiungere le seguenti «(R8)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          10) al punto 5.1 lettera j), dopo le parole «rigenerazione o altri reimpieghi degli oli» aggiungere le seguenti «(R9)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          11) al punto 5.1 lettera k), dopo la parola «lagunaggio» aggiungere le seguenti «(D4)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          12) al punto 5.2, dopo la parola «Smaltimento» aggiungere le seguenti «(D10/D11)», e dopo la parola «recupero» aggiungere «(R1)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          13) al punto 5.3 lettera a) numero 1), dopo le parole «trattamento biologico» aggiungere le seguenti «(D2/D8)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          14) al punto 5.3 lettera a) numero 2), dopo le parole «trattamento fisico-chimico» aggiungere le seguenti «(D2/D9/D13)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          15) al punto 5.3 lettera a) numero 3), dopo la parola «pretrattamento» aggiungere le seguenti «(D13)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          16) al punto 5.3 lettera a) numero 4), dopo le parole «trattamento di scorie e ceneri» aggiungere le seguenti «(D2/D9/D13)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          17) al punto 5.3 lettera a) numero 5), dopo le parole «trattamento in frantumatori di rifiuti metallici» aggiungere le seguenti «(D13)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          18) al punto 5.4, dopo la parola «Discariche» aggiungere le seguenti «(D1/D5)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          19) al punto 5.5, dopo le parole «Accumulo temporaneo di rifiuti pericolosi», aggiungere le seguenti «(D15/R13)»;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:120.5pt; text-align:justify">          20) al punto 5.6 dopo le parole «Deposito sotterraneo di rifiuti pericolosi» aggiungere le seguenti «(D7/D12)».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
