<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.5"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.5"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-12-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-12-10"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-12-10" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1272/C/1.5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1272" showAs="Ddl 1272"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/4512" showAs="Adriano Paroli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1272</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Paroli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm">
					          
					<an:i>a) al comma 1,</an:i>
					 lettera a), numero 1), il capoverso 1.2) è sostituito dal seguente: «al sesto periodo, le parole da: «hanno in ogni caso priorità,» fino a: «da fonti rinnovabili, ove previsti», sono sostituite dalle seguenti: &quot;sono considerati prioritari:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 
					<an:i>i progetti concernenti impianti di idrogeno verde ovvero rinnovabile di cui al numero 6</an:i>
					-bis
					<an:i>) dell'allegato II alla parte seconda e i connessi impianti da fonti rinnovabili;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 
					<an:i>gli interventi di modifica, anche sostanziale, per rifacimento, potenziamento o integrale ricostruzione di impianti alimentati da fonti eoliche o solari;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 
					<an:i>i progetti fotovoltaici on-shore e agrivoltaici on-shore di potenza nominale pari almeno a 35 MW e i progetti eolici on-shore di potenza nominale pari almeno a 70 MW;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>d)</an:i>
					 
					<an:i>i progetti di impianti a fonte rinnovabile ubicati in aree idonee ai sensi del decreto legislativo n. 199 dell' 8 novembre 2021 e delle leggi delle Regioni e Province Autonome;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>e)</an:i>
					 
					<an:i>i progetti eolici off-shore e fotovoltaici off-shore di potenza pari almeno a 250 MW;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>f)</an:i>
					 
					<an:i>i progetti di impianti da fonti rinnovabili di qualsiasi tipologia che operano in autoconsumo;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>g)</an:i>
					 
					<an:i>i progetti di impianti connessi all'implementazione della misura &quot;energy release&quot;, di cui all'articolo dall'articolo 1, comma 2, del Decreto-Legge 9 dicembre 2023, n. 181;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:53.4pt; margin-right:0cm">
					          
					<an:i>h)</an:i>
					 
					<an:i>i progetti fotovoltaici flottanti on-shore di potenza nominale pari almeno a 12 MW;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>i)</an:i>
					 
					<an:i>i progetti di sistemi di accumulo di energia elettrica, inclusi i pompaggi e gli stoccaggi elettrochimici;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>j)</an:i>
					 
					<an:i>i progetti attuativi delle altre misure di investimento del Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza (PNRR), approvato con decisione del Consiglio ECOFIN del 13 luglio 2021, come modificato con decisione del Consiglio ECOFIN dell'8 dicembre 2023, e del Piano nazionale degli investimenti complementari al PNRR (PNC) di cui all'articolo 1 del decreto-legge 6 maggio 2021, n. 59, convertito, con modificazioni, dalla legge 1° luglio 2021, n. 101;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>k)</an:i>
					 
					<an:i>i progetti relativi allo sviluppo della misura &quot;gas release&quot;, di cui all'articolo 16 del decreto-legge 1° marzo 2022, n. 17, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 aprile 2022, n. 34;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:36pt; margin-right:0cm">          A parità di criterio, ad eccezione degli impianti off-shore, sono prioritari i progetti di impianti a fonte rinnovabile che richiedono un tempo di realizzazione delle opere di rete inferiore a 360 giorni, così come indicato nel preventivo di connessione dei gestori delle reti di trasmissione e di distribuzione.&quot;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:36pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 1, comma 1, lettera a), il numero 2) è sostituito dal seguente: &quot;</an:i>
					2) dopo il comma 1 è inserito il seguente: &quot;1
					<an:i>-bis</an:i>
					. Ai progetti da considerare prioritari ai sensi del comma 1, sesto periodo, è riservata una quota non superiore ai tre quinti delle trattazioni, nell'ambito della quale l'esame è definito in ordine cronologico, per ciascuna tipologia, tenuto conto della data di effettuazione della comunicazione al proponente ai sensi dell'articolo 23, comma 4, secondo periodo. I progetti diversi da quelli prioritari sono trattati per ciascuna tipologia d'impianto in ordine cronologico tenuto conto della data di effettuazione della comunicazione al proponente ai sensi dell'articolo 23, comma 4, secondo periodo. Ai fini dell'applicazione uniforme e coerente dell'ordine di trattazione dei progetti da esaminare nell'ambito dei procedimenti di valutazione ambientale, il Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica comunica al Ministero della cultura l'ordine di priorità stabilito ai sensi del comma 1, sesto periodo, che ne tiene conto. La disciplina di cui al presente comma non pregiudica il rispetto dei termini dei procedimenti di valutazione ambientale previsti dalla normativa vigente. Entro trenta giorni dall'entrata in vigore della presente disposizione il Ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica pubblica l'elenco dei progetti in corso di istruttoria presso la Commissione di cui all'articolo 8, comma 1, e la Commissione di cui all'articolo 8, comma 2
					<an:i>-bis</an:i>
					, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, dando evidenza di come sono ripartiti i lavori tra le due Commissioni in applicazione del criterio di ripartizione di cui all'art. 1, comma 1
					<an:i>-ter</an:i>
					 del primo e secondo periodo.»;&quot;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:strong>
						<an:i>c)</an:i>
					</an:strong>
					 Al comma 1, dopo la lettera b) inserire la seguente: &quot;
					<an:i>b</an:i>
					-bis
					<an:i>) All'articolo 23, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, dopo il comma 1, è aggiunto il seguente: &quot;1</an:i>
					-bis
					<an:i>. A decorrere dall'entrata in vigore della presente disposizione, le nuove istanze di valutazione di impatto ambientale prive di soluzione di connessione alla rete accettata e corredata da un progetto di prefattibilità presentato oppure una richiesta di benestare rilasciata dal gestore della rete di trasmissione o dal gestore della rete di distribuzione, è fatto obbligo all'autorità competente di procedere all'archiviazione.</an:i>
					&quot; .&quot;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>d)</an:i>
					 
					<an:i>comma 1, lettera d), numero 2), primo periodo, &quot;il Ministero della cultura verifica&quot; inserire le parole &quot;se l'impianto si trovi in area idonea e&quot;, al secondo periodo, le parole «non superiore» sono sostituite con le seguenti: &quot;non inferiore&quot;, al terzo periodo dopo le parole «del progetto» sono aggiunte le seguenti: &quot;e delle richieste di integrazione&quot;, le parole «può prorogare» sono sostituite con la seguente: &quot;proroga&quot;, le parole «non superiore a ulteriori trenta giorni» sono sostituite con le seguenti: &quot;di sessanta giorni&quot;, al quarto periodo la parola &quot;tempestivamente&quot; è sostituita dalle parole &quot;entro 5 giorni&quot; e dopo le parole «da effettuarsi» sono aggiunte le seguenti: &quot;in contraddittorio con il soggetto proponente&quot;, le parole «l'istanza si intende respinta e» sono soppresse e le parole &quot;, cui è fatto obbligo di procedere all'archiviazione&quot; sono soppresse..</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:36pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>e)</an:i>
					 Al 
					<an:i> comma 1, lettera e), numero 2), il capoverso 2.2) è sostituito dal seguente: &quot;2.2) Dopo il primo periodo sono aggiunti i seguenti: Il Ministero della cultura motiva adeguatamente l'eventuale diniego del concerto. Nel caso in cui il Ministero della cultura esprima dissenso rispetto al parere favorevole della Commissione di cui all'articolo 8, comma 1, o della Commissione di cui all'articolo 8, comma 2</an:i>
					-bis 
					<an:i>su un progetto ubicato in area idonea, si applica l'articolo 22, comma 1, lettera a) del decreto legislativo 8 novembre 2021, n. 199 ed il provvedimento di VIA favorevole comprende anche il procedimento di accertamento di compatibilità paesaggistica. Nel caso in cui Ministero della cultura esprima dissenso rispetto al parere favorevole della Commissione di cui all'articolo 8, comma 1, o della Commissione di cui all'articolo 8, comma 2</an:i>
					-bis 
					<an:i>su un progetto ubicato in area non già idonea, può applicarsi l'articolo 5, comma 2, lettera c</an:i>
					-bis
					<an:i>), della legge 23 agosto 1988, n. 400. Nei casi in cui, con l'atto adottato ai sensi dell'articolo 5, comma 2, lettera c</an:i>
					-bis
					<an:i>), della legge n. 400 del 1988, venga superato il dissenso del Ministero della cultura, l'atto medesimo sostituisce a ogni effetto il provvedimento di VIA favorevole, che comprende l'autorizzazione di cui al primo periodo ed anche il procedimento di accertamento di compatibilità paesaggistica. Le eventuali proroghe del provvedimento di VIA favorevole ai sensi del secondo periodo sono concesse ai sensi del comma 5. Decorsi i termini per l'acquisizione del concerto da parte del Ministero della Cultura previsti dal presente articolo senza che lo stesso si sia espresso, il concerto deve intendersi sempre favorevolmente consolidatosi per silenzio assenso orizzontale ex art. 17</an:i>
					-bis 
					<an:i>della legge 7 agosto 1990, n. 241 ed il provvedimento di VIA favorevole comprende anche il procedimento di accertamento di compatibilità paesaggistica.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:36pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>f)</an:i>
					 
					<an:i>Al comma 1 dopo la lettera f) inserire la seguente: &quot;f</an:i>
					-bis
					<an:i>) All' art.  27, comma 8, il sesto periodo viene così sostituito: &quot;Fatto salvo quanto previsto per i progetti di cui all'articolo 8, comma 2</an:i>
					-bis
					<an:i>, il rilascio dei titoli di cui al comma 2 avviene contestualmente al rilascio del provvedimento di VIA, adottato dal Ministro dell'ambiente e della sicurezza energetica, di concerto con il Ministro della Cultura, ai sensi dell'articolo 25. Pertanto, tutti gli enti competenti al rilascio dei titoli di cui al comma 2 dovranno esprimersi all'interno della Conferenza dei Servizi decisoria indetta ai sensi dall'articolo 14</an:i>
					-ter 
					<an:i>della legge 7 agosto 1990, n. 241, senza attendere la previa emissione del provvedimento di valutazione di impatto ambientale e secondo le tempistiche e le modalità stabilite dal presente comma.&quot;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>g)</an:i>
					 
					<an:i>sostituire il comma 2 con il seguente: &quot;2. Per i progetti di produzione energetica da fonti rinnovabili on-shore, il proponente allega all'istanza di VIA di cui all'articolo 23 del decreto legislativo n. 152 del 2006 anche una dichiarazione attestante la legittima disponibilità, a qualunque titolo, fatta salva la possibilità di chiedere la dichiarazione di pubblica utilità e l'apposizione del vincolo preordinato all'esproprio delle opere di rete e di utenza così come definite dal codice di rete, delle aree degli impianti eolici on-shore e delle relative aree di sorvolo.&quot;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:36pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>h)</an:i>
					 dopo il comma 4 inserire il seguente: 
					<an:i>&quot;4</an:i>
					-bis
					<an:i>. All'articolo 20, comma 1</an:i>
					-bis
					<an:i>, del decreto legislativo 8 novembre 2021, n. 199, aggiungere infine: &quot;nonché agli impianti agrivoltaici anche diversi da quelli del PNRR che adottano soluzioni volte a preservare le attività di coltivazione e/o pastorale sul sito di installazione.&quot;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:18pt; margin-right:0cm; text-align:justify">
					          
					<an:i>i)</an:i>
					 Al comma 1, dopo la lettera b) inserire la seguente: &quot;
					<an:i>b</an:i>
					-bis
					<an:i>) All'articolo 23, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, dopo il comma 1, è aggiunto il seguente: &quot;1</an:i>
					-bis
					<an:i>. A decorrere dall'entrata in vigore della presente disposizione, le nuove istanze di valutazione di impatto ambientale prive di soluzione di connessione alla rete accettata e corredata da un progetto di prefattibilità presentato oppure una richiesta di benestare rilasciata dal gestore della rete di trasmissione o dal gestore della rete di distribuzione, è fatto obbligo all'autorità competente di procedere all'archiviazione.</an:i>
					&quot;.&quot;
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
