<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-08-06/1372/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-08-06/1372"/>
					<an:FRBRdate date="2019-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-08-06/1372/main" id="wcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="1372"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-08-06/1372/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-08-06/1372/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-08-06/1372/ita@/main" id="ecompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-08-06/1372/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-08-06/1372/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-08-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-08-06/1372/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-08-06" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2019-08-06/1372/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>1372</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Deleghe al Governo e altre disposizioni in materia di ordinamento sportivo, di professioni sportive nonché di semplificazione</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 6 agosto 2019, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa del Governo, già approvato dalla Camera dei deputati:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Deleghe al Governo e altre disposizioni in materia di ordinamento sportivo, di professioni sportive nonché di semplificazione">
			<an:chapter id="w1ab1ab2b1">
				<an:num>I</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b1b1">
					DISPOSIZIONI IN MATERIA
					<an:eol/>
					DI ORDINAMENTO SPORTIVO
				</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b2b1">
						<an:i>(Delega al Governo per l'adozione di misure in materia di ordinamento sportivo)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b2b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b2b2b1">
								<an:p> Il Governo è delegato ad adottare, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi per il riordino del Comitato olimpico nazionale italiano (CONI) e della disciplina di settore, compresa quella di cui al decreto legislativo 23 luglio 1999, n. 242, secondo i seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b2b1">
									<an:p> organizzare le disposizioni per settori omogenei o per specifiche attività o gruppi di attività;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b3b1">
									<an:p> coordinare, sotto il profilo formale e sostanziale, il testo delle disposizioni legislative vigenti, anche apportando le opportune modifiche volte a garantire o migliorare la coerenza giuridica, logica e sistematica della normativa e ad adeguare, aggiornare e semplificare il linguaggio normativo, anche con la possibilità di adottare un testo unico delle disposizioni in materia di sport;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b4b1">
									<an:p> indicare esplicitamente le norme da abrogare, fatta salva comunque l'applicazione dell'articolo 15 delle disposizioni sulla legge in generale premesse al codice civile;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b5b1">
									<an:p> definire gli ambiti dell'attività del CONI, delle federazioni sportive nazionali, delle discipline sportive associate, degli enti di promozione sportiva, dei gruppi sportivi militari e dei corpi civili dello Stato e delle associazioni benemerite, coerentemente con quanto stabilito dall'articolo 1, comma 630, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, e con il ruolo proprio del CONI di governo dell'attività olimpica;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b6b1">
									<an:p> confermare, in coerenza con quanto disposto dalla Carta olimpica, la missione del CONI di incoraggiare e divulgare i princìpi e i valori dell'olimpismo, in armonia con l'ordinamento sportivo internazionale;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b7b1">
									<an:p> prevedere limitazioni e vincoli, ivi compresa la possibilità di disporne il divieto, per le scommesse sulle partite di calcio delle società che giocano nei campionati della Lega nazionale dilettanti;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b8">
								<an:num>g</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b8b1">
									<an:p> prevedere che il CONI eserciti poteri di vigilanza al fine di verificare che le attività sportive delle federazioni sportive nazionali, delle discipline sportive associate, degli enti di promozione sportiva e delle associazioni benemerite siano svolte in armonia con le deliberazioni e gli indirizzi del Comitato olimpico internazionale e del CONI medesimo e deliberi il commissariamento di federazioni sportive nazionali e discipline sportive associate qualora siano accertate gravi violazioni di norme degli statuti e dei regolamenti sportivi finalizzate al regolare avvio e svolgimento delle competizioni sportive o sia accertata l'impossibilità di funzionamento degli organi direttivi, ferme restando l'autonomia delle federazioni sportive e delle discipline sportive associate e la loro capacità di determinare la propria politica generale;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b9">
								<an:num>h</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b9b1">
									<an:p> sostenere azioni volte a promuovere e accrescere la partecipazione e la rappresentanza delle donne nello sport in conformità ai princìpi del codice delle pari opportunità tra uomo e donna, di cui al decreto legislativo 11 aprile 2006, n. 198, garantendo la parità di genere nell'accesso alla pratica sportiva a tutti i livelli;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2c10">
								<an:num>i</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2c10b1">
									<an:p>
										 sostenere la piena autonomia gestionale, amministrativa e contabile delle federazioni sportive nazionali, delle discipline sportive associate, degli enti di promozione sportiva e delle associazioni benemerite rispetto al CONI, fermo restando l'esercizio del potere di controllo spettante all'autorità di Governo sulla gestione e sull'utilizzazione dei contributi pubblici previsto dal comma 4-
										<an:i>quater</an:i>
										 dell'articolo 8 del decreto-legge 8 luglio 2002, n. 138, convertito, con modificazioni, dalla legge 8 agosto 2002, n. 178; modificare la composizione del collegio dei revisori al fine di tenere conto di quanto previsto dal medesimo comma 4-
										<an:i>quater</an:i>
										 dell'articolo 8 del decreto-legge n. 138 del 2002, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 178, del 2002;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2c11">
								<an:num>l</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2c11b1">
									<an:p> prevedere che l'articolazione territoriale del CONI sia riferita esclusivamente a funzioni di rappresentanza istituzionale;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2c12">
								<an:num>m</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2c12b1">
									<an:p> provvedere al riordino della disciplina in materia di limiti al rinnovo dei mandati degli organi del CONI e degli enti di cui alla legge 11 gennaio 2018, n. 8, garantendo l'omogeneità della disciplina in relazione al computo degli stessi e prevedendo limiti allo svolgimento di più mandati consecutivi da parte del medesimo soggetto, stabilendo altresì un sistema di incompatibilità tra gli organi al fine di prevenire situazioni di conflitto di interessi;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2c13">
								<an:num>n</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2c13b1">
									<an:p> individuare forme e condizioni di azionariato e altri strumenti di partecipazione popolare per le società sportive professionistiche.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b2b3b1">
							<an:p> I decreti legislativi di cui al comma 1 sono adottati su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano. Gli schemi dei decreti legislativi sono trasmessi alle Camere per l'espressione del parere da parte delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari, che si pronunciano nel termine di quarantacinque giorni dalla data di trasmissione, decorso il quale i decreti legislativi possono essere comunque emanati. Se il termine per l'espressione del parere scade nei trenta giorni che precedono la scadenza del termine di cui al comma 1 o successivamente, quest'ultimo termine è prorogato di novanta giorni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b2b4b1">
							<an:p> Entro ventiquattro mesi dalla data di entrata in vigore di ciascuno dei decreti legislativi di cui al comma 1, nel rispetto dei princìpi e criteri direttivi e con la procedura previsti dai commi 1 e 2, il Governo può adottare disposizioni integrative e correttive dei decreti medesimi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b2b5b1">
							<an:p> Dall'attuazione della delega di cui al comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. In conformità all'articolo 17, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, qualora uno o più decreti legislativi determinino nuovi o maggiori oneri che non trovino compensazione al proprio interno, essi sono emanati solo successivamente o contestualmente all'entrata in vigore dei provvedimenti legislativi che stanzino le occorrenti risorse finanziarie.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b3b1">
						<an:i>(Centri sportivi scolastici)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2b1">
							<an:p> Al fine di organizzare e sviluppare la pratica dell'attività sportiva nelle istituzioni scolastiche, le scuole di ogni ordine e grado, nel rispetto delle prerogative degli organi collegiali, possono costituire un centro sportivo scolastico secondo le modalità e nelle forme previste dal codice del Terzo settore, di cui al decreto legislativo 3 luglio 2017, n. 117. Le scuole stabiliscono il regolamento del centro sportivo scolastico, che ne disciplina l'attività e le cariche associative. Il medesimo regolamento può stabilire che le attività sportive vengano rese in favore degli studenti della scuola, di norma, a titolo gratuito.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b3b3b1">
							<an:p>
								 Le attività del centro sportivo scolastico sono programmate dal consiglio di istituto, che può sentire, ove esistenti, le associazioni sportive dilettantistiche riconosciute ai sensi dell'articolo 5, comma 2, lettera 
								<an:i>c)</an:i>
								, del decreto legislativo 23 luglio 1999, n. 242, che hanno la propria sede legale nel medesimo comune in cui è stabilita la sede legale del centro sportivo scolastico.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b3b4b1">
							<an:p> Possono far parte del centro sportivo scolastico il dirigente scolastico, i docenti, il personale amministrativo, tecnico e ausiliario, gli studenti frequentanti i corsi presso l'istituzione scolastica e i loro genitori.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b3b5b1">
							<an:p> Qualora, ai sensi del presente articolo, siano previste attività extracurricolari o l'utilizzazione di locali in orario extrascolastico, devono essere definiti appositi accordi con l'ente locale proprietario dell'immobile.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b3b6b1">
							<an:p> I centri sportivi scolastici possono affidare lo svolgimento delle discipline sportive esclusivamente a laureati in scienze motorie o a diplomati presso gli ex istituti superiori di educazione fisica. Con decreto del Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabiliti i requisiti di ulteriori profili professionali a cui può essere affidato dai centri sportivi scolastici lo svolgimento delle discipline sportive.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b7">
						<an:num>6</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b3b7b1">
							<an:p> Mediante la contrattazione collettiva è stabilito il numero di ore a disposizione di ogni istituzione scolastica, da riconoscere in favore dei docenti ai quali sono assegnati compiti di supporto dell'attività del centro sportivo scolastico.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b8">
						<an:num>7</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b3b8b1">
							<an:p>
								 La somministrazione di cibi e bevande attraverso distributori automatici installati negli istituti scolastici di ogni ordine e grado nonché nei centri sportivi scolastici avviene nel rispetto di quanto previsto dall'articolo 4, comma 5-
								<an:i>bis</an:i>
								, del decreto-legge 12 settembre 2013, n. 104, convertito, con modificazioni, dalla legge 8 novembre 2013, n. 128.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b9">
						<an:num>8</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b3b9b1">
							<an:p> Le amministrazioni pubbliche interessate provvedono all'attuazione del presente articolo nei limiti delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b4b1">
						<an:i>(Disciplina del titolo sportivo)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b1">
							<an:p> La cessione, il trasferimento o l'attribuzione, a qualunque titolo, del titolo sportivo, definito quale insieme delle condizioni che consentono la partecipazione di una società sportiva a una determinata competizione nazionale, qualora ammessi dalle singole federazioni sportive nazionali o discipline sportive associate e nel rispetto dei regolamenti da esse emanati, sono effettuati solo previa valutazione del valore economico del titolo medesimo tramite perizia giurata di un esperto nominato dal presidente del tribunale nel cui circondario ha sede la società cedente. In caso di accertamento giudiziale dello stato di insolvenza di una società sportiva, la cessione, il trasferimento o l'attribuzione del titolo medesimo sono condizionati, oltre che al rispetto delle prescrizioni della competente federazione sportiva nazionale o disciplina sportiva associata, al versamento del valore economico del titolo, accertato ai sensi del primo periodo, ovvero alla prestazione di un'idonea garanzia approvata dall'autorità giudiziaria procedente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b4b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b4b3b1">
							<an:p> Il CONI, le federazioni sportive nazionali e le discipline sportive associate adeguano i loro statuti ai princìpi di cui al comma 1.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b5b1">
						<an:i>(Organi consultivi per la tutela degli interessi dei tifosi)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b5b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b5b2b1">
							<an:p> All'articolo 10 della legge 23 marzo 1981, n. 91, dopo il sesto comma sono inseriti i seguenti:</an:p>
							<an:p>
								« Negli atti costitutivi delle società sportive di cui al primo comma è prevista la costituzione di un organo consultivo che provvede, con pareri obbligatori ma non vincolanti, alla tutela degli interessi specifici dei tifosi. L'organo è formato da non meno di tre e non più di cinque membri, eletti ogni tre anni dagli abbonati alla società sportiva, con sistema elettronico, secondo le disposizioni di un apposito regolamento approvato dal consiglio di amministrazione della stessa società, che deve stabilire regole in materia di riservatezza e indicare le cause di ineleggibilità e di decadenza, tra le quali, in ogni caso, l'emissione nei confronti del tifoso di uno dei provvedimenti previsti dall'articolo 6 della legge 13 dicembre 1989, n. 401, o dal codice delle leggi antimafia e delle misure di prevenzione, di cui al decreto legislativo 6 settembre 2011, n. 159, ovvero di un provvedimento di condanna, anche con sentenza non definitiva, per reati commessi in occasione o a causa di manifestazioni sportive. Sono fatti salvi gli effetti dell'eventuale riabilitazione o della dichiarazione di cessazione degli effetti pregiudizievoli ai sensi dell'articolo 6, comma 8-
								<an:i>bis</an:i>
								, della citata legge n. 401 del 1989. L'organo consultivo elegge tra i propri membri il presidente, che può assistere alle assemblee dei soci.
							</an:p>
							<an:p>Le società sportive professionistiche adeguano il proprio assetto societario alle disposizioni di cui al settimo comma entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente disposizione ».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b2">
				<an:num>II</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b2b1">
					DISPOSIZIONI IN MATERIA
					<an:eol/>
					DI PROFESSIONI SPORTIVE
				</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b2">
					<an:num>5</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b2b1">
						<an:i>(Delega al Governo per il riordino e la riforma delle disposizioni in materia di enti sportivi professionistici e dilettantistici nonché del rapporto di lavoro sportivo)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b2b2b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b2b2b2b1">
								<an:p> Allo scopo di garantire l'osservanza dei princìpi di parità di trattamento e di non discriminazione nel lavoro sportivo, sia nel settore dilettantistico sia nel settore professionistico, e di assicurare la stabilità e la sostenibilità del sistema dello sport, il Governo è delegato ad adottare, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi di riordino e di riforma delle disposizioni in materia di enti sportivi professionistici e dilettantistici nonché di disciplina del rapporto di lavoro sportivo, secondo i seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2b2b1">
									<an:p> riconoscimento del carattere sociale e preventivo-sanitario dell'attività sportiva, quale strumento di miglioramento della qualità della vita e della salute, nonché quale mezzo di educazione e di sviluppo sociale;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2b3b1">
									<an:p> riconoscimento del principio della specificità dello sport e del rapporto di lavoro sportivo come definito a livello nazionale e dell'Unione europea, nonché del principio delle pari opportunità, anche per le persone con disabilità, nella pratica sportiva e nell'accesso al lavoro sportivo sia nel settore dilettantistico sia nel settore professionistico;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2b4b1">
									<an:p>
										 individuazione, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica e fermo restando quanto previsto dal comma 4, nell'ambito della specificità di cui alla lettera 
										<an:i>b) </an:i>
										del presente comma, della figura del lavoratore sportivo, ivi compresa la figura del direttore di gara, senza alcuna distinzione di genere, indipendentemente dalla natura dilettantistica o professionistica dell'attività sportiva svolta, e definizione della relativa disciplina in materia assicurativa, previdenziale e fiscale e delle regole di gestione del relativo fondo di previdenza;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2b5b1">
									<an:p> tutela della salute e della sicurezza dei minori che svolgono attività sportiva, con la previsione di specifici adempimenti e obblighi informativi da parte delle società e delle associazioni sportive con le quali i medesimi svolgono attività;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2b6b1">
									<an:p> valorizzazione della formazione dei lavoratori sportivi, in particolare dei giovani atleti, al fine di garantire loro una crescita non solo sportiva, ma anche culturale ed educativa nonché una preparazione professionale che favorisca l'accesso all'attività lavorativa anche alla fine della carriera sportiva;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2b7b1">
									<an:p> disciplina dei rapporti di collaborazione di carattere amministrativo gestionale di natura non professionale per le prestazioni rese in favore delle società e associazioni sportive dilettantistiche, tenendo conto delle peculiarità di queste ultime e del loro fine non lucrativo;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2b8">
								<an:num>g</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2b8b1">
									<an:p> riordino e coordinamento formale e sostanziale delle disposizioni di legge, compresa la legge 23 marzo 1981, n. 91, apportando le modifiche e le integrazioni necessarie per garantirne la coerenza giuridica, logica e sistematica, nel rispetto delle norme di diritto internazionale e della normativa dell'Unione europea, nonché per adeguarle ai princìpi riconosciuti del diritto sportivo e ai consolidati orientamenti della giurisprudenza;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2b9">
								<an:num>h</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2b9b1">
									<an:p> riordino della disciplina della mutualità nello sport professionistico;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2c10">
								<an:num>i</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2c10b1">
									<an:p> riconoscimento giuridico della figura del laureato in scienze motorie e dei soggetti forniti di titoli equipollenti di cui al decreto legislativo 8 maggio 1998, n. 178;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2c11">
								<an:num>l</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2c11b1">
									<an:p> revisione e trasferimento delle funzioni di vigilanza e covigilanza esercitate dal Ministero della difesa su enti sportivi e federazioni sportive nazionali, in coerenza con la disciplina relativa agli altri enti sportivi e federazioni sportive, previa puntuale individuazione delle risorse umane, strumentali e finanziarie da trasferire;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2c12">
								<an:num>m</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2c12b1">
									<an:p> trasferimento delle funzioni connesse all'agibilità dei campi e degli impianti di tiro a segno esercitate dal Ministero della difesa all'Unione italiana tiro a segno, anche con la previsione di forme di collaborazione della stessa con il predetto Ministero, previa puntuale individuazione delle risorse umane, strumentali e finanziarie da trasferire;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2c13">
								<an:num>n</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2c13b1">
									<an:p> riordino della normativa applicabile alle discipline sportive che prevedono l'impiego di animali, avendo riguardo, in particolare, agli aspetti sanitari, al trasporto, alla tutela e al benessere degli animali impiegati in attività sportive.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b2b3b1">
							<an:p>
								 I decreti legislativi di cui al comma 1 sono adottati su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri e del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e, limitatamente ai criteri di cui al comma 1, lettere 
								<an:i>a)</an:i>
								 ed 
								<an:i>e)</an:i>
								, rispettivamente con il Ministro della salute e con il Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, acquisita l'intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano. Gli schemi dei decreti legislativi sono trasmessi alle Camere per l'espressione del parere da parte delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari, da rendere entro il termine di quarantacinque giorni dalla data di trasmissione, decorso il quale i decreti possono essere comunque emanati. Se il termine per l'espressione del parere scade nei trenta giorni che precedono la scadenza del termine di cui al comma 1 o successivamente, quest'ultimo termine è prorogato di novanta giorni.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b2b4b1">
							<an:p> Entro ventiquattro mesi dalla data di entrata in vigore di ciascuno dei decreti legislativi di cui al comma 1, nel rispetto dei princìpi e criteri direttivi e con la procedura previsti dai commi 1 e 2, il Governo può adottare disposizioni integrative e correttive dei decreti medesimi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b2b5b1">
							<an:p> Dall'attuazione della delega di cui al comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Qualora uno o più decreti legislativi determinino nuovi o maggiori oneri che non trovino compensazione al proprio interno o mediante utilizzo delle risorse di cui all'articolo 13, comma 5, del decreto-legge 12 luglio 2018, n. 87, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 agosto 2018, n. 96, essi sono emanati solo successivamente o contestualmente all'entrata in vigore dei provvedimenti legislativi che stanzino le occorrenti risorse finanziarie, in conformità all'articolo 17, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b3">
					<an:num>6</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b3b1">
						<an:i>(Delega al Governo in materia di rapporti di rappresentanza degli atleti e delle società sportive e di accesso ed esercizio della professione di agente sportivo)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b2b3b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b2b3b2b1">
								<an:p> Allo scopo di garantire imparzialità, indipendenza e trasparenza nell'attività degli agenti sportivi, il Governo è delegato ad adottare, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi per il riordino delle disposizioni in materia di rapporti di rappresentanza degli atleti e delle società sportive e di accesso ed esercizio della professione di agente sportivo, secondo i seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b2b1">
									<an:p> organizzazione delle disposizioni per settori omogenei o per specifiche attività o gruppi di attività;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b3b1">
									<an:p> coordinamento, sotto il profilo formale e sostanziale, del testo delle disposizioni legislative vigenti, anche apportando le opportune modifiche volte a garantire o migliorare la coerenza giuridica, logica e sistematica della normativa e ad adeguare, aggiornare e semplificare il linguaggio normativo;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b4b1">
									<an:p> indicazione esplicita delle norme da abrogare, fatta salva comunque l'applicazione dell'articolo 15 delle disposizioni sulla legge in generale premesse al codice civile;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b5b1">
									<an:p> previsione dei princìpi di autonomia, trasparenza e indipendenza ai quali deve attenersi l'agente sportivo nello svolgimento della sua professione;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b6b1">
									<an:p> introduzione di norme per la disciplina dei conflitti di interessi, che garantiscano l'imparzialità e la trasparenza nei rapporti tra gli atleti, le società sportive e gli agenti, anche nel caso in cui l'attività di questi ultimi sia esercitata in forma societaria;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b7b1">
									<an:p> individuazione, anche in ragione dell'entità del compenso, di modalità di svolgimento delle transazioni economiche che ne garantiscano la regolarità, la trasparenza e la conformità alla normativa, comprese le previsioni di carattere fiscale e previdenziale;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b8">
								<an:num>g</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b8b1">
									<an:p> previsione di misure idonee a introdurre una specifica disciplina volta a garantire la tutela dei minori, con specifica definizione dei limiti e delle modalità della loro rappresentanza da parte di agenti sportivi;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b9">
								<an:num>h</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b9b1">
									<an:p> definizione di un quadro sanzionatorio proporzionato ed efficace, anche con riferimento agli effetti dei contratti stipulati dagli assistiti.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b3b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b3b3b1">
							<an:p> I decreti legislativi di cui al comma 1 sono adottati su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano. Gli schemi dei decreti legislativi sono trasmessi alle Camere per l'espressione del parere da parte delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari, da rendere entro il termine di quarantacinque giorni dalla data di trasmissione, decorso il quale i decreti possono essere comunque emanati. Se il termine per l'espressione del parere scade nei trenta giorni che precedono la scadenza del termine di cui al comma 1 o successivamente, quest'ultimo termine è prorogato di novanta giorni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b3b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b3b4b1">
							<an:p> Entro ventiquattro mesi dalla data di entrata in vigore di ciascuno dei decreti legislativi di cui al comma 1, nel rispetto dei princìpi e criteri direttivi e con la procedura previsti dai commi 1 e 2, il Governo può adottare disposizioni integrative e correttive dei decreti medesimi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b3b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b3b5b1">
							<an:p> Dall'attuazione della delega di cui al comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b3">
				<an:num>III</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b3b1">DISPOSIZIONI DI SEMPLIFICAZIONE E SICUREZZA IN MATERIA DI SPORT</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b2">
					<an:num>7</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b2b1">
						<an:i>(Delega al Governo per il riordino e la riforma delle norme di sicurezza per la costruzione e l'esercizio degli impianti sportivi e della normativa in materia di ammodernamento o costruzione di impianti sportivi)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b2b1">
							<an:p> Il Governo è delegato ad adottare, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi per il riordino e la riforma delle norme di sicurezza per la costruzione e l'esercizio degli impianti sportivi nonché della disciplina relativa alla costruzione di nuovi impianti sportivi, alla ristrutturazione e al ripristino di quelli già esistenti, compresi quelli scolastici.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b3b2b3a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b3b2b3b1">
								<an:p> Nell'esercizio della delega di cui al comma 1 il Governo si attiene ai seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b2b1">
									<an:p> ricognizione, coordinamento e armonizzazione delle norme in materia di sicurezza per la costruzione, l'accessibilità e l'esercizio degli impianti sportivi, comprese quelle di natura sanzionatoria, apportando le opportune modifiche volte a garantire o a migliorare la coerenza giuridica, logica e sistematica della normativa e ad adeguare, aggiornare e semplificare il linguaggio normativo;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b3b1">
									<an:p> organizzazione delle disposizioni per settori omogenei o per specifiche attività o gruppi di attività;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b4b1">
									<an:p> indicazione esplicita delle norme da abrogare, fatta salva comunque l'applicazione dell'articolo 15 delle disposizioni sulla legge in generale premesse al codice civile;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b5b1">
									<an:p> semplificazione e accelerazione delle procedure amministrative e riduzione dei termini procedurali previsti dall'articolo 1, comma 304, della legge 27 dicembre 2013, n. 147, e dall'articolo 62 del decreto-legge 24 aprile 2017, n. 50, convertito, con modificazioni, dalla legge 21 giugno 2017, n. 96, in accordo con la disciplina vigente in materia di prevenzione della corruzione, ai sensi della legge 6 novembre 2012, n. 190, finalizzate prioritariamente agli interventi di recupero e riuso degli impianti sportivi esistenti, di cui all'articolo 1, comma 305, della citata legge n. 147 del 2013, o di strutture pubbliche inutilizzate;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b6b1">
									<an:p> individuazione di criteri progettuali e gestionali orientati alla sicurezza, anche strutturale, alla fruibilità, all'accessibilità e alla redditività degli interventi e della gestione economico-finanziaria degli impianti sportivi, ai quali gli operatori pubblici e privati devono attenersi, in modo che sia garantita, nell'interesse della collettività, la sicurezza degli impianti sportivi, anche al fine di prevenire i fenomeni di violenza all'interno e all'esterno dei medesimi e di migliorare, a livello internazionale, l'immagine dello sport, nel rispetto della normativa vigente;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3b7">
								<an:num>f</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b7b1">
									<an:p> individuazione di un sistema che preveda il preventivo accordo con la federazione sportiva nazionale, la disciplina sportiva associata, l'ente di promozione sportiva o la società o associazione sportiva utilizzatori e la possibilità di affidamento diretto dell'impianto già esistente alla federazione sportiva nazionale, alla disciplina sportiva associata, all'ente di promozione sportiva o alla società o associazione utilizzatori, in presenza di determinati requisiti, oggettivi e coerenti con l'oggetto e la finalità dell'affidamento, che assicurino la sostenibilità economico-finanziaria della gestione e i livelli di qualità del servizio eventualmente offerto a terzi diversi dalla federazione sportiva nazionale, dalla disciplina sportiva associata, dall'ente di promozione sportiva o dalla società o associazione utilizzatori, fatti salvi i requisiti di carattere generale di cui all'articolo 80 del codice dei contratti pubblici, di cui al decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3b8">
								<an:num>g</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b8b1">
									<an:p> individuazione di strumenti economico-finanziari da affidare alla gestione e al coordinamento dell'Istituto per il credito sportivo;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3b9">
								<an:num>h</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b9b1">
									<an:p>
										 definizione della disciplina della somministrazione di cibi e bevande tramite distributori automatici nei centri sportivi e ovunque venga praticato lo sport, nel rispetto di quanto previsto dall'articolo 4, comma 5-
										<an:i>bis</an:i>
										, del decreto-legge 12 settembre 2013, n. 104, convertito, con modificazioni, dalla legge 8 novembre 2013, n. 128.
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b4b1">
							<an:p>
								 I decreti legislativi di cui al comma 1 sono adottati su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e, limitatamente ai criteri di cui al comma 2, lettere
								<an:i> a), b), c), d)</an:i>
								 e
								<an:i> h)</an:i>
								, con il Ministro per la pubblica amministrazione, nonché, limitatamente ai criteri di cui al comma 2, lettere 
								<an:i>a), b), c), d)</an:i>
								, 
								<an:i>e)</an:i>
								 e
								<an:i> f)</an:i>
								, con il Ministro dell'interno e con il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, acquisita l'intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281. Gli schemi dei decreti legislativi sono trasmessi alle Camere per l'espressione del parere da parte delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari, da rendere entro il termine di quarantacinque giorni dalla data di trasmissione, decorso il quale i decreti possono essere comunque emanati. Il termine per l'esercizio della delega è prorogato di novanta giorni quando il termine per l'espressione del parere delle Commissioni parlamentari scade nei trenta giorni antecedenti la scadenza del termine di cui al comma 1 o successivamente.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b5b1">
							<an:p> Entro ventiquattro mesi dalla data di entrata in vigore di ciascuno dei decreti legislativi di cui al comma 1, nel rispetto dei princìpi e criteri direttivi e con la procedura previsti dai commi 2 e 3, il Governo può adottare disposizioni integrative e correttive dei decreti medesimi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b2b6b1">
							<an:p> Dall'attuazione della delega di cui al comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Qualora uno o più decreti legislativi determinino nuovi o maggiori oneri che non trovino compensazione al proprio interno o mediante utilizzo delle risorse di cui all'articolo 13, comma 5, del decreto-legge 12 luglio 2018, n. 87, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 agosto 2018, n. 96, essi sono emanati solo successivamente o contestualmente all'entrata in vigore dei provvedimenti legislativi che stanzino le occorrenti risorse finanziarie, in conformità all'articolo 17, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b3">
					<an:num>8</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b3b1">
						<an:i>(Delega al Governo per la semplificazione di adempimenti relativi agli organismi sportivi)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b3b2b1">
							<an:p> Il Governo è delegato ad adottare, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi per il riordino delle disposizioni legislative relative agli adempimenti e agli oneri amministrativi e di natura contabile a carico delle federazioni sportive nazionali, delle discipline sportive associate, degli enti di promozione sportiva, delle associazioni benemerite e delle loro affiliate riconosciuti dal CONI.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b3b3b3a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b3b3b3b1">
								<an:p> Nell'esercizio della delega di cui al comma 1 il Governo si attiene ai seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b3b3b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b3b3b2b1">
									<an:p> semplificazione e riduzione degli adempimenti amministrativi e dei conseguenti oneri, anche con riferimento a quelli previsti per le unità istituzionali facenti parte del settore delle amministrazioni pubbliche, tenendo conto della natura giuridica degli enti interessati e delle finalità istituzionali dagli stessi perseguite, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica e fermo restando quanto previsto dal comma 5;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b3b3b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b3b3b3b1">
									<an:p> riordino, anche al fine di semplificarla, della disciplina relativa alla certificazione dell'attività sportiva svolta dalle società e dalle associazioni sportive dilettantistiche;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b3b3b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b3b3b4b1">
									<an:p> indicazione esplicita delle norme da abrogare, fatta salva comunque l'applicazione dell'articolo 15 delle disposizioni sulla legge in generale premesse al codice civile;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b3b3b5">
								<an:num>d</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b3b3b5b1">
									<an:p> previsione di misure semplificate volte al riconoscimento della personalità giuridica;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b3b3b6">
								<an:num>e</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b3b3b6b1">
									<an:p>previsione di obblighi e adempimenti in capo alle associazioni sportive atti a tutelare i minori e a rilevare e prevenire eventuali molestie, violenze di genere e condizioni di discriminazione previste dal codice delle pari opportunità tra uomo e donna, di cui al decreto legislativo 11 aprile 2006, n. 198, come previsto dalla Carta olimpica.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b3b4b1">
							<an:p> I decreti legislativi di cui al comma 1 sono adottati su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con i Ministri per la pubblica amministrazione e dell'economia e delle finanze, previa intesa in sede di Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano. Gli schemi dei decreti legislativi sono trasmessi alle Camere per l'espressione del parere da parte delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari, da rendere entro il termine di quarantacinque giorni dalla data di trasmissione, decorso il quale i decreti possono essere comunque emanati. Se il termine per l'espressione del parere scade nei trenta giorni che precedono la scadenza del termine di cui al comma 1 o successivamente, quest'ultimo termine è prorogato di novanta giorni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b3b5b1">
							<an:p> Entro ventiquattro mesi dalla data di entrata in vigore di ciascuno dei decreti legislativi di cui al comma 1, nel rispetto dei princìpi e criteri direttivi e con la procedura previsti dai commi 2 e 3, il Governo può adottare disposizioni integrative e correttive dei decreti medesimi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3b6">
						<an:num>5</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b3b6b1">
							<an:p> Dall'attuazione della delega di cui al comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. In conformità all'articolo 17, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, qualora uno o più decreti legislativi determinino nuovi o maggiori oneri che non trovino compensazione al proprio interno, essi sono emanati solo successivamente o contestualmente all'entrata in vigore dei provvedimenti legislativi che stanzino le occorrenti risorse finanziarie.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b4">
					<an:num>9</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b4b1">
						<an:i>(Delega al Governo in materia di sicurezza nelle discipline sportive invernali)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b4b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:list id="w1ab1ab2b3b4b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b3b4b2b1">
								<an:p> Il Governo è delegato ad adottare, entro dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi in materia di sicurezza nelle discipline sportive invernali, al fine di garantire livelli di sicurezza più elevati, secondo i seguenti princìpi e criteri direttivi:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b4b2b2">
								<an:num>a</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b4b2b2b1">
									<an:p> revisione della disciplina giuridica applicabile agli impianti e dei relativi provvedimenti di autorizzazione o concessione, tenuto conto della durata del rapporto e dei parametri di ammortamento degli investimenti;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b4b2b3">
								<an:num>b</an:num>
								<an:list id="w1ab1ab2b3b4b2b3a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b3b4b2b3b1">
										<an:p> revisione delle norme in materia di sicurezza stabilite dalla legge 24 dicembre 2003, n. 363, prevedendo:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b3b4b2b3b2">
										<an:num>1</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b3b4b2b3b2b1">
											<an:p>
												l'estensione dell'obbligo generale di utilizzo del casco anche a coloro che hanno superato i quattordici anni, nella pratica dello sci alpino e dello 
												<an:i>snowboard,</an:i>
												 in tutte le aree sciabili compresi i percorsi fuori pista;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b3b4b2b3b3">
										<an:num>2</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b3b4b2b3b3b1">
											<an:p>l'obbligo, a carico dei gestori delle aree sciabili, di installarvi un defibrillatore semiautomatico situato in luogo idoneo e di assicurare la presenza di personale formato per il suo utilizzo;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b3b4b2b3b4">
										<an:num>3</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b3b4b2b3b4b1">
											<an:p>l'individuazione dei criteri generali di sicurezza per la pratica dello sci-alpinismo e delle altre attività sportive praticate nelle aree sciabili attrezzate, nonché di adeguate misure, anche sanzionatorie, che garantiscano il rispetto degli obblighi e dei divieti stabiliti e il pieno esercizio delle suddette discipline sportive in condizioni di sicurezza, senza nuovi o maggiori oneri a carico dei gestori;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b3b4b2b3b5">
										<an:num>4</an:num>
										<an:content id="w1ab1ab2b3b4b2b3b5b1">
											<an:p>il rafforzamento, nell'ambito delle risorse finanziarie disponibili a legislazione vigente, dell'attività di vigilanza e di controllo dei servizi di sicurezza e di ordine pubblico, con la determinazione di un adeguato regime sanzionatorio, nonché il rafforzamento dell'attività informativa e formativa sulle cautele da adottare per la prevenzione degli incidenti, anche con riferimento allo sci fuori pista e allo sci-alpinismo;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b4b2b4">
								<an:num>c</an:num>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b4b2b4b1">
									<an:p> revisione delle norme in modo da favorire la più ampia partecipazione alle discipline sportive invernali, anche da parte delle persone con disabilità.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b4b3">
						<an:num>2</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b4b3b1">
							<an:p> I decreti legislativi di cui al comma 1 sono adottati su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, acquisita l'intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281. Gli schemi dei decreti legislativi sono trasmessi alle Camere per l'espressione del parere da parte delle Commissioni parlamentari competenti per materia e per i profili finanziari, da rendere entro il termine di quarantacinque giorni dalla data di trasmissione, decorso il quale i decreti possono essere comunque emanati. Se il termine per l'espressione del parere delle Commissioni parlamentari scade nei trenta giorni antecedenti la scadenza del termine di cui al comma 1 o successivamente, quest'ultimo termine è prorogato di novanta giorni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b4b4">
						<an:num>3</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b4b4b1">
							<an:p> Entro ventiquattro mesi dalla data di entrata in vigore di ciascuno dei decreti legislativi di cui al comma 1, nel rispetto dei princìpi e criteri direttivi e con la procedura previsti dai commi 1 e 2, il Governo può adottare disposizioni integrative e correttive dei decreti medesimi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b4b5">
						<an:num>4</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b4b5b1">
							<an:p> Dall'attuazione della delega di cui al comma 1 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. In conformità all'articolo 17, comma 2, della legge 31 dicembre 2009, n. 196, qualora uno o più decreti legislativi determinino nuovi o maggiori oneri che non trovino compensazione al proprio interno, essi sono emanati solo successivamente o contestualmente all'entrata in vigore dei provvedimenti legislativi che stanzino le occorrenti risorse finanziarie.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b4">
				<an:num>IV</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b4b1">DISPOSIZIONI FINALI</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b2">
					<an:num>10</an:num>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b2b1">
						<an:i>(Clausola di salvaguardia per le regioni a statuto speciale e le province autonome)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b2b2">
						<an:num>1</an:num>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b2b2b1">
							<an:p> Le disposizioni della presente legge e quelle dei decreti legislativi emanati in attuazione della stessa sono applicabili nelle regioni a statuto speciale e nelle province autonome di Trento e di Bolzano compatibilmente con i rispettivi statuti e le relative norme di attuazione, anche con riferimento alla legge costituzionale 18 ottobre 2001, n. 3.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
