<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/G10.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/G10.2"/>
					<an:FRBRdate date="2015-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/G10.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G10.2"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/G10.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/G10.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/G10.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/G10.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/G10.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-12-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/G10.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-12-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-12-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2145/A/G10.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2145" showAs="DDL 2145"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDA1E3P" href="http://dati.senato.it/senatore/29179" showAs="SERRA"/>
				<an:TLCPerson id="IDAEE3P" href="http://dati.senato.it/senatore/29056" showAs="BULGARELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDA5B3P" href="http://dati.senato.it/senatore/29127" showAs="MANGILI"/>
				<an:TLCPerson id="IDALE3P" href="http://dati.senato.it/senatore/29117" showAs="LEZZI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2145</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G10.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDA1E3P" as="#tipoSenatore">SERRA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAEE3P" as="#tipoSenatore">BULGARELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDA5B3P" as="#tipoSenatore">MANGILI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDALE3P" as="#tipoSenatore">LEZZI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame del disegno di legge n. 2145, recante misure urgenti per interventi nel territorio;</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 3 della Carta costituzionale recita: «Tutti i cittadini hanno pari dignità sociale e sono eguali davanti alla legge, senza distinzione di sesso, di razza, di lingua, di religione, di opinioni politiche, di condizioni personali e sociali. È compito della Repubblica rimuovere gli ostacoli di ordine economico e sociale, che, limitando di fatto la libertà e la uguaglianza dei cittadini, impediscono il pieno sviluppo della persona umana e l'effettiva partecipazione di tutti i lavoratori all'organizzazione politica, economica e sociale del Paese»;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 16 della Costituzione dispone: «Ogni cittadino può circolare e soggiornare liberamente in qualsiasi parte del territorio nazionale [...]»;</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 13 della Dichiarazione Universale dei diritti Umani del 1948 recita: «Ogni individuo ha diritto alla libertà di movimento e di residenza entro i confini di ogni Stato»;</an:p>
				<an:p align="justify">            tali princìpi trovano attuazione in disposizioni normative interne e comunitarie che regolano la continuità territoriale, quale strumento legislativo europeo con lo scopo precipuo di garantire il servizio di trasporto, aereo o marittimo, ai cittadini abitanti in regioni disagiate della nazione a cui appartengono;</an:p>
				<an:p align="justify">            con il regolamento comunitario n. 2408 del 1992 venivano aperte le rotte comunitarie ai vettori europei titolari di licenza comunitaria. Tuttavia, il processo di liberalizzazione che prendeva l'abbrivio da tale disposizione. comunitaria aveva come effetto la scelta, in virtù dei criteri di economicità commerciale e di maggiore remunerazione, da parte dei vettori delle rotte che fossero necessariamente redditizie, a svantaggio, dunque, di quelle che non lo erano. Per mitigare tali effetti, la disposizione de qua prevedeva per ogni stato comunitario, in casi predefiniti e in virtù di determinate condizioni socio economiche, la possibilità di imporre oneri di servizio pubblico. La conseguenza più immediata, in caso contrario, sarebbe stata la privazione dei cittadini utenti del diritto alla mobilità;</an:p>
				<an:p align="justify">            il regolamento de qua veniva successivamente abrogato dal regolamento CE 1008 del 2008, il cui articolo 16 prevede, in deroga ai principi generali del diritto comunitario che vieta gli aiuti di Stato, che gli Stati dell'Unione hanno salva la possibilità di adottare interventi finanziari a favore dei vettori che siano disponibili ad operare in mercati di alta rilevanza sociale, alle condizioni statuite dagli Stati stessi;</an:p>
				<an:p align="justify">            con l'articolo 36 della legge n. 144 del 1999 il Ministro dei trasporti e della navigazione conferiva delega al presidente della regione Sardegna ad indire la conferenza di servizi al fine di definire il contenuto degli oneri di sevizio pubblico determinati con decreto ministeriale in conformità all'esito della conferenza in questione; agli oneri economici si provvedeva attraverso il bilancio dello Stato;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            con la legge 27 dicembre 2006 n. 296 venivano trasferite dallo Stato alla regione Sardegna (commi 837 e 840) le funzioni relative al trasporto pubblico locale e alla continuità territoriale, con oneri a carico dello Stato per gli anni 2007, 2008, 2009. Da allora tali oneri gravano in capo alta regione Sardegna. In tal guisa le risorse così impegnate dalla regione in questione vengono distratte dai potenziali investimenti da destinare alla mobilità interna che necessita di interventi urgenti, in quanto gravemente compromessa;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato inoltre che:</an:p>
				<an:p align="justify">            gli effetti delle compensazioni economiche per garantire la continuità territoriale e degli interventi finanziari di cui all'articolo 16 del regolamento CE 1008 del 2008, vanno valutati alla stregua delle conseguenze prodotte e riscontrabili sul mercato, quali, come è appena il caso di rilevare, l'innesco di un sistema di alterazione della dialettica concorrenziale, della libertà d'impresa e del libero mercato a danno di alcune compagnie aeree, che vedono depauperato il proprio potenziale produttivo. Da questo deriva, soprattutto e per quanto più direttamente interessa agli utenti, quale effetto indiretto, la rinuncia all'avvio di un circolo virtuoso con vantaggi per l'utenza in termini di qualità del servizio e dell'applicazione di migliori tariffe su tutte le tratte;</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a rivedere gli accordi di cui ai commi 837 e 840 della legge del 27 dicembre del 2006 n. 296, in materia di continuità territoriale, al fine di sollevare la regione Sardegna dagli incombenti finanziari in essi previsti;</an:p>
				<an:p align="justify">            a prevedere una continuità territoriale maggiormente ispirata alle logiche concorrenziali e di libero mercato, al fine di scongiurare l'acquisizione di posizioni monopolistiche da parte di alcuni vettori aerei e a vantaggio degli utenti dei servizi di trasporto aereo.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
