<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-04-12/56/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-04-12/56"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-04-12" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="56"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-04-12/56/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-04-12/56/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-04-12" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-04-12/56/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-04-12/56/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-04-12" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-04-12"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-04-12/56/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36444" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36444" showAs="SATTA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36421" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36421" showAs="RUSSO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25402" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25402" showAs="SBROLLINI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>10ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI SOCIALI, SANITÀ, LAVORO PUBBLICO E PRIVATO, PREVIDENZA SOCIALE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>56</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>SBROLLINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.56 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:05:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			     

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="(488) Organismi prodotti con tecniche di editing genomico">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>488</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di emissione deliberata nell'ambiente di organismi prodotti con tecniche di mutagenesi sito-diretta e cisgenesi, a fini sperimentali e scientifici
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>
						(Parere alla 9
						<an:sup>a</an:sup>
						 Commissione. Esame e rinvio)
					</an:p>
					  
                  
                 
               
					<an:speech by="#p36444" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36444"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e97" href="#p36444">
                        SATTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) fa presenti l'oggetto e le finalità del disegno di legge in esame, specificati dall'articolo 1, riguardante la sperimentazione di metodi volti al miglioramento genetico delle piante per mezzo delle tecniche definite dall'articolo 2.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 3 disciplina l'
							<an:i>iter</an:i>
							 autorizzatorio che le istituzioni di ricerca e sperimentazione devono seguire ai fini dell'emissione nell'ambiente degli organismi modificati, mentre l'articolo 4 reca disposizioni su consultazione e informazione pubbliche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 stabilisce l'obbligo delle istituzioni autorizzate all'emissione di trasmettere all'Autorità nazionale competente una relazione conclusiva, anche con riferimento al possibile impatto sulla salute umana e animale e sull'ambiente. La medesima Autorità, in base all'articolo 6, cura lo scambio di informazioni con la Commissione europea.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 rimanda all'applicazione, in quanto compatibili, delle disposizioni di cui al decreto legislativo n. 224 del 2003 in materia di vigilanza, spese relative a ispezioni, controlli e funzionamento della Commissione interministeriale di valutazione, sanzioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 14,10, riprende alle ore 14,15.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e132" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e132">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e140" name="(246-400-485-546-601-603) Riconoscimento fibromialgia come malattia invalidante">
					
               
					<an:heading id="h-d1e140"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>246</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per il riconoscimento della fibromialgia come malattia invalidante
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>400</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per il riconoscimento della fibromialgia come malattia invalidante
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>485</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di diagnosi, assistenza e cura della sindrome fibromialgica
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>546</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per il riconoscimento della fibromialgia come malattia invalidante
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>601</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in favore delle persone affette da fibromialgia o sindrome fibromialgica
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>603</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in favore delle persone affette da fibromialgia
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione congiunta dei disegni di legge nn. 246, 400, 485 e 546, congiunzione con la discussione dei disegni di legge nn. 601 e 603 e rinvio)</an:p>
					  
                     
					<an:p>            Prosegue la discussione congiunta, sospesa nella seduta del 28 marzo.</an:p>
					
                  
                
 
 
 
 
  
               
               
					<an:speech by="#p36421" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36421"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e293" href="#p36421">
                        RUSSO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) dà conto in primo luogo dei contenuti del disegno di legge n. 601, le cui finalità sono specificate dall'articolo 1.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 reca una serie di definizioni relative alle finalità del disegno di legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 dispone il riconoscimento della sindrome fibromialgica quale malattia invalidante e la sua inclusione tra le patologie che danno diritto all'esenzione dalla partecipazione alla spesa per le correlate prestazioni sanitarie. Prevede inoltre che con decreto del Ministro della salute siano individuati i criteri necessari all'inserimento tra le malattie invalidanti che danno diritto all'esenzione dalla partecipazione alla spesa sanitaria.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ai sensi dell'articolo 4, con decreto del Ministro della salute sono individuati i centri nazionali di ricerca. Inoltre è attribuita alle regioni l'individuazione di specifici percorsi di diagnosi, assistenza, cura e riabilitazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 reca la disciplina relativa al Registro nazionale della fibromialgia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il compito di predisporre corsi di formazione concernenti la diagnosi e la terapia è attribuito al Ministero della salute dall'articolo 6.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 prevede interventi volti alla promozione della ricerca sulla fibromialgia.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8 è volto a garantire alle persone affette da fibromialgia la possibilità di svolgere l'attività lavorativa con le modalità previste dalla vigente disciplina in tema di lavoro agile.</an:p>
						
                  
						<an:p>La promozione di campagne di informazione e di sensibilizzazione, attribuita al Ministero della salute, è oggetto dell'articolo 9.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 10 destina al fondo per lo studio, la diagnosi e la cura della fibromialgia 6 milioni di euro per ciascuno degli anni 2023 e 2024.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 11 provvede alla copertura finanziaria degli oneri connessi al provvedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le finalità del disegno di legge n. 603 sono definite dall'articolo 1, mentre il successivo articolo 2 dispone il riconoscimento della fibromialgia come malattia invalidante.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 prevede l'esenzione dalla partecipazione alla spesa per le prestazioni sanitarie correlate alla fibromialgia, disponendo che con regolamento emanato dal Ministro della salute siano individuati i criteri relativi all'identificazione dei sintomi e delle condizioni cliniche ai fini dell'esenzione e sia disciplinato l'accesso al telelavoro per le persone affette dalla patologia.</an:p>
						
                  
						<an:p>In base all'articolo 4, comma 1, con decreto del Ministro della salute sono individuati i centri nazionali di ricerca. Il successivo comma 2 attribuisce alle regioni l'individuazione di ambulatori specialistici idonei alla diagnosi e alla cura della fibromialgia.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 concerne l'istituzione presso il Ministero della salute del Registro nazionale della fibromialgia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il Ministero della salute predispone, ai sensi dell'articolo 6, idonei corsi di formazione, da inserire nel programma nazionale per la formazione continua.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 reca disposizioni finalizzate a promuovere la ricerca su criteri diagnostici, terapie e prevenzione degli aggravamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Secondo quanto disposto dall'articolo 8 il Ministero del lavoro e delle politiche sociali e il Ministero della salute stipulano accordi con le associazioni imprenditoriali volti a favorire l'accesso al telelavoro delle persone affette da fibromialgia.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9 prevede la promozione da parte del Ministero della salute di campagne periodiche di informazione e sensibilizzazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 10 reca le disposizioni concernenti la copertura finanziaria.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25402"/>
						
                  
						<an:p>
							In considerazione dell'affinità della materia, la presidente 
							<an:ref id="d1e368" href="#p25402">
                        SBROLLINI
                     </an:ref>
							  propone, per il prosieguo dell'
							<an:i>iter,</an:i>
							 l'abbinamento dei disegni di legge nn. 601 e 603 con i disegni di legge nn. 246, 400, 485 e 546, già in discussione congiunta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e387" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:25:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 14,25.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
