<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2024-12-10/17/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2024-12-10/17"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="17"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2024-12-10/17/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2024-12-10/17/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2024-12-10/17/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2024-12-10/17/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-12-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-12-10"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2024-12-10/17/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª e 9ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e130a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="Luca De Carlo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17924" showAs="Andrea Martella"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36393" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36393" showAs="Andrea De Priamo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36434" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36434" showAs="Sabrina Licheri"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29406" showAs="Silvia Fregolent"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36411" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36411" showAs="Antonio Nicita"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33022" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33022" showAs="Manfredi Potenti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36425" showAs="Elena Sironi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36410" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36410" showAs="Luigi Nave"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29270" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29270" showAs="Lorenzo Basso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32673" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32673" showAs="Gisella Naturale"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32779" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32779" showAs="Roberto Rosso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32586" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32586" showAs="Giorgio Maria Bergesio"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36013" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36013" showAs="Clotilde Minasi"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª e 9ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>17</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>            Interviene il sottosegretario di Stato per le imprese e il made in ItalyBitonci.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.17 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:05:00"/>
					La seduta inizia alle ore 14,05
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="Legge annuale per il mercato e la concorrenza 2023">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1318</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Legge annuale per il mercato e la concorrenza 2023</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito e conclusione dell'esame
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 5 dicembre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e50" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 comunica che, alla scadenza del termine, sono pervenuti 208 emendamenti e 17 ordini del giorno ed è stato presentato l'emendamento 18.0.6 (testo 2). Tutte le citate proposte sono pubblicate in allegato. Precisa tuttavia che non è ancora pervenuto il parere della Commissione bilancio sul testo. Ricorda infine che è ancora aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17924"/>
						
                  
						<an:p>
							Nel dibattito interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e56" href="#p17924">MARTELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), rilevando criticamente che l'esame in seconda lettura del disegno di legge in titolo si sta traducendo in una mera ratifica del lavoro svolto in prima lettura, senza che le forze politiche abbiano la possibilità di disporre dei tempi necessari per approfondire gli argomenti propri della legge annuale per il mercato e la concorrenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Reputa, infatti, che il provvedimento in esame, da una parte, non incida sugli ambiti che gli sarebbero propri - tra i quali menziona la tutela della concorrenza nei settori dell'energia, delle banche, delle assicurazioni e delle telecomunicazioni -, dall'altra, non preveda misure incisive nei pochi settori in cui si limita ad intervenire.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel complesso giudica il provvedimento privo di visione, debole nella impostazione, parziale negli argomenti oggetto di disciplina, inefficace rispetto all'obiettivo centrale di assicurare la tutela dei cittadini e dei consumatori.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Lamenta, infine, che, per il secondo anno consecutivo, il Governo in carica adempia 
							<an:i>in extremis</an:i>
							 all'obbligo, previsto dal Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR), di presentazione del disegno di legge per la concorrenza, quasi si trattasse di un atto dovuto piuttosto che di un provvedimento in grado di assicurare una reale apertura dei mercati. Ritiene di poter ravvisare in tale circostanza una sostanziale incapacità di legiferare da parte della maggioranza e una mortificazione del Parlamento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36393" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36393"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e70" href="#p36393">DE PRIAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), dopo aver evidenziato che le perplessità avanzate dal senatore Martella troveranno esauriente risposta nella discussione che si svolgerà in sede di Assemblea, esprime apprezzamento per le disposizioni recate dall'articolo 26 del disegno di legge in esame, concernenti l'utilizzo di aree pubbliche, mediante strutture amovibili, cosiddetti &quot;
							<an:i>dehors</an:i>
							&quot;, da parte dei pubblici esercizi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Condivide, in particolare, la scelta di prorogare al 31 dicembre 2025 le misure adottate in occasione dell'emergenza da COVID-19, intese ad agevolare la posa in opera temporanea dei 
							<an:i>dehors</an:i>
							 su spazi aperti di interesse culturale o paesaggistico. Auspica che, nello spirito di una proposta emendativa riferita alla passata legge di bilancio, a sua prima firma e sostenuta da diversi esponenti del Gruppo Fratelli d'Italia, la suddetta proroga sia preliminare a una stabilizzazione delle strutture medesime in armonia con le peculiarità estetiche delle città.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e84" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime un giudizio negativo sul disegno di legge in esame, giudicandolo lacunoso rispetto a temi di rilievo nonché insufficiente anche nei temi affrontati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver paventato che alcune disposizioni potrebbero addirittura incorrere in un giudizio di incostituzionalità, si rammarica che si sia persa una preziosa occasione per favorire il tessuto produttivo e commerciale del Paese.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29406"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e93" href="#p29406">FREGOLENT</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) lamenta che il Governo in carica tratti il disegno di legge per la concorrenza alla stregua di un adempimento obbligatorio per soddisfare gli obiettivi del Piano nazionale di ripresa e resilienza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver rilevato la lacunosità del provvedimento in diversi ambiti, tra cui quelli del trasporto pubblico e delle assicurazioni, lamenta in esso l'assenza di risposte concrete alle attese della società civile.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, focalizza l'attenzione sul mancato ripristino della disposizione, recata dalla legge per la concorrenza del 2017, che aveva ad oggetto la tutela degli utenti contro le clausole vessatorie contenute nei contratti assicurativi auto. Tali clausole, infatti, riprodotte in dimensioni pressoché illeggibili, vincolano gli assicurati, in caso di incidente, a rivolgersi alle carrozzerie convenzionate con l'assicurazione, senza alcuna garanzia sulla effettuazione di una riparazione che sia a regola d'arte.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude ribadendo il suo giudizio negativo su un provvedimento che non ritiene in grado di scardinare le incrostazioni corporativistiche presenti nel Paese.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Non essendovi altre richieste di intervento in discussione generale, il presidente 
							<an:ref id="d1e104" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 dichiara conclusa la discussione generale. Avverte che si passerà all'illustrazione delle proposte emendative.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e110" href="#p17924">MARTELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), intervenendo sul complesso degli emendamenti presentati dal Gruppo del Partito Democratico, chiarisce che gli stessi, a fronte di un disegno di legge giudicato parziale e poco efficace per l'economia del Paese, sono intesi a rafforzare la tutela degli utenti in diversi settori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, si sofferma sui contenuti delle proposte emendative aventi ad oggetto l'aggravamento delle responsabilità dei concessionari autostradali in caso di inadempienze contrattuali, tra cui quelle di ritardo nei lavori di manutenzione, nonché nelle ipotesi di inadempienze in materia di sicurezza sul lavoro. Ricorda, inoltre, le proposte che intendono incidere sui criteri di aggiudicazione dei lavori autostradali, premiando progetti che si avvalgano prioritariamente di energie rinnovabili ovvero prevedano misure a favore degli utenti, quali l'abbattimento delle tariffe per i pendolari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa poi a dar conto degli emendamenti volti a tutelare gli utenti contro l'incremento dei prezzi in vari ambiti. Ricorda, in particolare, la proposta di istituire un Osservatorio che monitori il rapporto tra i costi medi di produzione e i prezzi imposti ai consumatori.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Richiama, quindi, l'attenzione sulla proposta emendativa, a suo giudizio inspiegabilmente respinta nel corso dell'esame in prima lettura, e in merito alla quale auspica una riconsiderazione da parte della maggioranza, finalizzata a tutelare gli utenti dal cosiddetto 
							<an:i>telemarketing</an:i>
							, mediante l'imposizione di rendere immediatamente visibile sul telefono l'arrivo di una chiamata commerciale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Dopo aver accennato alle proposte finalizzate a riequilibrare la disciplina del trasporto pubblico non di linea, si sofferma sugli emendamenti diretti ad agevolare lo sviluppo delle 
							<an:i>start-up</an:i>
							, in particolare rendendo meno penalizzanti taluni requisiti per la loro costituzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa indi menzione degli emendamenti volti a sostenere i settori della moda e auspica, conclusivamente, che il Governo e la maggioranza intendano valutare le proposte illustrate nell'ottica di pervenire a un miglioramento del testo in esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>I restanti emendamenti sono dati per illustrati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e130a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e130" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte quindi che, ai fini della declaratoria di improponibilità e inammissibilità, occorre compiere una molteplicità di valutazioni. Ricorda, in primo luogo, che la nozione di concorrenza desumibile dall'articolo 117, secondo comma, lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							, della Costituzione, come declinata dalla giurisprudenza costituzionale, include: misure legislative di tutela in senso proprio; misure legislative di promozione; misure legislative che perseguono il fine di assicurare procedure concorsuali di garanzia. Si deduce dunque che la concorrenza, dato il suo carattere finalistico, non è di per sé una materia certa e delimitata, ma è di carattere trasversale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In secondo luogo, richiama le finalità delle leggi annuali per il mercato e la concorrenza, come definite dall'articolo 47 della legge n. 99 del 2009, che pone come obiettivi la rimozione degli ostacoli regolatori, di carattere normativo o amministrativo, all'apertura dei mercati, la promozione dello sviluppo della concorrenza, anche con riferimento alle funzioni pubbliche e ai costi regolatori condizionanti l'esercizio delle attività economiche private, e la tutela dei consumatori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Alla luce di tale contesto, i Presidenti hanno ritenuto proponibile l'attività emendativa, pur non strettamente attinente alle materie affrontate dal disegno di legge, che a vario titolo si proponga i sopracitati obiettivi, anche alla luce delle segnalazioni presentate dall'Autorità garante della concorrenza e del mercato (AGCM) al Parlamento, secondo un criterio finalistico e trasversale, in coerenza con le pronunce dell'altro ramo del Parlamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono pertanto improponibili, ai sensi dell'articolo 97, comma 1, del Regolamento, le proposte: 12.0.1, 18.0.7, 18.0.8, 22.0.1, 24.0.2, 31.0.1, 31.0.2, 31.0.3, 31.0.4, 33.0.1 e 34.0.1 (identici), 33.0.2 e 34.0.4 (identici), 34.0.2, 34.0.3 e 35.0.16 (identici), 35.0.10, 35.0.13, 36.0.2, 38.0.4, 38.0.6. È inammissibile l'emendamento 35.0.17 perché privo di portata modificativa, in quanto riproduce sostanzialmente l'articolo 38 del disegno di legge.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e141" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene sull'emendamento 18.0.7 per chiedere al Presidente di rivalutare la dichiarazione di improponibilità. Fa presente infatti che, alla luce delle richiamate finalità sottese alle leggi annuali per il mercato e la concorrenza, la proposta emendativa si pone in linea con l'obiettivo di favorire procedure concorrenziali con particolare riguardo alle gare nell'ambito del PNRR. Segnala altresì che sul tema si è anche pronunciata l'AGCM.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b> </an:b>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e130a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e152" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							 , alla luce delle considerazioni esposte, riammette quindi l'emendamento 18.0.7.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'espressione dei pareri dei relatori e del Sottosegretario.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33022" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33022"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore per l'8ª Commissione, senatore 
							<an:ref id="d1e159" href="#p33022">POTENTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), anche a nome del correlatore Ancorotti, esprime parere contrario su tutte le proposte emendative.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario BITONCI si esprime in senso conforme ai relatori.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa quindi alla votazione degli emendamenti riferiti all'articolo 1.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 1.1 è dichiarato decaduto per assenza dei proponenti, mentre, dopo aver accertato la presenza del prescritto numero di senatori, l'emendamento 1.2 è posto in votazione e respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendoci emendamenti all'articolo 2, si passa all'esame degli emendamenti all'articolo 3.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo che l'emendamento 3.1 è stato dichiarato decaduto per assenza dei proponenti, con successive e distinte votazioni sono respinti gli emendamenti 3.2, 3.3, 3.4, 3.5 e 3.6.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 4, viene indi dichiarato decaduto per assenza dei proponenti l'emendamento 4.1, mentre, posti distintamente in votazione, gli emendamenti 4.2 e 4.3 sono respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo che sono stati dichiarati decaduti per assenza dei proponenti gli emendamenti 4.4 e 4.6, è posto ai voti e respinto l'emendamento 4.5.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 5, è poi posto ai voti e respinto l'emendamento 5.1, mentre sono dichiarati decaduti per assenza dei proponenti gli emendamenti 5.2 e 5.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame delle proposte riferite all'articolo 6.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e176" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) interviene per dichiarazione di voto favorevole sull'emendamento 6.1, precisando che esso è diretto a inserire nel provvedimento di concessione l'obbligo di installare pensiline ombreggiate con requisiti tali da garantire la produzione di energia da fonte solare. Domanda poi le ragioni del parere contrario espresso dai relatori e dal rappresentante del Governo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario BITONCI, in risposta, rileva l'ultroneità della previsione proposta anche in considerazione dell'obbligo di rispettare le misure di regolazione adottate dall'Autorità di regolazione dei trasporti (ART).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							Dichiarandosi convinta dei benefici che deriverebbero dalla proposta, la senatrice 
							<an:ref id="d1e185" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritira l'emendamento 6.1, anticipando la presentazione, in sede di esame in Assemblea, di un ordine del giorno di identico contenuto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36410" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36410"/>
						
                  
						<an:p>
							In risposta al senatore 
							<an:ref id="d1e193" href="#p36410">NAVE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), che ha chiesto la motivazione del parere contrario espresso sull'emendamento 6.2, il sottosegretario BITONCI fa presente che, piuttosto che inserire in sede contrattuale gli interventi di rimboschimento delle aree in gestione, appare opportuna una loro modulazione in sede di definizione dei criteri di aggiudicazione, al fine di rendere i suddetti interventi maggiormente adeguati alle esigenze dei diversi territori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con successive e distinte votazioni, sono quindi respinti gli emendamenti 6.2 e 6.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 7, viene poi posto ai voti e respinto l'emendamento 7.1.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 8, la senatrice 
							<an:ref id="d1e203" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) domanda la motivazione del parere contrario espresso sull'emendamento 8.1, diretto a inserire nello schema di convenzione di concessione autostradale, unitamente alla installazione di punti di ricarica elettrica, anche la installazione di barriere acustiche artificiali integrate con pannelli fotovoltaici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il sottosegretario BITONCI, in risposta, fa presente che la proposta può già ritenersi inclusa nella previsione di cui alla lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							 dell'articolo 8, comma 1.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti distintamente in votazione, gli emendamenti 8.1 e 8.2 sono respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 9, con successive e distinte votazioni sono indi respinti gli emendamenti 9.1 e 9.2, nonché, dopo che sono stati dichiarati decaduti per assenza dei proponenti gli emendamenti 9.3 e 9.4, l'emendamento 9.5.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 10, viene quindi posto ai voti e respinto l'emendamento 10.1, mentre sono dichiarati decaduti per assenza dei proponenti gli emendamenti 10.2 e 10.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame delle proposte riferite all'articolo 11.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto in votazione, l'emendamento 11.1 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29270" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29270"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e220" href="#p29270">BASSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), intervenendo per dichiarazione di voto favorevole sull'emendamento 11.2, condivide quanto già rilevato in sede di illustrazione dal senatore Martella in merito in merito alla necessità di prevedere, tra le cause di estinzione di una concessione autostradale, anche gravi inadempienze del concessionario nei confronti dei lavoratori, nonché eventuali carenze in materia di salute e sicurezza sul lavoro.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il sottosegretario BITONCI, in replica, ricorda che il tema è già stato oggetto di ampio dibattito presso la Camera dei deputati, dove si è avuto modo di rilevare che le suddette specifiche inadempienze sono ricomprese nella norma generale di cui alla lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							 dell'articolo 11, comma 4.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29270" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29270"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e232" href="#p29270">BASSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) osserva che, al verificarsi di episodi concreti a danno dei lavoratori, mancano disposizioni che attivino una responsabilità immediata a carico del concessionario. Anticipa, pertanto, che è sua intenzione chiedere un ulteriore approfondimento della proposta in sede di esame in Assemblea.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto in votazione, l'emendamento 11.2 è respinto, mentre è dichiarato decaduto per assenza dei proponenti l'emendamento 11.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame degli emendamenti all'articolo 12.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29270" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29270"/>
						
                  
						<an:p>
							Intervenendo per dichiarazione di voto favorevole sull'emendamento 12.1, il senatore 
							<an:ref id="d1e242" href="#p29270">BASSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) evidenzia che la riduzione delle tariffe per i veicoli con minori emissioni di anidride carbonica rappresenterebbe un percorso progressivo verso il raggiungimento dell'obiettivo di emissioni zero.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario BITONCI fa presente che la suddetta proposta necessiterebbe di una copertura finanziaria al momento non prevista e che, pertanto, potrà essere ripresa in considerazione in diverso contesto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti distintamente in votazione, sono indi respinti gli emendamenti 12.1 e 12.2.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 13, dichiarato decaduto per assenza dei proponenti l'emendamento 13.1, con successive e distinte votazioni sono respinti gli emendamenti 13.2 e 13.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 14, è poi posto ai voti e respinto l'emendamento 14.1.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 15, viene indi dichiarato decaduto per assenza dei proponenti l'emendamento 15.1.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con votazione congiunta sono poi respinti gli identici emendamenti 15.0.1 e 15.0.3, mentre è dichiarato decaduto per assenza dei proponenti l'emendamento 15.0.2, ad essi identico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento alle proposte concernenti l'articolo 16, dichiarato decaduto per assenza dei proponenti l'emendamento 16.1, con successive e distinte votazioni sono respinti gli emendamenti 16.2 e 16.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>È altresì dichiarato decaduto per assenza dei proponenti l'emendamento 16.4.</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione alle proposte presentate all'articolo 17, con votazione congiunta sono respinti gli identici emendamenti 17.0.1 e 17.0.3, mentre è dichiarato decaduto per assenza dei proponenti l'emendamento 17.0.2, ad essi identico.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 18, il senatore 
							<an:ref id="d1e259" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritira l'emendamento 18.0.1, contestualmente aggiungendo la firma all'emendamento 26.0.2 di analogo contenuto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con successive e distinte votazioni, sono poi respinti gli emendamenti 18.0.2, 18.0.3 e 18.0.4.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e268" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) richiama l'attenzione della Commissione sull'emendamento 18.0.5, inteso a limitare al settore del trasporto aereo dei passeggeri i poteri attribuiti all'Autorità garante della concorrenza e del mercato dall'articolo 1, comma 5, del decreto-legge n. 104 del 2023.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda, al riguardo, che con parere del Consiglio di Stato si è consentito all'Autorità garante della concorrenza e del mercato di attivare i suddetti poteri nella ipotesi di rilevazione di problemi concorrenziali in qualsiasi settore, in tal modo di fatto conferendo all'Autorità medesima un'autonomia nella gestione della politica industriale che, a suo giudizio, esigerebbe un'apposita copertura legislativa.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario BITONCI precisa che l'interpretazione estensiva del Consiglio di Stato è comunque riferita unicamente al settore aereo e che si prevede una rivalutazione di essa all'esito di un congruo periodo di applicazione della norma.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e279" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) prende nuovamente la parola per informare che l'AGCM ha avviato una consultazione in merito alla possibilità di ampliare a tutti i settori l'esercizio dei poteri di cui al richiamato articolo 1, comma 5.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiarandosi convinto della rilevanza trasversale della proposta emendativa in discussione, ritira l'emendamento 18.0.5, anticipando la presentazione, in sede di esame in Assemblea, di un ordine del giorno di analogo contenuto, sul quale auspica sin d'ora la convergenza delle forze politiche di maggioranza.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 18.0.6 (testo 2) interviene raccomandandone l'approvazione il senatore 
							<an:ref id="d1e288" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), il quale coglie l'occasione per mettere in guardia dalla possibilità che le grandi piattaforme riconosciute ai sensi del 
							<an:i>Digital Services Act</an:i>
							 possano entrare, mediante la prestazione di servizi di connettività, nel territorio italiano. Paventa, al riguardo, che esse possano danneggiare il mercato della telecomunicazione elettronica, generando altresì grossi rischi per la sicurezza nazionale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa, inoltre, presente che è connesso all'emendamento in discussione anche il successivo emendamento 18.0.7, diretto a sancire il divieto di reimpiego dei fondi PNRR per il finanziamento di tecnologie satellitari, che non appaiono possedere i requisiti definiti in sede europea.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario BITONCI concorda con la rilevanza dei dubbi sollevati, riconoscendo la necessità di trattarne, in modo organico, la materia in un apposito e diverso contesto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con successive e distinte votazioni, sono indi respinti gli emendamenti 18.0.6 (testo 2) e 18.0.7.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'esame dell'unica proposta emendativa presentata all'articolo 19, nonché di quelle riferite all'articolo 20.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti congiuntamente in votazione, sono respinti gli identici emendamenti 19.0.1, 20.0.1 e 20.0.2.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, è respinto l'emendamento 20.0.3, mentre sono dichiarati decaduti per assenza dei proponenti gli emendamenti 20.0.4, identico a 20.0.3, e 20.0.5.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 21, è dichiarato decaduto per assenza dei proponenti l'emendamento 21.1, mentre, in esito a votazione congiunta, sono respinti gli identici emendamenti 21.0.1 e 21.0.2.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 23, è posto ai voti e respinto l'emendamento 23.1, mentre è dichiarato decaduto per assenza dei proponenti l'emendamento 23.2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e306" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), intervenendo per dichiarazione di voto favorevole sull'emendamento 23.3, ritiene fondamentale evitare gli abusi legati all'utilizzo di contenitori sovradimensionati rispetto al contenuto, che, a suo parere, ha il solo scopo di aumentare il prezzo del prodotto, inducendo in errore il consumatore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con successive e distinte votazioni, sono indi respinti gli emendamenti 23.3, 23.4 e 23.0.1.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36410" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36410"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 24, è posto ai voti e respinto l'emendamento 24.1, è dichiarato decaduto per assenza dei proponenti l'emendamento 24.2, e, dopo che il senatore 
							<an:ref id="d1e315" href="#p36410">NAVE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) vi ha aggiunto la firma, è posto ai voti e respinto l'emendamento 24.0.1.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 25, con separate votazioni, le Commissioni riunite respingono gli emendamenti 25.1, 25.2, 25.3, 25.4, 25.5, 25.6, 25.7, 25.8 e 25.9.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 25.10 decade per assenza dei proponenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con un'unica votazione, sono respinti gli identici emendamenti 25.11 e 25.12.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti congiuntamente in votazione, anche gli identici emendamenti 25.13, 25.14 e 25.15 sono respinti, come pure le proposte 25.16 e 25.17, identiche fra loro.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, le Commissioni riunite respingono altresì gli emendamenti 25.18, 25.19, 25.20, 25.21, 25.22, 25.23 e 25.24.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							Sull'emendamento 25.26, identico alla proposta 25.25, interviene la senatrice 
							<an:ref id="d1e328" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiedendo le ragioni del parere contrario del Governo, considerato che l'emendamento chiede che l'eventuale veicolo sostitutivo per l'esercizio di noleggio con conducente non ecceda nelle emissioni inquinanti il veicolo sostituito.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario BITONCI riferisce che il Dicastero competente ha manifestato contrarietà a tali emendamenti.</an:p>
						
                  
						<an:p>La senatrice SIRONI chiede di accantonare le suddette proposte.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite convengono di accantonare gli identici emendamenti 25.25 e 25.26.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e339" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) interviene anche sull'emendamento 25.27, raccomandandone l'approvazione e sottolineando l'esigenza che le licenze per il servizio di piazza con veicolo a trazione animale possano essere riconvertite in licenze di esercizio per il servizio taxi su gomma.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario BITONCI puntualizza che si è dibattuto alla Camera di tale tematica, evidentemente connessa alla salute animale. Ritiene tuttavia che nulla vieta ai Comuni di rilasciare nuove licenze per il servizio di taxi. Conferma dunque l'orientamento contrario.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, le Commissioni riunite respingono quindi gli emendamenti 25.27, 25.28, 25.29, 25.0.1, 25.0.2 e 25.0.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti in votazione, gli identici emendamenti 25.0.4 e 25.0.5 sono respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite respingono altresì, con un'unica votazione, gli emendamenti 25.0.6 e 25.0.7.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 26, sono posti congiuntamente ai voti e respinti gli identici emendamenti 26.1 e 26.2, mentre le proposte 26.3, 26.4, 26.5, 26.7, 26.8, 26.9, 26.10 e 26.11 decadono per assenza dei rispettivi firmatari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti distintamente ai voti, sono altresì respinti gli emendamenti 26.6 e 26.12.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e353" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) raccomanda l'approvazione dell'emendamento 26.0.1, che introduce una delega al Governo per rimuovere le asimmetrie regolatorie nel settore digitale, sottolineando il rilievo del tema anche a livello europeo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario BITONCI riconosce che lo strumento legislativo più appropriato in questo caso sia la delega legislativa. Giudica tuttavia più opportuno un intervento organico in altra sede e conferma l'orientamento contrario.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 26.0.1 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e363" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto favorevole sull'emendamento 26.0.2, che riporta da tre a cinque il numero dei componenti dell'AGCM, come previsto originariamente dalla legge n. 287 del 1990. Non comprende peraltro le ragioni del parere contrario dei relatori e del Governo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario BITONCI sottolinea le difficoltà connesse all'aumento di organismi a seguito di una riduzione disposta, in un momento successivo rispetto all'originaria istituzione, dal Legislatore.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 26.0.2 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e373" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 avverte che è appena arrivato il parere non ostativo della Commissione bilancio sul testo del disegno di legge. È possibile pertanto procedere nella seduta in corso alla conclusione dell'esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendoci emendamenti all'articolo 27, si passa all'esame degli emendamenti all'articolo 28.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con un'unica votazione le Commissioni riunite respingono gli identici emendamenti 28.1 e 28.2.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti distintamente ai voti, sono altresì respinti gli emendamenti 28.3, 28.4, 28.5, 28.7, 28.8 e 28.9, mentre l'emendamento 28.6 decade per assenza della proponente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendoci emendamenti all'articolo 29, si passa all'esame degli emendamenti all'articolo 30.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, è respinto l'emendamento 30.1.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29270" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29270"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e384" href="#p29270">BASSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) raccomanda l'approvazione dell'emendamento 30.2, identico alla proposta 30.3, che incentiva ulteriormente gli incubatori certificati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il sottosegretario BITONCI tiene a precisare che, durante l'esame in prima lettura, la disciplina delle 
							<an:i>start-up</an:i>
							 è stata oggetto di un lungo approfondimento, finalizzato alla presentazione di una proposta emendativa che ha raccolto numerose problematiche e introdotto novità di rilievo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti congiuntamente in votazione, gli identici emendamenti 30.2 e 30.3 sono respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 31, le Commissioni riunite respingono gli emendamenti 31.1, 31.2 e 31.3, mentre gli emendamenti 31.4 e 31.5 decadono.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 32, il presidente 
							<an:ref id="d1e398" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 dichiara decaduto l'emendamento 32.1.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In sede di articolo 33, le Commissioni riunite respingono, con separate votazioni, gli emendamenti 33.1 e 33.2, identici fra loro, nonché l'emendamento 33.3.</an:p>
						
                  
						<an:p>Essendo stati dichiarati improponibili gli emendamenti all'articolo 34, si passa all'esame delle proposte emendative all'articolo 35.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo che è stato dichiarato decaduto l'emendamento 35.1, le Commissioni riunite, con successive votazioni, respingono gli emendamenti 35.2, 35.3, 35.4, 35.5, 35.6, 35.7, 35.8, 35.9, 35.10, 35.11, 35.12, 35.0.1, 35.0.2, 35.0.3, 35.0.4, 35.0.5, 35.0.6, 35.0.7, 35.0.8, 35.0.9, 35.0.11, 35.0.12, 35.0.14, 35.0.15, 35.0.18.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							In sede di articolo 36, con separate votazioni, le Commissioni riunite respingono gli emendamenti 36.1 e 36.2, identici tra loro, nonché le proposte 36.3, 36.4 e 36.5, sottoscritte dalla senatrice 
							<an:ref id="d1e408" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							Posti distintamente ai voti, sono altresì respinti gli emendamenti 36.6, 36.7, 36.8, 36.0.1, 36.0.3 - sottoscritto dalla senatrice 
							<an:ref id="d1e416" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) - e 36.0.4.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendo stati presentati emendamenti all'articolo 37, si passa all'esame degli emendamenti all'articolo 38.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29270" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29270"/>
						
                  
						<an:p>
							I senatori 
							<an:ref id="d1e425" href="#p29270">BASSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) e  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36411" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36411"/>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:ref id="d1e433" href="#p36411">NICITA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) aggiungono le rispettive firme all'emendamento 38.0.1, domandando le ragioni del parere contrario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario BITONCI fa presente che il Governo si è impegnato, in diverse occasioni, ad approfondire i temi trattati dall'emendamento, riconoscendone il rilievo, tanto più che sul settore gravano ingenti investimenti in conseguenza dell'aumento dei volumi di traffico. Non ritiene tuttavia che questa sia la sede idonea di trattazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 38.0.1 è respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32779" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32779"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e443" href="#p32779">ROSSO</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) ritira gli emendamenti 38.0.2 e 38.0.5.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 38.0.3 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa indi all'esame delle proposte 25.25 e 25.26, in precedenza accantonate, le quali sono poste in votazione e respinte.</an:p>
						
                  
						<an:p>Concluso l'esame degli emendamenti, si passa all'espressione dei pareri dei relatori e del Governo sugli ordini del giorno.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario BITONCI non accoglie gli ordini del giorno G/1318/1/8 e 9, G/1318/4/8 e 9, G/1318/5/8 e 9, G/1318/9/8 e 9, G/1318/11/8 e 9, G/1318/12/8 e 9, G/1318/13/8 e 9 e G/1318/14/8 e 9.</an:p>
						
                  
						<an:p>Accoglie invece gli ordini del giorno G/1318/2/8 e 9, G/1318/7/8 e 9 e G/1318/15/8 e 9.</an:p>
						
                  
						<an:p>Accoglie indi come raccomandazione l'ordine del giorno G/1318/6/8 e 9.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'accoglimento degli ordini del giorno G/1318/3/8 e 9, G/1318/8/8 e 9, G/1318/10/8 e 9, G/1318/16/8 e 9 e G/1318/17/8 e 9 è subordinato a riformulazioni, di cui dà lettura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si associano i RELATORI.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e459" href="#p17924">MARTELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), recependo le proposte del Sottosegretario, riformula gli ordini del giorno G/1318/3/8 e 9, G/1318/10/8 e 9 e G/1318/16/8 e 9 in testi 2, pubblicati in allegato, che sono accolti dal sottosegretario BITONCI.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32586" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32586"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e467" href="#p32586">BERGESIO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) riformula a sua volta l'ordine del giorno G/1318/8/8 e 9 in un testo 2, pubblicato in allegato, accolto dal sottosegretario BITONCI.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36013" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36013"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e475" href="#p36013">MINASI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), accedendo all'invito del Sottosegretario, riformula l'ordine del giorno G/1318/17/8 e 9 in un testo 2, pubblicato in allegato, che risulta accolto dal sottosegretario BITONCI.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alle dichiarazioni di voto sul conferimento del mandato ai relatori.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e484" href="#p17924">MARTELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto contrario del suo Gruppo, richiamando le considerazioni già espresse in discussione generale e in sede di illustrazione degli emendamenti, riservandosi di intervenire più approfonditamente in Assemblea.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendoci ulteriori richieste di dichiarazione di voto, le Commissioni riunite conferiscono quindi il mandato ai relatori a riferire favorevolmente all'Assemblea sul disegno di legge nel testo approvato dalla Camera dei deputati, autorizzandoli a richiedere lo svolgimento della relazione orale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e490" name="SCONVOCAZIONE DELLE SEDUTE DELLE COMMISSIONI RIUNITE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e490">SCONVOCAZIONE DELLE SEDUTE DELLE COMMISSIONI RIUNITE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e493" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e493"/>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e130a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e499" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che la seduta odierna delle ore 18,30 e la seduta di domani, mercoledì 11 dicembre, non avranno luogo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite prendono atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 15,50.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e505" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:50:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
