<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT/C/5.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT/C/5.1"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT/C/5.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="5.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT/C/5.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT/C/5.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT/C/5.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT/C/5.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT/C/5.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-11-05" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT/C/5.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-11-05"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-11-05" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT/C/5.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Emend/19/29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT" showAs="Emend 29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36420" showAs="Gianni Rosa"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emend 29, 761, 863, 903, 1028, 42, 1122, 1131 NT</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 5.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rosa</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					          
					<an:i>A) sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>«Art. 5</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					(
					<an:i>Programmazione comunale di rigenerazione urbana)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. La programmazione comunale di rigenerazione urbana è formulata sulla base della perimetrazione effettuata sulla cartografia del Geoportale cartografico catastale dell'Agenzia delle entrate ed elenca:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          a) gli obiettivi generali di riqualificazione urbana, di miglioramento della qualità della vita, di sostenibilità ambientale, di miglioramento degli 
					<an:i>standard</an:i>
					 energetici del patrimonio edilizio pubblico e privato esistente che si intendono conseguire;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          b) per ciascun ambito urbano di cui alla lettera a), comma 1 dell'articolo 2, gli aspetti naturalistico-ambientali, insediativi, sociali, culturali, tra i quali, a titolo esemplificativo e non esaustivo: l'accesso agli spazi pubblici, alle aree verdi, la qualità del decoro urbano, lo stato degli ecosistemi;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          c)  le destinazioni d'uso ammesse in ciascun ambito;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          d)  i limiti di densità edilizia, di altezza e di distanze tra le costruzioni da osservare negli interventi di nuova costruzione, in relazione al perseguimento degli obbiettivi generali strategici di cui alla lettera a).</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Nei casi previsti dalla legge, la programmazione comunale di rigenerazione urbana può essere approvata anche tramite accordo di programma.».</an:p>
				

				<an:p>
					       
					<an:i>   B) Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					 
					<an:i>aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 5-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					(
					<an:i>Piano comunale di rigenerazione urbana)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. Per le finalità di cui alla presenta legge, i Comuni con popolazione al di sopra dei diecimila abitanti, anche su proposta di altri soggetti pubblici o privati, approvano il Piano comunale di rigenerazione urbana che individua:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          a) gli interventi, da realizzarsi sugli ambiti urbani, come definiti dalla lettera a) comma 1 dell'articolo 2 e individuati ai sensi della lettera c), comma 4 dell'articolo 3;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          b) per ogni intervento, gli obiettivi strategici e l'interesse pubblico che si intende perseguire in termini di messa in sicurezza, miglioramento della qualità del decoro urbano, manutenzione, riuso e rifunzionalizzazione di aree pubbliche e di strutture edilizie esistenti, resilienza del territorio rispetto ai pericoli naturali, manutenzione e rigenerazione del patrimonio edilizio pubblico e privato esistente, di sviluppo sociale e culturale, ambientale ed economico, di bilancio energetico e idrico, di valorizzazione degli spazi pubblici, delle aree verdi e dei servizi di quartiere, di mobilità sostenibile, di accessibilità alle tecnologie dell'informazione e della comunicazione;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          c) gli interventi finalizzati alla realizzazione di servizi pubblici e privati, di valorizzazione degli spazi pubblici, delle aree verdi e dei servizi di quartiere;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          d) gli interventi coerenti finalizzati a pareggiare o migliorare il bilancio non economico dei servizi ecosistemici, energetico e idrico;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          e) gli interventi di edilizia residenziale sociale,</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          f) la stima dei relativi costi;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          g) gli interventi di accessibilità alle tecnologie dell'informazione e della comunicazione e di connessione delle stesse con le reti di energia, gas e acqua (smart grid);</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          h) gli interventi per l'accessibilità e la mobilità sostenibile nelle aree della rigenerazione urbana attraverso il trasporto pubblico, i mezzi pubblici e i percorsi pedonali e ciclabili;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          i) gli interventi connessi al ciclo dei rifiuti e dei materiali di costruzione e demolizione;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          j) gli interventi diretti privati di rigenerazione urbana;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          k) sulla base della legislazione regionale, le deroghe di cui al n. 3, lettera b), comma 3 dell'articolo 3.».</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						Art. 5-
						<an:i>ter.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					(
					<an:i>Approvazione della Programmazione di rigenerazione urbana e del Piano comunale di rigenerazione urbana</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. La programmazione di rigenerazione urbana è approvata, nella modalità semplificata prevista dalle leggi regionali.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Il Piano comunale di rigenerazione urbana è approvato con unica delibera della giunta comunale di approvazione di piani attuativi di recupero e di riqualificazione, o come altrimenti denominati in base alla legislazione regionale.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. Il Piano comunale rigenerazione urbana difforme dallo strumento urbanistico generale, è approvato tramite i procedimenti amministrativi semplificati previsti dalla legislazione regionale per l'approvazione dei piani attuativi in variante, anche ricorrendo all'accordo di programma di cui all'articolo 34 del testo unico delle leggi sull'ordinamento degli enti locali, di cui al decreto legislativo 18 agosto 2000, n. 267.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          4. Nell'approvazione dei piani di cui ai comma 1 e 2, trova applicazione l'articolo 8.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          5. Nelle more dell'aggiornamento degli strumenti di programmazione e pianificazione urbanistica ai sensi della presente legge, sono attuati gli interventi di rigenerazione assentiti sulla base di titoli di legittimazione previsti dalla vigente normativa statale o regionale. Dopo l'approvazione degli strumenti di cui ai comma 1 e 2, gli interventi di rigenerazione assentiti ma non realizzati decadono se non inseriti nei predetti strumenti.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
