<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-03/18/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-03/18"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="18"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-03/18/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-03/18/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-03/18/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-03/18/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-03" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-03"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-03/18/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª e 9ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32586" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32586" showAs="Giorgio Maria Bergesio"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36449" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36449" showAs="Francesca Tubetti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="Luca De Carlo"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª e 9ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>18</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'agricoltura, la sovranità alimentare e le foreste La Pietra.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.18 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:50:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,50
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="1552 - Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, recante norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1552</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, recante norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p32586" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32586"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore per la 9ª Commissione 
							<an:ref id="d1e49" href="#p32586">BERGESIO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), anche a nome della relatrice per l'8ª Commissione 
							<an:ref id="d1e54" href="#p36449">TUBETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), illustra il provvedimento in esame, composto da 18 articoli che apportano numerose modifiche alla legge n. 157 del 1992.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 inserisce nel titolo della legge il riferimento alla gestione della fauna selvatica omeoterma, che va ad affiancarsi alla protezione della stessa.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 prevede che lo Stato, le regioni e le province autonome, nell'adottare le misure necessarie per mantenere o adeguare le popolazioni degli uccelli a un livello corrispondente alle esigenze ecologiche, scientifiche, turistiche e culturali, debbano tenere conto, oltre che delle esigenze economiche e ricreative, anche delle tradizioni. Esso prevede inoltre che l'esercizio dell'attività venatoria, nel rispetto dei limiti di cui alla legge n. 157, concorre alla tutela della biodiversità e dell'ecosistema.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 attribuisce ai gestori aeroportuali il compito di controllare il livello di popolazione della fauna selvatica e delle specie domestiche inselvatichite negli aeroporti (mentre la legge fa attualmente riferimento al livello di popolazione dei soli uccelli).</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 ridefinisce le attribuzioni di competenze tra i diversi livelli di governo in materia di cattura temporanea e inanellamento, in seguito alla riduzione delle funzioni delle province, e modifica il novero dei soggetti a cui deve essere data notizia dell'abbattimento, cattura o rinvenimento di uccelli inanellati.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 riscrive integralmente l'articolo 5 della legge n. 157, in materia di esercizio venatorio da appostamento fisso e richiami vivi. Tra l'altro, si prevede che possano essere utilizzati come richiami vivi gli uccelli catturati ai sensi dell'articolo 4, comma 3, della medesima legge, nonché quelli provenienti dagli allevamenti autorizzati e riconosciuti dalle regioni. Non sono posti limiti numerici all'utilizzo di richiami nati e allevati in cattività, a condizione che siano inanellati. Si conferma la competenza regionale in materia di regolamentazione delle procedure autorizzatorie per l'installazione degli appostamenti fissi, dei quali è eliminato il numero massimo di autorizzazioni rilasciabili ai soggetti legittimati. Rispetto al testo vigente dell'articolo 5 è inoltre espunto il comma che consente l'accesso con armi proprie all'appostamento fisso unicamente a coloro che hanno esercitato l'opzione per la forma dell'appostamento fisso (opzione che viene eliminata dall'articolo 7 del disegno di legge in esame) e che prevede che, oltre al titolare, possono accedere all'appostamento fisso le persone autorizzate dal titolare medesimo.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 apporta varie modifiche alla disciplina dei piani faunistico-venatori. Tra l'altro, si riallocano a livello regionale le competenze precedentemente allocate presso le province. Si chiarisce che nella percentuale del territorio agro-silvo-pastorale di ogni regione che deve essere destinata a protezione della fauna selvatica siano compresi anche i parchi nazionali o regionali all'interno dei quali operi il divieto di caccia, nonché le oasi di protezione, le zone di ripopolamento e cattura, i centri pubblici e privati di riproduzione della fauna selvatica, i fondi chiusi e le zone di protezione lungo le principali rotte di migrazione dell'avifauna. Viene poi introdotta una procedura finalizzata al graduale raggiungimento delle percentuali suddette, in esito alla quale si può giungere a un accordo recante le modalità cui le regioni potranno attenersi per riportare nei limiti di legge, se superati, le percentuali di territorio regionale sottratto alla caccia. Si prevede poi che nel territorio agro-silvo-pastorale sul quale le regioni promuovono forme di gestione programmata della caccia sono ricompresi le aree e i territori del demanio forestale dello Stato, delle regioni e degli enti pubblici in genere, mentre è escluso da tale territorio e non è soggetto alla programmazione il demanio marittimo. Si modifica poi la soglia di adesione necessaria per l'opposizione alla costituzione di aree vincolate (oasi di riproduzione, zone di ripopolamento, centri pubblici di riproduzione), richiedendo che la volontà di opposizione sia manifestata dai proprietari o dai conduttori che rappresentino la maggior parte del territorio interessato (mentre attualmente serve almeno il 40 per cento della superficie complessiva che si intende vincolare).</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 elimina l'obbligo per i cacciatori di optare per la forma di caccia che si intende praticare in via esclusiva tra: vagante in zona Alpi; da appostamento fisso; altre forme consentite dalla legge e praticate nel rimanente territorio destinato all'attività venatoria programmato.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8 autorizza l'uso di strumenti ottici e optoelettronici nella caccia di selezione degli ungulati, a eccezione degli strumenti che costituiscono materiale di armamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9 introduce nuove disposizioni in materia di gestione programmata della caccia, prevedendo in particolare che le regioni possano ripartire il territorio agro-silvo-pastorale dedicato alla caccia programmata in ambiti territoriali di caccia aventi dimensioni anche provinciali (e non solo sub-provinciali, come attualmente previsto) e che gli organi direttivi di tali ambiti siano composti da un numero di membri non superiore a venti e siano integrati da un rappresentante dell'Ente nazionale cinofilia italiana.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 10 introduce nuove disposizioni in materia di regolamentazione delle aziende faunistico-venatorie e delle aziende agri-turistico-venatorie. Si consente alle regioni di autorizzare l'istituzione di aziende faunistico-venatorie costituite in forma di impresa, anziché, come previsto a legislazione vigente, quali soggetti senza finalità di lucro. Si prevede inoltre che, sentito l'ISPRA, siano fatte salve le deroghe previste dal piano gestionale della concessione e che nelle aziende agri-turistico-venatorie autorizzate ai fini di impresa agricola il periodo in cui sono consentiti l'immissione e l'abbattimento di fauna selvatica di allevamento può essere esteso oltre i termini stabiliti dall'articolo 18 della legge n. 157, previa acquisizione di una valutazione di incidenza ambientale favorevole. Si prevede poi che le regioni, su istanza degli interessati, possano autorizzare la conversione delle aziende faunistico-venatorie in aziende agri-turistico-venatorie. Si prevede, altresì, che le concessioni amministrative abbiano durata di dieci anni e siano rinnovabili, per la programmazione pluriennale dell'attività.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 11 novella il citato articolo 18 della legge n. 157, stabilendo anzitutto che, nella pubblicazione del calendario venatorio, le regioni possano discostarsi dai pareri dell'ISPRA e del Comitato tecnico faunistico-venatorio nazionale (CTFVN) a condizione che adducano una motivazione suffragata da argomentazioni desunte da fonti di informazioni scientifiche indicate dalla Commissione europea. Le regioni possono inoltre posticipare, anche oltre la prima decade di febbraio, il periodo di caccia per specie determinate acquisendo il parere non solo dell'ISPRA (come a legislazione vigente, parere non più preventivo) ma anche del CTFVN. Vengono inoltre eliminati i pareri dell'ISPRA e del CTFVN sul decreto del Presidente del Consiglio che modifica l'elenco delle specie cacciabili. Si inserisce invece il parere degli istituti regionali per la fauna selvatica, ove istituiti, oltre a quello dell'Istituto nazionale, sulla diversa regolamentazione regionale dell'esercizio venatorio da appostamento relativo alla fauna selvatica migratoria nei periodi intercorrenti fra il 1° ottobre e il 30 novembre.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 12 stabilisce che le attività di controllo della fauna selvatica da parte delle regioni, anche mediante abbattimento o cattura, non costituiscono attività venatoria e possono essere svolte secondo modalità individuate con decreto del Ministro dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, di concerto con i Ministri della salute, dell'interno e dell'ambiente e della sicurezza energetica, previa intesa in Conferenza Stato-regioni. I piani di controllo numerico della fauna selvatica sono coordinati dagli agenti dei corpi e servizi di polizia regionale o provinciale o delle città metropolitane. Nell'attuazione dei suddetti piani, le autorità deputate al coordinamento possono avvalersi, oltre che dei soggetti già previsti dalla normativa vigente (proprietari/conduttori dei fondi, guardie venatorie, corpi di polizia locale, carabinieri) anche delle guardie private riconosciute ai sensi del testo unico delle leggi di pubblica sicurezza. Inoltre, quale elemento di novità si stabilisce che anche gli imprenditori agricoli nonché i proprietari e i conduttori dei fondi nei quali si attuano i piani di controllo, purché muniti di licenza per l'esercizio venatorio e previa frequenza di corsi di formazione autorizzati, possono essere autorizzati, dalla regione o dalla provincia autonoma, a svolgere le attività di controllo della specie cinghiale trattenendo gli animali abbattuti, sempre che questi siano stati sottoposti ad analisi igienico-sanitarie e non presentino rischi per la salute.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 13 novella l'articolo 19-
							<an:i>ter</an:i>
							 della legge n. 157 relativo al piano straordinario per la gestione e il contenimento della fauna selvatica. Si rende anzitutto obbligatorio, e non più facoltativo, il coinvolgimento, in fase attuativa, del personale dei corpi e servizi di polizia regionale, provinciale, locale o delle città metropolitane, mentre si includono, tra i soggetti che possono partecipare all'attuazione del piano, anche i cacciatori ammessi all'esercizio dell'attività venatoria dai concessionari di istituti faunistici privati siti nelle aree interessate e le summenzionate guardie private riconosciute, purché munite di licenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 14 novella l'articolo 21 della legge n. 157 sui divieti, vietando la caccia su terreni innevati ad eccezione, nella zona faunistica delle Alpi, della caccia agli ungulati - già prevista a legislazione vigente - e della braccata al cinghiale - introdotta dal provvedimento in titolo. Si inserisce anche il (nuovo) divieto di impedire, ostacolare o rallentare, con metodi violenti, le attività di controllo previste dai sopracitati piani di controllo. Si modifica inoltre la disposizione relativa alla caccia sui valichi montani interessati dalle rotte di migrazione dell'avifauna, per una distanza di mille metri dagli stessi, attualmente vietata. In virtù delle modifiche, si rinvia anzitutto ad un decreto ministeriale, su base cartografica e con apposite tabelle, l'individuazione dei valichi montani che comportano un apprezzabile restringimento lungo un passaggio obbligato delle rotte di migrazione e si istituiscono zone di protezione speciale. L'attività venatoria è dunque consentita nei limiti e alle condizioni stabilite, conformemente alle linee guida regionali, dal regolamento adottato dall'ente di gestione della predetta zona di protezione speciale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 15 novella l'articolo 22 della legge n. 157 sulla licenza di porto di fucile per uso di caccia e abilitazione all'esercizio venatorio. In particolare, si circoscrive l'applicazione delle disposizioni in materia di licenza di porto di fucile escludendone l'applicazione alla caccia praticata avvalendosi dell'arco o del falco. Si prevede altresì che le abilitazioni per l'esercizio della caccia rilasciate da Stati membri dell'Unione europea o appartenenti allo Spazio economico europeo siano equiparate alle abilitazioni rilasciate ai medesimi fini in Italia.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 16 novella l'articolo 27 della legge n. 157 sulla vigilanza venatoria, includendo gli agenti dipendenti delle regioni (e non solo degli enti locali) tra i soggetti chiamati a svolgere la vigilanza e specificando che le guardie volontarie sono quelle relative alle associazioni venatorie nazionali riconosciute. Si precisa inoltre che la vigilanza è affidata al personale del Comando unità forestali, ambientali e agroalimentari dell'Arma dei carabinieri, al personale dei corpi e servizi di polizia locale.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 17 novella l'articolo 31 della legge n. 157, sulle sanzioni amministrative, abrogando la disposizione che prevede l'irrogazione di una sanzione pecuniaria a carico dei cacciatori che esercitano l'attività venatoria in una forma diversa da quella scelta ai sensi dell'articolo 12, comma 5, novellato. Inoltre, si prevede una sanzione per chi esercita la caccia senza autorizzazione anche all'interno delle aziende agro-turistico-venatorie. Infine, si introduce una sanzione pecuniaria a carico dei soggetti che impediscono, ostacolano o rallentano le attività di controllo e di contenimento della fauna selvatica.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 18 reca la clausola di invarianza finanziaria.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il Presidente 
							<an:ref id="d1e84" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 comunica che si procederà a richiedere la riassegnazione alle Commissioni riunite dei disegni di legge aventi oggetti identici o strettamente connessi attualmente assegnati a una sola delle due Commissioni e propone di fissare a martedì 8 luglio, alle ore 17, il termine entro il quale i Gruppi potranno indicare i nominativi di eventuali soggetti da audire, in modo tale da poter avviare le audizioni giovedì 10 luglio, prima dell'inizio dei lavori dell'Assemblea.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite convengono.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e91" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
