<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-24/20/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-24/20"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="20"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-24/20/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-24/20/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-24/20/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-24/20/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-24" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-24"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-07-24/20/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª e 9ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e84a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32586" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32586" showAs="Giorgio Maria Bergesio"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36449" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36449" showAs="Francesca Tubetti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="Luca De Carlo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36434" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36434" showAs="Sabrina Licheri"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36399" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36399" showAs="Aurora Floridia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36400" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36400" showAs="Silvio Franceschelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29406" showAs="Silvia Fregolent"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª e 9ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>20</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.20 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:25:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,25
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="596 e cong. - Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, recante norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>596</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Norme in materia di prevenzione dei danni causati dalla fauna selvatica. Modifica alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, recante norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1302</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, in materia di specie cacciabili e periodi di attività venatoria</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1552</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, recante norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1577</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche all'articolo 842 del codice civile, in materia di abolizione del diritto di accesso al fondo altrui per l'esercizio della caccia</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto dei disegni di legge nn. 596, 1302 e 1552, congiunzione con l'esame del disegno di legge n. 1577 e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta del 16 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32586" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32586"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e71" href="#p32586">BERGESIO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), anche a nome della correlatrice 
							<an:ref id="d1e76" href="#p36449">TUBETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), illustra il disegno di legge n. 1577, che abroga i primi due commi dell'articolo 842 del codice civile. Tali commi vietano al proprietario di un fondo di impedire che vi si entri per l'esercizio della caccia, a meno che il fondo sia chiuso nei modi stabiliti dalla legge sulla caccia o vi siano colture in atto suscettibili di danno, consentendogli tuttavia di opporsi a chi non è munito della licenza rilasciata dall'autorità.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e84a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							In considerazione dell'affinità della materia, il 
							<an:ref id="d1e84" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  propone la congiunzione del disegno di legge n. 1577 con il seguito dell'esame congiunto dei disegni di legge nn. 596, 1302 e 1552. Comunica inoltre che questa mattina si sono concluse le audizioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite convengono sulla proposta di congiunzione e assumono come testo base al quale riferire gli emendamenti e gli ordini del giorno il disegno di legge n. 1552.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							Ha la parola la senatrice 
							<an:ref id="d1e91" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), la quale, intervenendo sull'ordine dei lavori, ritiene opportuno lo svolgimento di uno specifico ciclo di audizioni sul disegno di legge n. 1577.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e84a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e99" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  non ritiene necessario lo svolgimento di specifiche audizioni sul disegno di legge appena incardinato, tenuto conto che esso consta di un solo articolo recante una mera disposizione abrogativa. Paventa, altresì, che la richiesta di riapertura delle audizioni possa tradursi in un tentativo ostruzionistico da parte delle forze politiche di opposizione per allungare i tempi di presentazione degli emendamenti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e105" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) nega ogni intento ostruzionistico e ribadisce che, a suo avviso, il provvedimento testé incardinato meriterebbe uno specifico approfondimento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e84a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e113" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  obietta che si sarebbe potuto esercitare l'iniziativa legislativa con maggiore tempestività.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36399" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36399"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e119" href="#p36399">Aurora FLORIDIA</an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, Cb)</an:i>
							), associandosi alla proposta della senatrice Licheri, rammenta che il tema oggetto del disegno di legge n. 1577 era già emerso nel corso delle audizioni svolte come meritevole di indagine.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e84a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e127" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							 , dopo aver osservato che, anche per quanto ricordato dalla senatrice Floridia, la suddetta questione è già stata affrontata nelle audizioni svolte, ribadisce la sua contrarietà a svolgerne di ulteriori.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36399" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36399"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e133" href="#p36399">Aurora FLORIDIA</an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, Cb)</an:i>
							) precisa che la circostanza che l'argomento sia emerso non implica che esso abbia trovato un sufficiente approfondimento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e84a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e142" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  richiama, quindi, l'attenzione sulla tempestività con cui è stato incardinato il disegno di legge n. 1577 al fine di procedere alla congiunzione con i provvedimenti già all'esame, in ragione dell'affinità dei temi trattati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Preannuncia quindi l'intenzione di proporre, come termine per la presentazione degli ordini del giorno e degli emendamenti al disegno di legge n. 1552, venerdì 1° agosto, alle ore 12, considerato che il provvedimento è stato incardinato il 3 luglio.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36400" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36400"/>
						
                  
						<an:p>
							Sulla proposta del Presidente interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e149" href="#p36400">FRANCESCHELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), il quale - rilevato che l'esame dei provvedimenti in titolo è calendarizzato in Aula per il mese di ottobre - esprime l'intenzione del Gruppo del Partito Democratico di fornire un contributo costruttivo alla modifica di una legge che, pur risalente ad oltre trenta anni fa, si originò da un dibattito politico partecipato anche dalla società civile e che ha rappresentato un pilastro nella gestione delle attività della caccia.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiarandosi consapevole della necessità di intervenire su disposizioni non più adeguate alle circostanze attuali - quali il cambiamento climatico e la gestione degli ungulati -, reputa che il raggiungimento di un punto di equilibrio tra protezione dell'ambiente, tutela degli agricoltori ed esigenze dei cacciatori richiederà alle Commissioni riunite un lavoro complesso e impegnativo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia, altresì, anche sulla base di quanto emerso in sede di audizioni, che i provvedimenti in esame presentano inevitabilmente una molteplicità di lacune tecniche che si renderà necessario colmare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Alla luce delle considerazioni esposte, ribadito che le richieste dei Gruppi di opposizione, lungi dall'essere mosse da intenti ostruzionistici, sono ispirate da intenzioni costruttive, invita la Presidenza a concedere almeno tre o quattro settimane per la predisposizione delle proposte emendative.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29406"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e160" href="#p29406">FREGOLENT</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) ricorda un'esperienza su questioni analoghe occorsa nella regione Piemonte, in cui alcune associazioni, con accuse strumentali, avevano diffuso campagne denigratorie contro l'abbattimento di alcuni animali. Ritiene pertanto che, poiché la materia in discussione incontra la sensibilità di tutte le forze politiche e di settori specifici della società civile, la maggioranza dovrebbe avere interesse a legiferare senza la contrapposizione netta delle opposizioni, tenuto conto che queste ultime, se escluse dal procedimento legislativo, potrebbero assumere atteggiamenti conseguenti durante l'iter parlamentare.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e84a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e168" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							 , in risposta, esclude che il procedimento legislativo possa essere condizionato da intimidazioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29406"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e174" href="#p29406">FREGOLENT</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) respinge con forza ogni intento intimidatorio, limitandosi a fotografare l'atteggiamento di chiusura della maggioranza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e182" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nell'aggiungere una precisazione all'intervento dianzi svolto, fa presente che la sua richiesta di approfondimento muoveva dalla considerazione per cui i provvedimenti all'esame incidono sulla tutela della fauna, che è un principio sancito dalla Costituzione. Pur rispettando le opinioni della maggioranza, invoca lo stesso rispetto anche per le legittime richieste espresse dalle opposizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e84a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e190" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  propone quindi di fissare alle ore 12 di lunedì 4 agosto il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno riferiti al disegno di legge n. 1552.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In assenza di obiezioni, così resta stabilito.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è, quindi, rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,40.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e203" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:40:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
