<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-09-17/26/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-09-17/26"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-17" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="26"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-09-17/26/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-09-17/26/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-17" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-09-17/26/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-09-17/26/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-17" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-09-17"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2025-09-17/26/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª e 9ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e456a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36400" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36400" showAs="Silvio Franceschelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="Luca De Carlo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32619" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32619" showAs="Gabriella Di Girolamo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="Giuseppe De Cristofaro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36385" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36385" showAs="Dolores Bevilacqua"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36425" showAs="Elena Sironi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36434" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36434" showAs="Sabrina Licheri"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32673" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32673" showAs="Gisella Naturale"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª e 9ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>26</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.26 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="19:20:00"/>
					La seduta inizia alle ore 19,20
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="1552 e cong. - Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, recante norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1552</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, recante norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MALAN e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>596</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Norme in materia di prevenzione dei danni causati dalla fauna selvatica. Modifica alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, recante norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>CONSIGLIO REGIONALE DEL FRIULI-VENEZIA GIULIA</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1302</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, in materia di specie cacciabili e periodi di attività venatoria</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Anna Maria FALLUCCHI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1577</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche all'articolo 842 del codice civile, in materia di abolizione del diritto di accesso al fondo altrui per l'esercizio della caccia</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>DE CRISTOFARO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta antimeridiana di oggi.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 11.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36400" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36400"/>
						
                  
						<an:p>
							Con riferimento alle polemiche riportate dagli organi di stampa in merito al fatto che le Commissioni riunite siano state convocate di prima mattina e in notturna, il senatore 
							<an:ref id="d1e84" href="#p36400">FRANCESCHELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) comunica che per la sua parte politica non sussiste alcuna difficoltà nel partecipare ai lavori parlamentari a qualsiasi ora del giorno e della notte.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ciò che invece lamenta è la totale assenza di apertura al confronto di merito da parte della maggioranza, che cela la volontà di sbrigare velocemente e burocraticamente l'
							<an:i>iter</an:i>
							 legislativo, senza fermarsi a riflettere sui contenuti emersi nel corso delle audizioni e sulle proposte costruttive dei commissari e dei vari portatori d'interesse.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ribadisce dunque che la sua parte politica è disponibile a lavorare in modo ininterrotto, sia di notte che giorno, sia nei giorni feriali che festivi, per riformulare il disegno di legge in tutti i suoi passaggi, ma non invece a svolgere il ruolo di mera comparsa in un copione scritto male. Per questi motivi, preannuncia l'utilizzo di tutti gli strumenti che la democrazia e i regolamenti prevedono, tra cui l'ostruzionismo finalizzato ad aprire una discussione di merito, che, qualora avvenisse, sarebbe affrontata in modo costruttivo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene infatti inaccettabile l'atteggiamento serbato finora dalla maggioranza, che si si è arroccata a difesa del testo senza pronunciare una parola.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge appare sempre più un intervento di parte (il tempo dirà poi di quale parte, perché di soggetti giuridici collettivi soddisfatti se ne sentono ben pochi), che rende perplessi molti degli interlocutori interessati, i territori, le associazioni e gli enti locali. Un disegno di legge disconnesso da una vera concertazione trasparente e partecipata, che avrebbe dovuto vedere protagonisti il mondo agricolo, quello ambientalista e quello faunistico-venatorio; tutti attori indispensabili per un corretto governo della questione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Emerge in modo sempre più evidente il tradimento dello spirito costitutivo della legge 157 del 1992, che ha rappresentato e rappresenta ancora un pilastro riconosciuto da tutti, per la sua genesi di confronto, la concertazione e per taluni suoi contenuti. Certamente una legge che necessita di una attualizzazione, come la maggior parte delle norme risalenti nel tempo, ma questo lo si può fare solo partendo dalla conoscenza, che nel caso di specie manca integralmente, stante l'assenza di una relazione sullo stato di attuazione della legge, l'assenza di una valutazione dei cambiamenti in atto, sia climatici che produttivi, nonché l'assenza del monitoraggio delle criticità e degli obiettivi da perseguire.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e100" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							  ribadisce che in fase di illustrazione degli emendamenti non è previsto un dibattito, ma che eventualmente, nella successiva fase delle votazioni, i relatori e il rappresentante del Governo potranno valutare su quali emendamenti esprimere parere favorevole e nulla esclude che il parere possa essere favorevole anche su proposte presentate da forze di opposizione, come è del resto accaduto più volte in passato.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e106" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) afferma che l'articolo 11 del disegno di legge n. 1552 interviene su uno dei pilastri della legge n. 157 del 1992, l'articolo 18, che individua le specie cacciabili e i periodi di attività venatoria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La durata di questi ultimi viene allungata citando come giustificazione i cambiamenti climatici, cosa che, a suo avviso, ha del paradossale, provenendo da una parte politica che, in altre occasioni, tale fenomeno ha negato. Si rallegra comunque che almeno questa volta si sia preso atto dei cambiamenti climatici, che avrebbero richiesto però ben altri interventi a tutela della fauna selvatica, non certo l'estensione della caccia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo essersi espressa criticamente sul depotenziamento dei pareri dell'ISPRA e sul fatto che il calendario venatorio venga reso ancora più flessibile, illustra l'emendamento 11.120, nonché, previa sottoscrizione, l'emendamento 11.90, che sopprimono le varie modifiche apportate dall'articolo in esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>Successivamente, sottoscrive e illustra l'emendamento 11.7, che posticipa l'inizio della caccia, rafforza il ruolo dell'ISPRA e aumenta i giorni di riposo venatorio, per consentire a tutti i cittadini di godere appieno della natura.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e117" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) condivide la decisione delle colleghe di illustrare puntualmente gli emendamenti, che non sono animati da un intento ideologico, ma sono proposte concrete che meritano un approfondimento, e dichiara la ferma contrarietà della sua parte politica all'articolo 11 del disegno di legge in esame, che estende la caccia da un punto di vista temporale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Auspica che in fase di votazione ci sia da parte della maggioranza la volontà di trovare un punto di incontro e di dialogo con le forze di opposizione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Alternativa Verdi e Sinistra contesta l'intero impianto del provvedimento, ma se ci fosse la possibilità di apportare anche singoli miglioramenti non farebbe mancare la sua disponibilità.</an:p>
						
                  
						<an:p>In altre Commissioni questa volontà di dialogo da parte del Governo e della maggioranza non c'è stata e spera che in questo caso l'atteggiamento possa essere diverso, anche se ciò appare improbabile.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36385" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36385"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e128" href="#p36385">BEVILACQUA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) afferma che gli emendamenti presentati dal suo Gruppo sono volti a rimediare alle due grandi criticità che caratterizzano l'articolo 11.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In primo luogo, l'ampliamento del periodo venatorio, che, tanto più in un momento storico caratterizzato dai cambiamenti climatici, rischia di impattare sulle migrazioni, e costituisce un tradimento delle finalità di conservazione e tutela, per giunta senza alcun supporto scientifico.</an:p>
						
                  
						<an:p>In secondo luogo, l'abolizione dell'obbligatorietà del parere dell'ISPRA, che rischia di privare di tutela specie che invece ne sarebbero meritevoli. A tal proposito invita il presidente De Carlo a riconsiderare gli emendamenti da lui sottoscritti, che eliminano lo sciacallo dorato dalla lista delle specie particolarmente protette ai sensi dell'articolo 2 della legge n. 157 del 1992.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per i motivi suddetti, ritiene che l'articolo 11 dovrebbe essere soppresso, come richiesto dall'emendamento 11.3, a sua prima firma.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e139" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara di condividere l'approccio del senatore De Cristofaro: la contrarietà riguarda l'impostazione stessa del disegno di legge, ma si tenterà comunque di apportare almeno i miglioramenti specifici che, date le circostanze, si rivelassero possibili.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ribadisce l'avversione della sua parte politica alle modifiche in materia di specie cacciabili e all'estensione temporale della stagione venatoria, anche alla luce del fatto che, quando su un'area si svolge l'attività venatoria, alla stragrande maggioranza dei cittadini, che cacciatori non sono, è inibito lo svolgimento di altre attività (quali lo sport o il 
							<an:i>birdwatching</an:i>
							), in quanto la presenza dei cacciatori crea una situazione di pericolo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ribadisce che non tutte le tradizioni del passato devono necessariamente essere salvaguardate, ma è opportuno scegliere cosa è meritevole di essere mantenuto e cosa debba invece essere superato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli emendamenti presentati dal suo Gruppo sono dunque volti a cercare di mitigare i danni che sarebbero prodotti dall'attuale formulazione del disegno di legge.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e153" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si esprime criticamente sul depotenziamento del ruolo dell'ISPRA e del Comitato faunistico-venatorio nazionale, paventando il rischio che le decisioni vengano adottate senza un'adeguata valutazione scientifica, ad esempio inserendo specie a rischio tra quelle cacciabili.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, l'Italia ha sottoscritto numerose convenzioni internazionali che richiedono che le decisioni in materia di gestione della fauna siano basate su evidenze scientifiche e il disegno di legge in esame potrebbe dunque determinare il rischio di infrazioni e sanzioni.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e162" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) osserva preliminarmente che l'articolo in questione è anacronistico, in quanto estende la possibilità di cacciare proprio in un momento storico in cui diminuisce il numero dei cacciatori per mancanza di ricambio generazionale, visto che i giovani hanno una sensibilità di segno opposto rispetto a quella che ha ispirato il provvedimento in esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma poi sull'emendamento 11.0.1, che detta strategie per il monitoraggio, il contenimento non cruento e la gestione ecocompatibile della fauna selvatica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala inoltre gli emendamenti volti a escludere che la caccia possa essere esercitata prima del sorgere del sole o dopo il tramonto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si chiede infine se l'intenzione della maggioranza sia quella di far aprire nuove procedure di infrazione, col rischio che tutti i contribuenti debbano subirne le conseguenze economiche.</an:p>
						
                  
						<an:p>I restanti emendamenti riferiti all'articolo 11 si danno per illustrati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 12.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36400" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36400"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e176" href="#p36400">FRANCESCHELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), per quanto concerne i soggetti deputati al controllo dei piani di abbattimento, ribadisce la necessità di valorizzare il ruolo della polizia provinciale, anche attraverso lo stanziamento di risorse straordinarie, in quanto essa è al centro di un sistema di relazioni - grazie, ad esempio, alle funzioni di coordinamento delle guardie volontarie - che le consentono di svolgere al meglio i compiti in questione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si sofferma poi sulla lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							 dell'articolo 12, nel punto in cui, a compensazione dei danni subiti e dei costi sostenuti, autorizza gli imprenditori agricoli nonché i proprietari e i conduttori dei fondi a trattenere gli animali abbattuti nell'esercizio delle attività di controllo di cui al periodo precedente. A tal proposito, si chiede cosa esattamente si debba intendere per &quot;trattenere&quot;, osservando che tale previsione, anche alla luce di altre disposizioni del disegno di legge in esame che modificano la finalità dell'attività venatoria in attività di impresa, si presenta come problematica, in quanto se l'abbattimento e lo smaltimento rappresentano un costo per chi lo fa &quot;in autoconsumo&quot;, essi possono invece diventare, per chi esercita attività di impresa, una fonte di profitto, peraltro basata sulla fauna selvatica che fa parte del patrimonio dello Stato. La disposizione in esame produce anche una ulteriore disparità di trattamento, perché, considerato che gli animali si muovono, non necessariamente chi li abbatte è lo stesso soggetto che ha subito un danno e inoltre non tutti gli agricoltori che hanno subito un danno sono anche nelle condizioni di procedere all'abbattimento e beneficiare della disposizione in questione. Sarebbe dunque necessario prevedere la cessione a un sistema pubblico, con il rimborso delle spese sostenute per l'abbattimento, e il conseguente inserimento nella filiera pubblica, nonché un fondo nazionale per i ristori, a cui possano accedere tutti gli agricoltori secondo un principio di equità.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e188" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							)  afferma che il controllo e il contenimento della fauna selvatica debbano avvenire con modalità non cruente e, ove ciò non sia possibile, gli abbattimenti selettivi dovrebbero avvenire esclusivamente sotto il controllo dei Carabinieri, sulla base di un piano predisposto dall'ISPRA.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda infatti la necessità che i soggetti deputati a intervenire abbiano le necessarie conoscenze scientifiche, in assenza delle quali si possono verificare effetti controproducenti, come nel caso in cui l'abbattimento per errore della matriarca determini che le altre femmine del branco diventino fertili, aumentando, invece che diminuire, la popolazione dei cinghiali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Considerato poi che i cinghiali abbattuti possono essere introdotti nella filiera alimentare, suggerisce che siano conseguentemente ridotti gli allevamenti intensivi di suini.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala infine l'importanza di destinare risorse alla realizzazione di centri di recupero e riabilitazione della fauna selvatica e di corridoi faunistici, nonché all'implementazione di misure non cruente volte ad allontanare la fauna selvatica dai centri abitati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e199" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara la propria contrarietà all'inserimento delle guardie private tra i soggetti di cui possono avvalersi le autorità deputate al coordinamento dei piani, poiché il controllo della fauna è una funzione pubblica che richiede competenze e sensibilità che non appartengono necessariamente a soggetti privati, mentre l'articolo in esame contiene un elemento di privatizzazione che può condurre alla confusione di ruoli che devono restare distinti e alla mancanza di trasparenza e che potrebbe inoltre incentivare un approccio sbilanciato a favore del prelievo invece che della conservazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e207" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si esprime criticamente sulla disposizione che prevede che, a compensazione dei danni subiti e dei costi sostenuti, gli imprenditori agricoli nonché i proprietari e i conduttori dei fondi possano trattenere gli animali abbattuti nell'esercizio delle attività di controllo, che, a suo avviso, apparirebbe come la volontà del Legislatore di non affrontare seriamente la questione dei danni subiti dagli agricoltori, lasciando questi ultimi a gestire da soli il problema, con la magra consolazione di poter disporre della carcassa dell'animale abbattuto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Peraltro tale contentino non andrebbe a tutti gli agricoltori, ma solo a quelli che siano anche cacciatori e potrebbe avere un effetto incentivante rispetto ad abbattimenti non necessari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene quindi che la soluzione adottata dal disegno di legge in esame sia di una superficialità intollerabile e che al Legislatore si richiedano una visione e una lungimiranza ben diverse.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e217" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) esprime la contrarietà della sua parte politica su quanto disposto dall'articolo 12, ritenendo che le guardie private non abbiano conoscenze scientifiche adeguate allo svolgimento del compito che viene demandato loro. La disposizione in questione confonde il controllo con la caccia e privatizza una funzione pubblica, con il rischio che insorgano conflitti di interessi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>I restanti emendamenti riferiti all'articolo 12 si danno per illustrati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 13.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36385" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36385"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e227" href="#p36385">BEVILACQUA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), dopo avere illustrato l'emendamento 13.3, soppressivo dell'articolo, si sofferma sull'emendamento 13.72, ai sensi del quale le regioni, per la redazione del censimento finalizzato al contenimento degli esemplari appartenenti alla fauna selvatica, devono considerare metodi scientifici autorizzati da ISPRA con particolare attenzione alla biodiversità e alla sostenibilità dei medesimi metodi, e sugli emendamenti 13.0.1 e 13.0.2, che prevedono che l'introduzione dall'estero di fauna selvatica viva, purché appartenente alle specie autoctone, possa effettuarsi solo a scopo di ripopolamento e di reintroduzione di una specie in un territorio dove questa sia in grave stato di conservazione o sia estinta.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e235" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra l'emendamento 13.16, che introduce un piano straordinario per la gestione integrata dell'uso del suolo a fini di tutela degli equilibri ecosistemici e faunistici, finalizzato a prevenire e mitigare i conflitti derivanti dagli usi del suolo tra attività antropiche e finalità di tutela ambientale, a garantire la conservazione e il ripristino degli 
							<an:i>habitat</an:i>
							 naturali e dei corridoi ecologici, ad assicurare il mantenimento degli equilibri faunistici ed ecosistemici mediante una gestione integrata e sostenibile del territorio, nonché a promuovere la compatibilità tra gli interventi di sviluppo territoriale e la salvaguardia della biodiversità. Con riferimento ai corridoi faunistici, segnala che essi non sono costosi né complicati da realizzare, consistendo generalmente di cunicoli che passano sotto le infrastrutture stradali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il piano suddetto dovrebbe, tra l'altro, prevedere, l'adozione di sistemi di monitoraggio integrato della fauna selvatica, della vegetazione spontanea e dello stato degli ecosistemi, nonché la promozione di pratiche di gestione del suolo e dell'ambiente rurale sostenibili.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e246" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene che anche l'articolo 13 costituisca un tassello nel quadro di complessivo allargamento indiscriminato della caccia, prevedendo che per il contenimento dalla fauna selvatica le regioni si possano avvalere anche dei cacciatori ammessi all'esercizio dell'attività venatoria dai concessionari degli istituti faunistici privati e delle guardie private riconosciute ai sensi del testo unico delle leggi pubblica sicurezza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Illustra quindi l'emendamento 13.45, che rende sempre necessario il supporto tecnico del Comando unità forestali, ambientali e agroalimentari dell'Arma dei carabinieri.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e255" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) critica l'eccessivo ampliamento del novero dei soggetti di cui le regioni e le province autonome si possono avvalere nell'attuazione del piano straordinario per la gestione e il contenimento della fauna selvatica e illustra l'emendamento 13.17, che introduce un piano straordinario per la messa in sicurezza delle aree montane marginali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>I restanti emendamenti riferiti all'articolo 13 si danno per illustrati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 14.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36385" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36385"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e265" href="#p36385">BEVILACQUA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) valuta molto negativamente la modifica apportata dall'articolo 14, ai sensi del quale il generale divieto di caccia sui territori coperti di neve potrà essere derogato anche in caso di braccata al cinghiale, ricordando che tale divieto trova il suo fondamento nella situazione di particolare debolezza in cui si trovano gli animali quando il terreno è coperto dalla neve. Tale previsione andrebbe dunque soppressa, come dispongono gli emendamenti 14.3 e 14.25.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala inoltre l'emendamento 14.36, che introduce nella legge n. 157 del 1992 ulteriori divieti volti a tutelare la sicurezza delle persone.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e274" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si associa a quanto dichiarato dalla senatrice Bevilacqua, specificando che la neve rende difficile per gli animali muoversi, trovare cibo e sfuggire ai cacciatori. La modifica apportata dall'articolo 14 determina quindi per loro una ulteriore e ingiustificata sofferenza, rendendo il prelievo più facile e potenzialmente anche eccessivo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Si esprime poi criticamente sull'altra modifica apportata dall'articolo 14, che sopprime il divieto di caccia sui valichi montani, sostituendolo con la previsione di limitazioni all'attività venatoria sui soli valichi siti ad almeno mille metri, ricordando la sentenza della Corte costituzionale del 2022 che ha qualificato il predetto divieto come uno 
							<an:i>standard</an:i>
							 minimo ambientale che non può essere derogato 
							<an:i>in peius</an:i>
							 dal legislatore regionale e rilevando che i valichi montani costituiscono imbuti nelle rotte migratorie, per cui l'esclusione della tutela per i valichi collocati a meno di mille metri è ingiustificabile e potrebbe esporre l'Italia a nuove procedure di infrazione per violazione della direttiva &quot;uccelli&quot;.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e289" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							  fa presente che, a seguito della recente approvazione definitiva da parte del Senato del disegno di legge recante &quot;Disposizioni per il riconoscimento e la promozione delle zone montane&quot;, la parte del disegno di legge n. 1552 in materia di caccia sui valichi montani, testé citata dalla senatrice Licheri, dovrà essere soppressa.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e295" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) afferma che molte delle misure contenute nel disegno di legge in esame sembrano volte a consentire ai cacciatori di approfittare di una situazione di forza nei confronti degli animali, mentre gli emendamenti presentati dal suo Gruppo sono finalizzati a proteggere gli altri esseri umani dall'azione dei cacciatori.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Con riferimento all'intervento del presidente De Carlo, il senatore 
							<an:ref id="d1e303" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) osserva che il motivo per il quale la disposizione che estende la possibilità di caccia sui valichi di montagna dovrà essere stralciata dal disegno di legge in esame è che una disposizione di analogo contenuto è stata inserita nel disegno di legge &quot;montagna&quot; e quindi essa entrerà in vigore a breve. Anche per questo motivo il disegno di legge &quot;montagna&quot; non è stato approvato all'unanimità in Aula e lui stesso, nel dichiarare il voto contrario della sua parte politica, ha fortemente criticato la disposizione relativa alla caccia sui valichi di montagna. Ribadisce dunque tale contrarietà e dichiara Alleanza Verdi e Sinistra contrasterà il provvedimento in esame con tutti gli strumenti previsti dai regolamenti parlamentari.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e311" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) teme che l'estensione della deroga al generale divieto di caccia sui territori innevati possa comportare pericoli per gli stessi cacciatori e per i loro cani, che potrebbero cadere in crepacci resi invisibili dalla neve, circostanza alla quale però la maggioranza sembra essere insensibile.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala inoltre che la braccata è un metodo di caccia che andrebbe del tutto eliminato, in quanto può concorrere alla diffusione del virus della peste suina e illustra l'emendamento 14.5, che riscrive la lista dei divieti di cui all'articolo 21 della legge n. 157 del 1992.</an:p>
						
                  
						<an:p>I restanti emendamenti riferiti all'articolo 14 si danno per illustrati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 15.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36385" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36385"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e322" href="#p36385">BEVILACQUA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si esprime criticamente sull'equiparazione delle licenze di caccia europee a quelle italiane disposta dall'articolo 15, del quale l'emendamento 15.4 chiede quindi la soppressione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Se, come sostiene la maggioranza, il cacciatore concorre alla tutela dell'ecosistema in virtù della sua conoscenza del territorio, non si comprende che conoscenza del territorio italiano, peraltro ricchissimo di biodiversità, possa avere il cacciatore che proviene da un altro Paese. Ricorda, a tal proposito, come i mezzi di informazione abbiano riportato di una battuta di caccia, alla quale ha preso parte anche il figlio del Presidente degli Stati Uniti d'America, nel corso della quale sarebbe stato ucciso un uccello appartenente a una specie protetta.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa quindi presente che, al fine di evitare situazioni di questo genere, subordinatamente alla soppressione e al fine di contenere i danni, gli emendamenti presentati dal suo Gruppo prevedono che l'equiparazione delle licenze non sia automatica, ma sia sottoposta alla verifica della presenza di requisiti di idoneità e formazione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e332" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) manifesta il timore che l'equiparazione all'abilitazione all'esercizio venatorio italiana di quelle rilasciate da altri Paesi possa comportare rischi dal punto di vista della sicurezza, essendo più difficile effettuare controlli sul passato di soggetti abilitati all'estero.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ritenendo che la disposizione in questione apra a una sostanziale importazione di cacciatori dall'estero e considerato che le associazioni venatorie possono essere destinatarie di contributi e sovvenzioni pubblici, paventa il rischio che ciò possa determinare la creazione di un 
							<an:i>business</an:i>
							, che rende necessario, a suo avviso, potenziare i controlli finanziari sulle predette associazioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e344" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), dopo averlo sottoscritto, illustra l'emendamento 15.0.1, che introduce obblighi di trasparenza, pubblicità e rendicontazione per le associazioni venatorie riconosciute a livello nazionale che beneficiano di contributi pubblici.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma poi sull'emendamento 15.23, che riduce da cinque a tre anni la durata della licenza di porto di fucile per uso di caccia e prevede che dopo il compimento del settantesimo anno di età il rinnovo della licenza di caccia, corredato con i certificati medici di idoneità psicologica e fisica, sia stabilito a cadenza annuale.</an:p>
						
                  
						<an:p>I restanti emendamenti riferiti all'articolo 15 si danno per illustrati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 16.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36400" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36400"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e355" href="#p36400">FRANCESCHELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra l'emendamento 16.0.44, a sua prima firma, finalizzato a prevenire i danni causati dalla fauna selvatica, incentivando il ricorso a misure dissuasive e di allontanamento della fauna selvatica dalle coltivazioni e dagli allevamenti delle imprese del settore agricolo e zootecnico.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per tali finalità è prevista l'istituzione presso il Ministero dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, di un apposito Fondo, con dotazione iniziale pari a 15 milioni di euro a decorrere dall'anno 2025.</an:p>
						
                  
						<an:p>Preannuncia che l'emendamento 17.0.21, a sua prima firma, prevede inoltre l'istituzione presso il MASAF di un dipartimento per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per la prevenzione dei danni diretti e indiretti alle coltivazioni agricole e alle attività zootecniche arrecati dalla fauna selvatica.</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, sottolinea come la prevenzione richieda l'implementazione di una pluralità di misure mirate e puntuali.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e366" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) si esprime criticamente sul contenuto dell'articolo 16, del quale l'emendamento 16.3, a sua prima firma, chiede la soppressione, paventando che le modifiche che esso apporta al sistema di vigilanza venatoria possano determinare un'apertura a soggetti non sufficientemente qualificati e che si possano trovare in una situazione di conflitto di interessi. Esprime inoltre timore che le misure contenute nell'articolo in questione possano comportare rischi per la sicurezza pubblica e per l'equilibrio complessivo del sistema dei controlli.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e374" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) osserva che, nel momento in cui si estende la caccia, è inevitabile che si estendano anche i relativi controlli, ma ritiene che ciò vada effettuato in maniera molto più dettagliata di quanto non faccia l'articolo 16 del disegno di legge in esame. Illustra a tal fine l'emendamento 16.4, a sua prima firma, che riscrive integralmente il suddetto articolo 16, apportando varie modifiche alla disciplina della vigilanza venatoria.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e382" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), dopo averlo sottoscritto, illustra l'emendamento 16.0.42, istitutivo del divieto di attività venatoria temporaneo in seguito ad atti di caccia illegale (DAVE).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>I restanti emendamenti riferiti all'articolo 16 si danno per illustrati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 17.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e393" href="#p36434">Sabrina LICHERI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ribadisce, in primo luogo, la propria ferma contrarietà all'eliminazione dell'obbligo di opzione tra le varie forme di caccia, prevista dall'articolo 7 del disegno di legge in esame, che comporta, come conseguenza, che l'articolo 17 abroghi la sanzione amministrativa attualmente prevista per chi esercita la caccia in una forma diversa da quella prescelta. Come già osservato in sede di esame dell'articolo 7, l'obbligo di opzione non è un vincolo burocratico, ma uno strumento fondamentale per il controllo dell'attività venatoria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma poi sull'introduzione di una sanzione amministrativa pecuniaria per chi impedisce, ostacola o rallenta le attività di controllo previste dai piani di controllo numerico mediante abbattimento o cattura e dal piano straordinario per la gestione e il contenimento della fauna selvatica, definendola un pericoloso attacco al diritto di manifestazione del pensiero e di dissenso, diritto al quale, a suo avviso, la maggioranza è allergica. Condanna dunque con fermezza quella che ritiene una misura sproporzionata e intimidatoria.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e402" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime stupore per il fatto che il provvedimento, invece di sanzionare i cacciatori che si sottraggano ai controlli, sanzioni i comuni cittadini che si oppongano agli abbattimenti, trovando ingiustificabile tale decisione, come anche quella di non aumentare le sanzioni per bracconieri e trafficanti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36385" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36385"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e410" href="#p36385">BEVILACQUA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra l'emendamento 17.3 soppressivo dell'articolo 17 che costituisce, a suo avviso, una sorte di cartina di tornasole della filosofia che ispira l'intero provvedimento: una insofferenza nei confronti di coloro che si oppongono alla caccia, i quali, sottolinea, costituiscono, però, la maggior parte della popolazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La misura si pone poi in linea con quella che è una caratteristica dell'azione del Governo, ossia pensare di risolvere ogni problema con l'inserimento di nuove sanzioni.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e419" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) ritiene che l'articolo 17 sia indicativo della concezione che i partiti di destra hanno della giustizia, ossia una giustizia forte con i deboli e debole con i forti che, invece di inasprire le pene previste per il bracconaggio e il commercio illegale di animali, colpisce chi si oppone.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e427" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), osservando preliminarmente che uno dei punti critici del disegno di legge in esame è costituito dall'assenza di risorse destinate alla protezione della fauna, illustra l'emendamento 17.144, che, al fine di prevenire gli incidenti stradali causati dagli attraversamenti di animali selvatici e di tutelare questi ultimi, istituisce un fondo finalizzato al posizionamento di catarifrangenti sui delineatori di carreggiata al fine di dissuadere gli animali selvatici dall'attraversamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>I restanti emendamenti riferiti all'articolo 17 si danno per illustrati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti riferiti all'articolo 18.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36385" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36385"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e437" href="#p36385">BEVILACQUA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene che la clausola di invarianza finanziaria recata dall'articolo 18 fornisca l'ennesima dimostrazione della totale assenza di interesse per la tutela della biodiversità da parte della maggioranza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Invece che stanziare risorse, infatti, si inventa la figura del cacciatore che, a costo zero, svolgerebbe un asserito ruolo di tutela della biodiversità e dell'ecosistema.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32673" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32673"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e446" href="#p32673">NATURALE</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) concorda sul fatto che la clausola di invarianza finanziaria rappresenta l'ultimo degli elementi fortemente critici che inficiano il disegno di legge n. 1552, in quanto, se ve ne fosse la volontà politica, ci sarebbero tante cose da fare per tutelare realmente la biodiversità, dal contrasto al bracconaggio al recupero della fauna selvatica, ma tali interventi richiedono la disponibilità di mezzi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per tale motivo il suo Gruppo ha presentato emendamenti volti a stanziare le risorse necessarie, a partire dall'emendamento 18.3, a sua prima firma, che rifinanzia il Fondo antibracconaggio ittico.</an:p>
						
                  
						<an:p>I restanti emendamenti riferiti all'articolo 18 si danno per illustrati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e456a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e456" href="#p32898">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che si è così conclusa la fase dell'illustrazione degli emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 21,10.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e464" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="21:10:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
