<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2026-03-31/27/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2026-03-31/27"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-31" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="27"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2026-03-31/27/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2026-03-31/27/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-31" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2026-03-31/27/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2026-03-31/27/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2026-03-31" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-03-31"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/8ªe9ªriunite/2026-03-31/27/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="8ª e 9ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="Luca De Carlo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36449" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36449" showAs="Francesca Tubetti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36425" showAs="Elena Sironi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p30294" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/30294" showAs="Michele Fina"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>8ª e 9ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>27</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene, ai sensi dell'articolo 74, comma 3, del Regolamento, Massimo Vitturi, rappresentante designato dai proponenti del disegno di legge di iniziativa popolare n. 1656 e responsabile nazionale della Lega anti vivisezione (LAV) - Area animali selvatici, accompagnato da Annamaria Procacci, rappresentante dell'Ente nazionale protezione animali (ENPA), Michele Pezone, rappresentante della Lega nazionale per la protezione del cane (LNDC Animal Protection), e Arianna Fioravanti, rappresentante dell'Organizzazione internazionale protezione animali (OIPA).</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.27 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:45:00"/>
					La seduta inizia alle ore 15,45
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, recante norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1552</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, recante norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MALAN e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>596</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Norme in materia di prevenzione dei danni causati dalla fauna selvatica. Modifica alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, recante norme per la protezione della fauna selvatica omeoterma e per il prelievo venatorio</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>CONSIGLIO REGIONALE DEL FRIULI-VENEZIA GIULIA</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1302</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157, in materia di specie cacciabili e periodi di attività venatoria</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Anna Maria FALLUCCHI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1577</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche all'articolo 842 del codice civile, in materia di abolizione del diritto di accesso al fondo altrui per l'esercizio della caccia</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>DE CRISTOFARO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1656</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Stop caccia! Stop uccisioni degli animali per divertimento. Per il divieto di caccia, il diritto alla vita degli animali selvatici e la promozione della convivenza con gli stessi</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>DISEGNO DI LEGGE D'INIZIATIVA POPOLARE</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto dei disegni di legge nn. 1552, 596, 1302, 1577, congiunzione con l'esame del disegno di legge n. 1656 e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta del 17 settembre 2025.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente della 9ª Commissione, senatore 
							<an:ref id="d1e93" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							, comunica che è pervenuto il parere della Commissione bilancio sul disegno di legge n. 1552, assunto quale testo base, e che i relatori hanno presentato l'emendamento 18.1000, pubblicato in allegato, volto a recepire la condizione posta dalla Commissione bilancio ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Comunica altresì che i relatori hanno presentato anche gli emendamenti 10.1000, 12.0.1000, 17.0.1000, già trasmessi a tutti i componenti delle Commissioni riunite il 18 febbraio scorso, parimenti pubblicati in allegato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Informa inoltre che sono stati riformulati in un testo 2 gli emendamenti 11.8 e 11.151, pubblicati in allegato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Riferisce che è stato assegnato alle Commissioni riunite il disegno di legge n. 1656, d'iniziativa popolare, che, ai sensi dell'articolo 51 del Regolamento, propone di congiungere al seguito dell'esame dei provvedimenti già incardinati, ferma restando l'adozione del disegno di legge n. 1552 quale testo base e gli emendamenti ad esso riferiti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sulla proposta del Presidente convengono le Commissioni riunite.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36449" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36449"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e103" href="#p36449">TUBETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), anche a nome del correlatore Bergesio, riferisce sul disegno di legge n. 1656, composto da 6 articoli, segnalando che l'articolo 1 enuncia la finalità di tutela dell'ambiente, della biodiversità, degli ecosistemi e degli animali selvatici, del loro diritto alla vita e alla dignità, anche nell'interesse delle future generazioni e stabilisce che la fauna selvatica è patrimonio indisponibile dello Stato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo aver evidenziato che l'articolo 2 reca disposizioni sulla tutela della specie lupo e della specie orso, attribuendo loro un particolare regime di protezione, dà conto dell'articolo 3, che introduce un divieto generalizzato di esercizio dell'attività venatoria su tutto il territorio nazionale, intendendosi per essa qualsiasi attività di cattura o abbattimento di animali selvatici, anche nati o allevati in cattività, nonché l'esibizione di rapaci e altri animali selvatici, con qualunque mezzo, a fini ludici, alimentari, commerciali, di controllo o di gestione. Sono altresì attribuiti compiti di gestione della fauna selvatica alle Regioni e alle province autonome di Trento e di Bolzano e di supervisione ai corpi di polizia regionale, provinciale o locale, con l'ausilio del Comando unità forestali, ambientali e agroalimentari dell'Arma dei carabinieri.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Fa presente che l'articolo 4 incarica le Regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano di attuare piani per il ripristino del 90 per cento degli 
							<an:i>habitat</an:i>
							 degradati entro il 2050, mentre l'articolo 5 prevede sanzioni per chi cagiona la morte o lesioni ad un animale selvatico.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Rileva infine che l'articolo 6 abroga l'articolo 842 del codice civile, in modo da eliminare il diritto di accesso al fondo altrui per l'esercizio della caccia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e117" name="SULLA PUBBLICITÀ DEI LAVORI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e117">SULLA PUBBLICITÀ DEI LAVORI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e120" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e120"/>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e126" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 comunica che, ai sensi dell'articolo 33, comma 4, del Regolamento del Senato, è stata richiesta l'attivazione dell'impianto audiovisivo, anche sul canale satellitare e sulla 
							<an:i>web</an:i>
							-TV, per la procedura informativa all'ordine del giorno e che la Presidenza ha fatto preventivamente conoscere il proprio assenso.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché non vi sono osservazioni, tale forma di pubblicità è dunque adottata per la procedura informativa che sta per iniziare.</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte altresì che della procedura informativa sarà redatto il resoconto stenografico.</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite prendono atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e134" name="PROCEDURE INFORMATIVE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e134">PROCEDURE INFORMATIVE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e137" name="Audizione, ai sensi dell'articolo 74, comma 3, del Regolamento, di rappresentanti dei proponenti del disegno di legge di iniziativa popolare n. 1656">
					
               
					<an:heading id="h-d1e137">Audizione, ai sensi dell'articolo 74, comma 3, del Regolamento, di rappresentanti dei proponenti del disegno di legge di iniziativa popolare n. 1656</an:heading>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e144" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 introduce l'audizione, ai sensi dell'articolo 74, comma 3, del Regolamento, dei proponenti del disegno di legge n. 1656.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Interviene Massimo VITTURI, rappresentante designato dai proponenti del disegno di legge di iniziativa popolare n. 1656 e responsabile nazionale della Lega anti vivisezione (LAV) - Area animali selvatici.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36425"/>
						
                  
						<an:p>
							Seguono quesiti posti dalla senatrice 
							<an:ref id="d1e151" href="#p36425">SIRONI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) e dal senatore 
							<an:ref id="d1e156" href="#p30294">FINA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Replicano Annamaria PROCACCI, rappresentante dell'Ente nazionale protezione animali (ENPA), e Massimo VITTURI.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e165" href="#p32898">DE CARLO</an:ref>
							 ringrazia gli auditi e dichiara conclusa la procedura informativa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 16,20.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e170" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:20:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
