<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2603/C/1.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2603/C/1.3"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2603/C/1.3/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2603/C/1.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2603/C/1.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2603/C/1.3/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2603/C/1.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2603/C/1.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2603/C/1.3/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-02-22" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-02-22" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2603/C/1.3/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2603" id="ar1" showAs="DDL 2603"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/8" id="commissione" showAs="8ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29098" id="ID0KVGQ22TRBNSC0K33B3WFWLAOBA0HRWLQWQ01OIV4TWP3F0CJY2E" showAs="FISSORE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29052" id="IDHKUTZWURMLZGJMWIPTN1H34YMFB3AIEKYJAXCVN35BE1DBSGWGEL" showAs="BORIOLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29062" id="IDRFNS5DKBX4YMKHLAXCVZ04PGGNHEXPSI032MIRO0IP1MJ3S5JO0C" showAs="CARDINALI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2603</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0KVGQ22TRBNSC0K33B3WFWLAOBA0HRWLQWQ01OIV4TWP3F0CJY2E">FISSORE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDHKUTZWURMLZGJMWIPTN1H34YMFB3AIEKYJAXCVN35BE1DBSGWGEL">BORIOLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDRFNS5DKBX4YMKHLAXCVZ04PGGNHEXPSI032MIRO0IP1MJ3S5JO0C">CARDINALI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. 
					<an:i>al comma 1, sopprimere le seguenti parole</an:i>
					: «Possono iscriversi, anche per via telematica o telefonica,» 
					<an:i>e sostituire le parole da</an:i>
					: «che vogliano opporsi» 
					<an:i>fino alla fine del periodo con le seguenti</an:i>
					: «possono accedere per esercitare i diritti previsti dagli articoli 7 e 8 del decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, con riferimento a tutti i trattamenti di dati personali detenuti per le finalità di cui al medesimo articolo 7, comma 4, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					»;
				</an:p>
				<an:p/>
				<an:p>
					        2. 
					<an:i>sostituire il comma 2 con il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>        «2. All'articolo 130 del decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 il comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        &quot;3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Con il decreto di cui al successivo comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					, è istituito il registro pubblico delle opposizioni, nel quale - anche in deroga a quanto previsto dall'articolo 129 - sono riportati i trattamenti dei dati di cui all'articolo 7, comma 4, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, ed è consentito l'esercizio con modalità semplificate e anche in via telematica dei diritti previsti dagli articoli 7 e 8 del presente decreto&quot;»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					, sono soppresse le lettere 
					<an:i>c), d), e), f)</an:i>
					 e 
					<an:i>g)</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 3-
					<an:i>quater</an:i>
					, sono inseriti i seguenti commi:
				</an:p>
				<an:p>
					        «3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Nel registro di cui all'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 vengono rese disponibili al cittadino, in via telematica e previa identificazione dell'utente interessato, funzionalità di visualizzazione dati e opzione di revoca del consenso prestato con riferimento ai singoli trattamenti i cui dati personali siano stati raccolti per le finalità di cui all'articolo 7, comma 4, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, e comunicati al predetto registro in conformità alle disposizioni di cui ai successivi commi.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Le funzionalità di cui al comma 3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 sono rese disponibili previa comunicazione telematica al registro, da parte dei titolari dei trattamenti di dati personali detenuti per le finalità di cui all'articolo 7, comma 4, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, di documento informatico contenente riepilogo dei dati personali oggetto di trattamento e indicazione delle finalità del medesimo.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>septies</an:i>
					. Le funzionalità previste dal comma 3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 del presente articolo sono implementate con il decreto del Presidente della Repubblica di cui al comma 3-
					<an:i>ter</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>octies</an:i>
					. L'obbligo di trasmissione dei dati e delle informazioni di cui al comma 3-
					<an:i>sexies</an:i>
					 comprende tutti i trattamenti di cui all'articolo 7, comma 4, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, e si estende a tutte le variazioni dei dati e delle informazioni oggetto di comunicazione, che dovranno essere inviate al registro entro 15 giorni dalla variazione stessa. Le opzioni di revoca di cui al comma 3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 devono essere rese operative dal titolare del trattamento entro 15 giorni dal ricevimento della comunicazione telematica inviata dal registro.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>novies</an:i>
					. Le informazioni e i dati comunicati al registro da parte degli operatori, possono essere visualizzati ed estratti dall'interessato, in formato digitale dal proprio 
					<an:i>account</an:i>
					, e costituiscono prova in giudizio in caso di contenzioso con l'operatore stesso, con riguardo all'esistenza del trattamento e ai dati che ne sono oggetto»;
				</an:p>
				<an:p>
					        3. 
					<an:i>aggiungere in fine i seguenti commi</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p>
					        «4-
					<an:i>bis</an:i>
					. Con riferimento ai trattamenti di dati di cui al comma 1, effettuati nel particolare ambito del 
					<an:i>telemarketing</an:i>
					, anche in assenza di specifica richiesta dell'interessato, gli operatori o i loro responsabili o gli incaricati del trattamento di dati personali, ad inizio chiamata e in ogni caso prima del messaggio commerciale, indicano con precisione agli interessati come sono stati estratti i loro dati personali, fornendo, altresì, le indicazioni utili alla verifica e modifica delle informazioni fornite mediante il registro di cui all'articolo 130, comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196. L'interessato viene, altresì, informato della possibilità di revoca specifica del consenso prestato al trattamento dei propri dati mediante il medesimo strumento.
				</an:p>
				<an:p>
					        4-
					<an:i>ter</an:i>
					. Ai sensi dell'articolo 4 del decreto legislativo 6 settembre 2005, n. 206, il Ministero dello sviluppo economico e la Presidenza del Consiglio dei ministri, in collaborazione con il Consiglio nazionale dei Consumatori e degli Utenti, realizzano e promuovono campagne informative, almeno annuali, rivolte agli abbonati, idonee a favorire la piena consapevolezza dei loro diritti e delle modalità di opposizione al trattamento di dati per fini di invio di materiale pubblicitario o di vendita diretta o per il compimento di ricerche di mercato o di comunicazione commerciale mediante l'impiego del telefono o di altro mezzo, anche telematico.
				</an:p>
				<an:p>
					        4-
					<an:i>quater</an:i>
					. In caso di violazione degli obblighi di comunicazione di cui all'articolo 130, commi 3-
					<an:i>sexies</an:i>
					 e 3-
					<an:i>octies</an:i>
					, del citato decreto legislativo n. 196 del 2003 da parte degli operatori titolari dei trattamenti di dati personali detenuti per le finalità di cui all'articolo 7, comma 4, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del medesimo decreto, si applica la sanzione di cui all'articolo 162, comma 2-
					<an:i>quater</an:i>
					, del citato decreto legislativo n. 196 del 2003.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
