<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1241/A/3.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1241/A/3.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1241/A/3.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1241/A/3.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1241/A/3.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1241/A/3.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1241/A/3.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1241/A/3.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-04-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1241/A/3.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-04-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-04-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1241/A/3.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1241" showAs="DDL 1241"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDIC5WVAOZECHNMDMJE4WQMF0IZDNXH4YOIJDWQ0PPSTNVHI2IP4NO" href="http://dati.senato.it/32600" showAs="CASTELLONE"/>
				<an:TLCPerson id="IDJ0AQNS3GTOPHCJMHY5FN1FRUXG23CF02JVPNVNLQAVYPDO3NWD1J" href="http://dati.senato.it/32644" showAs="GUIDOLIN"/>
				<an:TLCPerson id="IDJVU5MPTWH0BIFVFYX2NBBQLZPGNV50AZ0SD5NVO1GO1DSO3QPUYI" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDCLF2NTCJRABMDAJD0ZWUTGLOVKHE245SXGLFJULK2HIKKHWKRVLD" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
				<an:TLCPerson id="IDF1MWUNVYKAC2HO3UDERVPOPN2CIYFUZHNHTSWKPK4YQ4QUBTNCZO" href="http://dati.senato.it/36429" showAs="ZAMBITO"/>
				<an:TLCPerson id="IDMPBXSS4WPW5AIMQ2OZT3ISGPZHGNEOCMAF3CZDCQPXZQZZHTM" href="http://dati.senato.it/31725" showAs="FURLAN"/>
				<an:TLCPerson id="ID3ACVSHWUUDMNPRB2RMWIOML4SEKJA1AHIWZ14SCCHMC3RNZ5TRBE" href="http://dati.senato.it/36392" showAs="CAMUSSO"/>
				<an:TLCPerson id="IDINMIPPBCTJN0FC1ZZRIFW3PH4CTYKQJ3VE1TCQEZSWF4B2OZEB1K" href="http://dati.senato.it/24016" showAs="ZAMPA"/>
				<an:TLCPerson id="IDZF2VUQGI0YAXJV33GFMGJR5WKGZO5FIHU30I2PPJVOYVUVYMCSTL" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="MAGNI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1241</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIC5WVAOZECHNMDMJE4WQMF0IZDNXH4YOIJDWQ0PPSTNVHI2IP4NO" as="#tipoSenatore">CASTELLONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJ0AQNS3GTOPHCJMHY5FN1FRUXG23CF02JVPNVNLQAVYPDO3NWD1J" as="#tipoSenatore">GUIDOLIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJVU5MPTWH0BIFVFYX2NBBQLZPGNV50AZ0SD5NVO1GO1DSO3QPUYI" as="#tipoSenatore">MAZZELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCLF2NTCJRABMDAJD0ZWUTGLOVKHE245SXGLFJULK2HIKKHWKRVLD" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDF1MWUNVYKAC2HO3UDERVPOPN2CIYFUZHNHTSWKPK4YQ4QUBTNCZO" as="#tipoSenatore">ZAMBITO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDMPBXSS4WPW5AIMQ2OZT3ISGPZHGNEOCMAF3CZDCQPXZQZZHTM" as="#tipoSenatore">FURLAN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID3ACVSHWUUDMNPRB2RMWIOML4SEKJA1AHIWZ14SCCHMC3RNZ5TRBE" as="#tipoSenatore">CAMUSSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDINMIPPBCTJN0FC1ZZRIFW3PH4CTYKQJ3VE1TCQEZSWF4B2OZEB1K" as="#tipoSenatore">ZAMPA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZF2VUQGI0YAXJV33GFMGJR5WKGZO5FIHU30I2PPJVOYVUVYMCSTL" as="#tipoSenatore">MAGNI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					articolo 
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					«Art. 3-
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					(
					<an:i>Disposizioni per il finanziamento del Servizio Sanitario Nazionale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>          1. Al fine di salvaguardare il Servizio sanitario nazionale pubblico, garantire un investimento sanitario minimo e una sostenibilità economica effettiva ai livelli essenziali di assistenza e soddisfare più efficacemente le esigenze di pianificazione e organizzazione, nel rispetto dei princìpi di equità, solidarietà e universalismo, per ciascuno degli anni 2025 e 2026 l'incidenza della spesa sanitaria sul prodotto interno lordo non può essere inferiore al 7 per cento.</an:p>
				<an:p>          2. Agli oneri derivanti dal presente articolo, si provvede, nel limite di 4.000 milioni di euro per ciascuno degli anni 2025 e 2026 mediante quota parte delle maggiori entrate derivanti dai commi da 3 a 8 nonché mediante le maggiori entrate derivanti dall'intensificazione delle attività di contrasto e recupero dell'evasione fiscale di cui al comma 9.</an:p>
				<an:p>          3. All'articolo 1, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2019 e bilancio pluriennale per il triennio 2019-2021, al comma 41, le parole: &quot;3 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;15 per cento&quot;.</an:p>
				<an:p>          4. All'articolo 96 del decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, testo unico delle imposte sui redditi, al comma 13, primo periodo, dopo le parole: &quot;Gli interessi passivi sostenuti&quot; sono inserite le seguenti: &quot;dagli intermediari finanziari&quot;.</an:p>
				<an:p>          5. All'articolo 3 del decreto-legge 24 aprile 2014, n. 66, convertito, con modificazioni, dalla legge 23 giugno 2014, n. 89, al comma 1, le parole: &quot;26 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;28 per cento&quot;.</an:p>
				<an:p>          6. All'articolo 26 del decreto-legge 10 agosto 2023, n. 104, convertito con modificazioni dalla legge 9 ottobre 2023, n. 136, apportare le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p> a) al comma 1, sostituire le parole: &quot;per l'anno 2023&quot; con le seguenti: &quot;per gli anni 2023, 2024 e 2025&quot;;</an:p>
				<an:p>b) sostituire il comma 2 con il seguente: &quot;2. L'imposta straordinaria è determinata applicando, per ciascuna annualità, un'aliquota pari al 40 per cento sull'ammontare del margine di interesse di cui alla voce 30 del conto economico redatto secondo gli schemi approvati dalla Banca d'Italia, conseguente ad attività di finanziamento, relativo:</an:p>
				<an:p>          1) all'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2024 che eccede per almeno il 5 per cento il medesimo margine nell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2022;</an:p>
				<an:p>          2) all'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2025 che eccede per almeno il 5 per cento il medesimo margine nell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2022.&quot;</an:p>
				<an:p> c) sopprimere il comma 3;</an:p>
				<an:p> d) sostituire il comma 4 con il seguente: &quot;L'imposta straordinaria, determinata ai sensi del comma 2, lettera a), è versata entro il 30 ottobre 2024. L'imposta straordinaria, determinata ai sensi del comma 2, lettera b), è versata entro il 30 giugno 2025. I soggetti che in base a disposizioni di legge approvano il bilancio oltre il termine di quattro mesi dalla chiusura dell'esercizio o con esercizio non coincidente con l'anno solare effettuano il versamento entro il mese successivo a quello di approvazione del bilancio.&quot;;</an:p>
				<an:p>e)  sopprimere il comma 5-bis.</an:p>
				<an:p>          7. Al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, testo unico delle disposizioni legislative concernenti le imposte sulla produzione e sui consumi e relative sanzioni penali e amministrative, alla Tabella A - Impieghi dei prodotti energetici che comportano l'esenzione dall'accisa o l'applicazione di un'aliquota ridotta -, l'aliquota ridotta relativa alla voce 1 (Differente trattamento fiscale fra benzina e gasolio), con l'esclusione del gasolio utilizzato a fini agricoli, è progressivamente aumentata del 10 per cento annuo fino ad ottenere la parificazione con il trattamento fiscale della benzina.</an:p>
				<an:p>          8. Per perseguire maggiore equità ed equilibrio tra i costi sostenuti dai consumatori e i profitti ottenuti dagli operatori, per gli anni 2025 e 2026, è istituito un contributo a titolo di prelievo solidaristico straordinario e temporaneo, a carico dei soggetti che esercitano, nel territorio dello Stato, l'attività di produzione, distribuzione e commercio di sistemi di arma. Il contributo è dovuto a fronte di un incremento medio del margine operativo lordo nei tre periodi di imposta antecedenti a quello in corso al 1° gennaio 2023, almeno pari al 50 per cento. Il contributo di solidarietà è determinato applicando un'aliquota pari al 25 per cento sull'ammontare della quota del reddito complessivo determinato ai fini dell'imposta sul reddito delle società relativo al periodo di imposta antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2024, che eccede per almeno il 10 per cento la media dei redditi complessivi determinati ai sensi dell'imposta sul reddito delle società conseguiti nei quattro periodi di imposta antecedenti a quello in corso al 1° gennaio 2023; nel caso in cui la media dei redditi complessivi sia negativa si assume un valore pari a zero. Il contributo di solidarietà è versato entro il nono mese successivo a quello di chiusura dell'esercizio antecedente a quello in corso al 1° gennaio 2023. I soggetti che in base a disposizioni di legge approvano il bilancio oltre il termine di quattro mesi dalla chiusura dell'esercizio effettuano il versamento entro il mese successivo a quello di approvazione del bilancio. I soggetti con esercizio non coincidente con l'anno solare possono effettuare il versamento del contributo entro il 30 ottobre 2024. Il contributo di solidarietà non è deducibile ai fini delle imposte sui redditi e dell'imposta regionale sulle attività produttive. Ai fini dell'accertamento, delle sanzioni e della riscossione del contributo di solidarietà, nonché del contenzioso, si applicano le disposizioni in materia di imposte sui redditi.</an:p>
				<an:p>          9. Il Governo, entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, presenta alle Camere un rapporto sulla realizzazione delle strategie di contrasto all'evasione fiscale, sui risultati conseguiti nel 2023, specificati per ciascuna regione, e nell'anno in corso, nonché su quelli attesi, con riferimento sia al recupero di gettito derivante dall'accertamento di evasione che a quello attribuibile alla maggiore propensione all'adempimento da parte dei contribuenti. Sulla base degli indirizzi delle Camere, il Governo definisce un programma di ulteriori misure e interventi normativi finalizzati a implementare, anche attraverso la cooperazione internazionale e il rafforzamento dei controlli, l'azione di prevenzione, contrasto e recupero dell'evasione fiscale allo scopo di conseguire a decorrere dall'anno 2024 un incremento di almeno millecinquecento milioni di euro delle entrate derivanti dalla lotta all'evasione fiscale rispetto a quelle ottenute nell'anno 2023».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
