<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/9.0.10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/9.0.10"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/9.0.10/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="9.0.10"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/9.0.10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/9.0.10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/9.0.10/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/9.0.10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/9.0.10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/9.0.10/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-05-12"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-05-12" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/9.0.10/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/2564" showAs="DDL 2564"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDH5YRNZRTDQYWN4RSVNFSXSAX1M3WWRD0YVQD5XFHQ2PQBAY0SBJD" href="http://dati.senato.it/23011" showAs="MISIANI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2564</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 9.0.10</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDH5YRNZRTDQYWN4RSVNFSXSAX1M3WWRD0YVQD5XFHQ2PQBAY0SBJD" as="#tipoSenatore">MISIANI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					«Art. 9-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        1. SACE può concedere, a valere sul fondo di cui all'articolo 1, comma 14, del decreto-legge 8 aprile 2020, n. 23, convertito, con modificazioni, dalla legge 5 giugno 2020, n. 40, garanzie, in conformità con la normativa europea in tema di aiuti di Stato nella forma di protezione del rischio di prima e di seconda perdita, congiuntamente o alternativamente, limitatamente a portafogli di finanziamenti concessi, ovvero alle garanzie fornite o a crediti presenti o futuri derivanti da garanzie fornite, sotto qualsiasi forma, alle imprese che prestano servizi collegati all'attuazione del Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza nonché alla realizzazione di opere pubbliche infrastrutturali commissariate ai sensi dell'articolo 4 del decreto-legge 32/2019, e purché collegati alle prestazioni dei servizi di cui sopra. La protezione suddetta sarà ripartita tra SACE e uno o più mutuanti oppure uno o più garanti in modo tale da non pregiudicare per i predetti soggetti gli effetti di deconsolidamento e di significativo trasferimento del rischio.</an:p>
				<an:p>        2. Per le finalità di cui al comma precedente, pari a 1 milione di euro l'anno, la dotazione del fondo di cui all'articolo 1, comma 14, del decreto-legge 8 aprile 2020, n. 23, convertito, con modificazioni, dalla legge 5 giugno 2020, n. 40, è incrementata di 1 milione di euro per ciascuno degli anni 2022, 2023 e 2024. Ai relativi oneri si provvede attraverso la riduzione del fondo per interventi strutturali di politica economica di cui all'articolo 10, comma 5 del D.L. 282/2004.</an:p>
				<an:p>
					Art. 9-
					<an:b>
						<an:i>ter.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Al fine di assicurare l'efficace e tempestiva attuazione degli interventi pubblici previsti dal Piano nazionale di ripresa e resilienza, di cui al regolamento (UE) 2021/241 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 12 febbraio 2021, il Fondo di cui all'articolo 2, comma 100, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, della legge 23 dicembre 1996, n. 662, può rilasciare garanzie su portafogli di operazioni finanziarie, ivi inclusi i crediti di firma, finalizzate alla partecipazione ai bandi di gara e agli appalti da parte delle imprese nonché alla realizzazione dei predetti interventi qualora tali operazioni finanziarie siano erogate da una banca o un intermediario finanziario iscritti nell'albo di cui all'articolo 106 del testo unico delle leggi in materia bancaria e creditizia, di cui al decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385, ovvero da società di cartolarizzazione di cui all'articolo 3 della legge 30 aprile 1999, n. 130, in cui uno o più soggetti iscritti nell'albo predetto ne assumono il ruolo di cedenti ovvero di promotori così come previsto all'articolo 4 comma 1 dal regolamento Europeo 575/2013 così come modificato dal regolamento Europeo 2401/2017.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. In deroga alla vigente disciplina del Fondo di cui all'articolo 2, comma 100, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 della legge 23 dicembre 1996, n. 662, i soggetti beneficiari sono ammessi senza la valutazione del merito di credito da parte del Gestore del Fondo. Ai fini del rilascio di garanzie di cui al comma 1, devono essere soddisfatte le seguenti condizioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 le operazioni finanziarie hanno durata compresa tra 12 e 180 mesi;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 la quota della 
					<an:i>tranche junior</an:i>
					 coperta dal Fondo, fatto salvo quanto previsto dall'articolo 8, comma 2, del decreto interministeriale 14 novembre 2017, non può superare il 25 per cento dell'ammontare del portafoglio di operazioni finanziarie;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 le operazioni finanziarie sono di importo non superiore al 2 per cento dell'ammontare del portafoglio di crediti di firma, fatto salvo il rispetto dei limiti di importo massimo garantibile per singolo soggetto beneficiario previsti dalle disposizioni operative del Fondo.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Per le finalità di cui ai commi precedenti, pari a 1 milione di euro l'anno, la dotazione del Fondo di garanzia PMI di cui all'articolo 2, comma 100, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 della legge 23 dicembre 1996, n. 662, è incrementata di 1 milione di euro per ciascuno degli anni 2022, 2023 e 2024. Ai relativi oneri si provvede attraverso la riduzione del fondo per interventi strutturali di politica economica di cui all'articolo 10, comma 5 del D.L. 282/2004.
				</an:p>
				<an:p>
					Art. 9-
					<an:b>
						<an:i>quater.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        1. All'articolo 121 del decreto-legge 19 maggio 2020 n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, le parole: ''fatta salva la possibilità di due ulteriori cessioni'' sono sostituite con le seguenti: ''fatta salva la possibilità di due ulteriori cessioni integrali di una o più annualità del credito d'imposta'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, le parole: ''fatta salva la possibilità di due ulteriori cessioni'', sono sostituite con le seguenti: ''fatta salva la possibilità di due ulteriori cessioni integrali di una o più annualità del credito d'imposta'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 1-
					<an:i>quater</an:i>
					 dopo le parole: ''oggetto di cessioni parziali'', sono aggiunte le seguenti: ''fatte salve le cessioni integrali di una o più annualità''.
				</an:p>
				<an:p>        2. All'articolo 122 del decreto-legge 19 maggio 2020 n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, le parole: ''fatta salva la possibilità di due ulteriori cessioni'' sono sostituite con le seguenti: ''fatta salva la possibilità di due ulteriori cessioni integrali di una o più annualità del credito d'imposta''.</an:p>
				<an:p>        3. Al decreto-legge 6 novembre 2021, n. 152, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 dicembre 2021, n. 233, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 1, comma 8, al sesto periodo le parole: ''solo per intero'' sono sostituite con le seguenti: ''anche parzialmente, purché per annualità integrali'';
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 4, comma 2, al terzo periodo le parole: ''fatta salva la possibilità di due ulteriori cessioni'' sono sostituite con le seguenti: ''fatta salva la possibilità di due ulteriori cessioni integrali di una o più annualità del credito d'imposta.''».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
