<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/G21.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/G21.1"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/G21.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G21.1"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/G21.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/G21.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/G21.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/G21.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/G21.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-05-12" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/G21.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-05-12"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-05-12" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2564/A/G21.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/2564" showAs="DDL 2564"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDYMS2TILWI2X2I0MQLUFS44QB2L0KEXTMXITRYIDRXSYLDSIGHEZG" href="http://dati.senato.it/29398" showAs="FERRARI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2564</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G21.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYMS2TILWI2X2I0MQLUFS44QB2L0KEXTMXITRYIDRXSYLDSIGHEZG" as="#tipoSenatore">FERRARI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede d'esame del disegno di legge n. 2564 recante «Conversione in legge del decreto-legge 21 marzo 2022, n. 21, recante misure urgenti per contrastare gli effetti economici e umanitari della crisi Ucraina»;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            il decreto in esame, all'articolo 21, reca disposizioni in materia di sostituzione dei fertilizzanti chimici di sintesi con il digestato equiparato ai fertilizzanti di origine chimica di cui all'articolo 52, comma 2
					<an:i>-bis</an:i>
					, del decreto-legge 22 giugno 2012, n. 83, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 134 (misure urgenti per la crescita del Paese);
				</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            a oggi l'Italia acquisisce dall'estero una quantità importante di fertilizzanti e materie prime necessarie per la loro produzione. Secondo recenti dati della FAO, nel 2019 l'Italia ha importato quasi 88 milioni di tonnellate di fertilizzanti, a fronte di poco più di 20 milioni di tonnellate di fertilizzanti esportati. Di questi, circa 885 mila tonnellate sono stai impiegati per uso agricolo;</an:p>
				<an:p>            nello scenario internazionale, una parte dalla consistente di fertilizzanti e materie prime necessarie per la loro produzione proviene dalla Russia e dalla Bielorussia. In particolare, queste due nazioni esportano il 37 per cento della quantità di fertilizzanti basati su potassio, il 17 per cento di quelli basati su azoto, e il 14 per cento di quelli basati su fosforo;</an:p>
				<an:p>            il progressivo aumento dei prezzi delle materie prime necessarie alla produzione di fertilizzanti e il mutato quadro strategico internazionale a seguito dell'invasione dell'Ucraina da parte dell'esercito russo, oltre ad impedire il normale svolgimento dei traffici commerciali, rischiano di ripercuotersi pesantemente sulla produzione agricola e alimentare del nostro Paese;</an:p>
				<an:p>            per tali ragioni, la riduzione dell'uso di fertilizzanti chimici e la loro sostituzione, ai fini della produzione agricola, con matrici fertilizzanti organiche e rinnovabili rappresenta una priorità nazionale per garantire la sicurezza alimentare della popolazione italiana;</an:p>
				<an:p>            gli scarti organici potenzialmente utilizzabili per la produzione di matrici fertilizzanti rinnovabili, impiegati ai sensi del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152 (norme in materia ambientale), del decreto legislativo 29 aprile 2010, n. 75 (riordino e revisione della disciplina in materia di fertilizzanti), e del decreto interministeriale 25 febbraio 2016, n. 5046 (criteri e norme tecniche generali per la disciplina regionale dell'utilizzazione agronomica degli effluenti di allevamento e delle acque reflue), sono disponibili in ingente quantità, così come sono numerosi i processi, ad alto tasso di innovazione, che ne consentono un recupero efficiente e virtuoso che, oltre a sostituire i fertilizzanti chimici in agricoltura, consente anche, apportando sostanza organica, di preservare e migliorare la fertilità, la struttura, la ritenzione idrica e la biodiversità del suolo;</an:p>
				<an:p>            l'applicazione dei principi dell'economia circolare all'agricoltura rientra a pieno titolo nelle attività di riciclaggio e recupero di materia promosse a livello europeo con la Direttiva 2008/98/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 19 novembre 2008, relativa ai rifiuti, recepita nell'ordinamento nazionale dal decreto legislativo 3 dicembre 2010, n. 205 e recentemente aggiornata e recepita nel 2020 a livello nazionale;</an:p>
				<an:p>            nonostante l'importanza delle disposizioni citate e gli importanti avanzamenti tecnologici che hanno investito il settore, è ancora necessario un cambiamento culturale da parte delle imprese agricole e della popolazione affinché le matrici organiche di scarto vengano considerate una risorsa importante per garantire all'Italia la sovranità e la sicurezza alimentare e la resilienza ai repentini cambiamenti dello scenario globale;</an:p>
				<an:p>            tale cambiamento è rallentato da due potenziali problematiche, vale a dire la mancata stabilizzazione delle matrici, che ne comporta una più marcata variazione di composizione nel tempo, inficiandone la qualità, e le modalità di spargimento attualmente impiegate, che causano la diffusione di miasmi nell'atmosfera, mal sopportati dalle persone residenti nelle aree circostanti,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a promuovere in tutte le sedi opportune, ivi inclusi gli orientamenti espressi dal Piano Strategico Nazionale della PAC, il recupero delle matrici fertilizzanti organiche e rinnovabili al fine di destinarle all'uso in agricoltura in sostituzione dei fertilizzanti di origine chimica, prevedendo che esse siano altamente stabilizzate e preferibilmente impiegate mediante iniezione nel terreno, per evitare qualsiasi forma di disagio olfattivo alla collettività e migliorare la sostenibilità ambientale della fertilizzazione a prescindere dal regime normativo cui esse sono soggette.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
