<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/C/93.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/C/93.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/C/93.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="93.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/C/93.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/C/93.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/C/93.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/C/93.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/C/93.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-09-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/C/93.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-09-22" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-09-22" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1925/C/93.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1925" id="ar1" showAs="Ddl 1925"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32615" id="ID0E5" showAs="Gregorio De Falco"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1925</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 93.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Falco</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					«Art. 93-
					<an:b>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni urgenti per la semplificazione delle disposizioni riguardanti il compatto marittimo)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al Codice della navigazione di cui al Regio decreto 30 marzo 1942, n. 327, come modificato dal decreto legislativo 18 maggio 2018, n. 61, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo l'articolo 152 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					''Art. 152-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Iscrizione Provvisoria)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        Una volta rilasciato il Passavanti Provvisorio secondo quanto previsto dall'articolo 152 e dal Regolamento (art. 315 del regolamento marittimo), l'ufficio di iscrizione su richiesta del proprietario iscrive la nave in via provvisoria previa consegna della seguente documentazione:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 copia del titolo di proprietà;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 copia del passavanti provvisorio;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 copia del certificato di stazza;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 copia del certificato di attestazione di assenza di vincoli e gravami;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 copia del certificato di cancellazione, definitiva o provvisoria, dal registro straniero;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 impegno a presentare entro sei mesi gli originali o le copie autentiche dei documenti di cui alle precedenti lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					, 
					<an:i>b)</an:i>
					, 
					<an:i>c)</an:i>
					, 
					<an:i>d)</an:i>
					, nonché l'originale o la copia autentica del certificato di cancellazione definitiva, al fine di conseguire la definitiva iscrizione della nave. Nel caso in cui il proprietario non adempia a tale impegno, l'iscrizione provvisoria perderà ogni efficacia.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        La provvisorietà della iscrizione e l'avvenuto deposito dei documenti di cui alla precedente lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 vanno annotati, nelle matricole o nei registri, dall'ufficio di iscrizione'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 156 del Codice della navigazione sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				

				<an:p>            - al comma 5, primo periodo, dell'articolo 156 del codice della navigazione, la frase: ''bancaria a garanzia di eventuali diritti non trascritti'' è sostituita dalla seguente: ''rilasciata da aziende di credito o da imprese debitamente autorizzate all'esercizio del ramo cauzioni di cui all'articolo 13 del decreto legislativo n. 209 del 2005 a garanzia di eventuali diritti non trascritti anche di natura previdenziale'';</an:p>
				

				<an:p>
					            - al comma 6, dopo le parole: ''previste dall'articolo 15 della legge 26 luglio 1984, n. 413'' aggiungere le seguenti: ''entro il termine stabilito dall'articolo 67-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 24 gennaio 2012, n. 1, convertito con modificazioni dalla legge 24 marzo 2012, n. 27, per il quale si applica quanto previsto dall'articolo 17-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 2, della legge 7 agosto 1990, n. 241'';
				</an:p>
				

				<an:p>            - al comma 8, dopo le parole: ''qualora la nave venga iscritta nel registro di uno Stato'', aggiungere le seguenti: ''non comunitario'';</an:p>
				

				<an:p>            - dopo il comma 8 è aggiunto il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					        ''8-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nei casi di locazione della nave a scafo nudo a straniero, qualora la nave venga iscritta nel registro di un altro Paese dell'Unione Europea che consente la temporanea iscrizione di nave straniera limitatamente al periodo di locazione, la sospensione dell'abilitazione alla navigazione di cui all'articolo 149 è consentita, previa autorizzazione, data dal Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, secondo le disposizioni dell'articolo 145 e della lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 del primo comma dell'articolo 163 del presente codice, nonché dell'articolo 29 della legge 14 giugno 1989, n. 234, e delle relative norme applicative. L'ufficio di iscrizione della nave, constatato che sono state soddisfatte le condizioni di cui all'articolo 29 della legge 14 giugno 1989, n. 234, e delle relative norme applicative, procede alla cancellazione della nave previo ritiro dei documenti di bordo e dismissione della bandiera. Della avvenuta cancellazione deve essere data immediata comunicazione all'Istituto nazionale della previdenza sociale, nonché pubblicità mediante affissione negli uffici del porto'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 172-
					<an:i>bis</an:i>
					 sono apportate le seguenti modifiche:
				</an:p>
				

				<an:p>                1. al comma 1, dopo le parole: ''di carattere locale,'' sostituire le parole: ''l'autorità marittima può'' con le parole: ''e nazionale, le Autorità Marittime possono, anche congiuntamente,''. E alla fine dell'ultimo periodo aggiungere il seguente: ''L'autorizzazione sarà valida in tutti i porti nazionali ricompresi nell'area di competenza delle autorità marittime autorizzanti'';</an:p>
				

				<an:p>                2. al comma 2, le parole: ''all'autorità marittima'' sono sostituite dalle parole: ''alle Autorità Marittime interessate'';</an:p>
				

				<an:p>                3. al comma 4 sostituire le parole: ''autorità marittima'' con le parole: ''Autorità Marittime interessate'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 All'articolo 174 del codice della navigazione sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al secondo comma, le parole: ''sono annotate le entrate e le spese riguardanti la nave e l'equipaggio, gli adempimenti prescritti dalle leggi e dai regolamenti per la sicurezza della navigazione, i prestiti contratti'' sono sostituite dalle seguenti: ''sono annotati gli adempimenti prescritti dalle leggi e dai regolamenti per la sicurezza della navigazione'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo il quarto comma è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''Le navi adibite al trasporto esclusivo di passeggeri non sono soggette all'obbligo della tenuta del giornale di carico'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 175 del Codice della navigazione il secondo periodo è sostituito dal seguente: ''Le navi munite di impianto radiotelegrafico devono esser provviste del giornale radiotelegrafico o, laddove previsto, del giornale GMDSS'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 179 del codice della navigazione:
				</an:p>
				

				<an:p>                - al quarto paragrafo dopo le parole: ''il comandante della nave'', sono inserite le seguenti: ''o il raccomandatario marittimo o altro funzionario o persona autorizzata dal comandante'';</an:p>
				

				<an:p>                - al quinto paragrafo dopo le parole: ''il comandante della nave'', sono inserite le seguenti: ''o il raccomandatario marittimo o altro funzionario o persona autorizzata dal comandante'';</an:p>
				

				<an:p>                - al sesto paragrafo dopo le parole: ''il comandante della nave'', sono inserite le seguenti: '' o il raccomandatario marittimo o altro funzionario o persona autorizzata dal comandante'';</an:p>
				

				<an:p>                - al settimo paragrafo dopo le parole: ''il comandante di una nave'', sono inserite le seguenti: ''o il raccomandatario marittimo o altro funzionario o persona autorizzata dal comandante'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 modifiche all'articolo 569 del codice della navigazione:
				</an:p>
				

				<an:p>            al secondo comma dell'articolo 569 del codice della navigazione sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					                1) alla lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, dopo la parola: ''l'importo'' sono inserite le seguenti: ''e la valuta'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					                2) alla lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: ''del credito, direttamente o mediante richiamo al titolo'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 Modifiche all'articolo 577 del codice della navigazione:
				</an:p>
				

				<an:p>            dopo l'articolo 577 del codice della navigazione è aggiunto il seguente:</an:p>
				

				<an:p align="center">
					''Art. 577-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p align="center">
					<an:i>(Consolidamento ipoteca)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Qualora, a seguito del cambio di registro di una nave, sia iscritta nel nuovo registro una ipoteca volta a garantire le medesime obbligazioni originariamente garantite da una ipoteca trascritta nel registro di provenienza e cancellata ai fini del cambio di registro di iscrizione della nave, i termini, di cui all'articolo 67 del Regio decreto 16 marzo 1942 n. 267, decorrono dalla data di costituzione della originaria ipoteca''.</an:p>
				

				<an:p>        2. Modifiche al regolamento per l'esecuzione del codice della navigazione (decreto del Presidente della Repubblica 15 febbraio 1952, n. 328).</an:p>
				

				<an:p>        Al regolamento per l'esecuzione del codice della navigazione (navigazione marittima), di cui al decreto del Presidente della Repubblica 15 febbraio 1952, n. 328, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 315:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) il numero 5 del secondo comma è abrogato;</an:p>
				

				<an:p>                2) al terzo comma, le parole: ''versare la somma e'' sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>                3) al quarto comma, le parole: ''e nei casi previsti dagli articoli 143 e 144 del codice il certificato di iscrizione nell'apposito elenco o il decreto ministeriale di equiparazione, di cui agli articoli stessi'' sono soppresse;</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 362 è aggiunto, in fine, il seguente comma:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''Fermi restando gli obblighi di cui ai commi precedenti, i libri di bordo non sono soggetti a rigoroso rendiconto e possono essere stampati su normale supporto cartaceo o, alternativamente, su supporto elettronico conformemente alle disposizioni del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 363 è aggiunto, in fine, il seguente comma:
				</an:p>
				

				<an:p>        ''Fatte salve le disposizioni derivanti da obblighi internazionali, la compilazione dei libri di bordo e di tutti gli altri documenti di bordo potrà essere effettuata in italiano o nella lingua parlata a bordo ad eccezione delle annotazioni aventi carattere di scrittura pubblica per le quali è obbligatorio l'uso della lingua italiana'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 365:
				</an:p>
				

				<an:p>                1) al primo comma, le parole: ''l'autorità marittima mercantile o quella consolare del luogo in cui si trova la nave ritira e trasmette i libri di bordo, per la custodia, all'ufficio di iscrizione della nave'' sono sostituite dalle seguenti: ''l'armatore assume l'incarico di custodire i libri di bordo compilati per un periodo di cinque anni, inviando all'ufficio di iscrizione della nave l'elenco dei libri di bordo custoditi'';</an:p>
				

				<an:p>                2) il secondo comma è sostituito dal seguente:</an:p>
				

				<an:p>        ''Quando i libri sono esauriti o resi inservibili, il comandante della nave li consegna all'armatore, redigendo un verbale di consegna che è inviato in copia all'ufficio di iscrizione della nave. Decorsi cinque anni dalla data di consegna, l'armatore può distruggere i libri inviando una comunicazione all'ufficio di iscrizione della nave'';</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 l'articolo 374 è abrogato.
				</an:p>
				

				<an:p>                3) modifiche al decreto ministeriale del 13 marzo 1962:</an:p>
				

				<an:p>
					        All'articolo 3 del Decreto Ministeriale del Ministero della Marina Mercantile del 12 marzo 1962 pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 Serie Generale del 22 marzo 1962, n. 75, sostituire le parole: ''non superiore a sei mesi'' con le seguenti: ''non superiore alla data di scadenza del certificato di classe o di navigabilità, ovvero alla scadenza delle visite da essi previste'';
				</an:p>
				

				<an:p>                4) all'articolo 1, comma 913 della legge 27 dicembre 2017, n. 205, dopo il primo periodo è aggiunto il seguente: ''Le disposizioni di cui ai commi 910 e 911 non si applicano agli anticipi della retribuzione corrisposti in favore del personale marittimo a bordo di navi impiegate in traffico internazionale secondo quanto previsto dai contratti collettivi nazionali di lavoro per il settore privato dell'industria armatoriale stipulati dalle organizzazioni sindacali comparativamente più rappresentative a livello nazionale e in ogni caso in misura non superiore a 500 euro mensili'';</an:p>
				

				<an:p>                5) Modifiche al decreto del Presidente della Repubblica 18 aprile 2006, n. 231.</an:p>
				

				<an:p>
					        1. Nell'Allegato al decreto del Presidente della Repubblica 18 aprile 2006, n. 231, al paragrafo ''Personale di cucina e famiglia'' sostituire il periodo: ''Cuoco equipaggio: essere in possesso dell'abilitazione ad imbarcare quale cuoco di bordo ai sensi del decreto del Presidente della Repubblica 14 luglio 1957, n. 1065.'' con le seguenti: ''Cuoco equipaggio: per conseguire il certificato di cuoco equipaggio 
					<an:i>(ship's cook)</an:i>
					 è necessario essere in possesso dei seguenti requisiti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 aver compiuto diciotto anni di età;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 essere iscritto alla gente di mare di 2 categoria e aver frequentato, con esito favorevole, il corso di addestramento di base 
					<an:i>(Basic Training)</an:i>
					 e il corso di familiarizzazione alla 
					<an:i>security</an:i>
					;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 aver frequentato, con esito favorevole, il corso professionale in materia di igiene e manipolazione degli alimenti (HACCP);
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 aver frequentato, con esito favorevole, il corso di formazione per cuoco equipaggio, al termine del quale riceverà l'attestazione di ''cuoco equipaggio'' 
					<an:i>(ship's cook)</an:i>
					. Il corso di formazione per cuoco equipaggio sarà disciplinato con decreto dell'autorità competente di cui all'articolo 3, comma 2, del decreto legislativo 12 maggio 2015, n. 71, e sarà svolto presso un istituto, ente o società ritenuto idoneo e autorizzato dalla medesima autorità; e, inoltre, uno dei seguenti requisiti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il diploma professionale in servizi per l'enogastronomia e l'ospitalità alberghiera e aver svolto un periodo di navigazione di almeno un mese da allievo cuoco o comunque in servizio di cucina;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 aver effettuato un'esperienza lavorativa a terra di almeno dodici mesi in servizio di cucina presso ristoranti, alberghi o mense aziendali e aver svolto un periodo di navigazione di almeno un mese da allievo cuoco o comunque in servizio di cucina;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 aver effettuato almeno dodici mesi di navigazione da allievo cuoco o comunque in servizio di cucina''.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. La legge 4 agosto 1955, n. 727, e il decreto del Presidente della Repubblica 14 luglio 1957, n. 1065, sono abrogati;</an:p>
				

				<an:p>                6) modifiche al decreto legislativo 27 luglio 1999, n. 271:</an:p>
				

				<an:p>            all'articolo 18 del decreto legislativo 27 luglio 1999, n. 271, dopo il comma 4, aggiungere il seguente:</an:p>
				

				<an:p>        ''5. Le navi rientranti nel campo di applicazione del decreto legislativo 15 febbraio 2016, n. 32, non sono sottoposte alle visite di cui al presente articolo e alle visite di cui agli articoli 83 e 84 della legge 16 giugno 1939, n. 1045. Le navi che non rientrano nel campo di applicazione del decreto legislativo 15 febbraio 2016, n. 32, sono sottoposte alle visite di cui al comma 1 del presente articolo in occasione delle quali sarà effettuata anche la vigilanza sul rispetto della legge 16 giugno 1939, n. 1045'';</an:p>
				

				<an:p>                7) modifiche alla legge 5 giugno 1962, n. 616:</an:p>
				

				<an:p>        alla legge 5 giugno 1962, n. 616, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p>        1. All'articolo 4:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al paragrafo 
					<an:i>c)</an:i>
					 la parola: ''radiotelegrafica'' è sostituita dalla parola: ''radioelettrica'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al medesimo comma le parole: ''1.600 tonnellate'' sono sostituite dalle seguenti: ''500 tonnellate'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 il paragrafo 
					<an:i>d)</an:i>
					 è abrogato.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. All'articolo 6:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al penultimo periodo le lettere ''
					<an:i>c)</an:i>
					'' e ''
					<an:i>d)</an:i>
					'' sono eliminate;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'ultimo periodo è sostituito dai seguenti periodi: ''La durata dei certificati di cui alle lettere 
					<an:i>b)</an:i>
					 e 
					<an:i>c)</an:i>
					 dell'articolo 4 è fissata in cinque anni e soggetta a collaudi intermedi entro i tre mesi precedenti o successivi rispetto alla data anniversaria dei certificati stessi. La durata del certificato di idoneità di cui alla lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 dell'articolo 4 non può essere superiore a due anni ad eccezione delle unità da pesca la cui durata è fissata in tre anni'';
				</an:p>
				

				<an:p>                8) modifiche al decreto legislativo 1º agosto 2003, n. 259, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p>                    all'articolo 176:</an:p>
				

				<an:p>                    il comma 1 è abrogato;</an:p>
				

				<an:p>                    al comma 2, le parole: ''Il collaudo, salvo diverse indicazioni della normativa vigente in materia, è necessario'' sono sostituite dalle seguenti: ''Il Ministero dello Sviluppo Economico effettua, a mezzo di propri funzionari, la sorveglianza sugli apparati radioelettrici di bordo mediante collaudi e ispezioni ai fini dei servizi di sicurezza e di corrispondenza pubblica'';</an:p>
				

				<an:p>
					                    al medesimo comma, alla fine della lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, sono aggiunte di seguito le parole: ''ai fini del rilascio della licenza di cui agli articoli 160 e 183'';
				</an:p>
				

				<an:p>
					                    al medesimo comma, dopo la lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, sono aggiunte le seguenti parole: ''
					<an:i>e)</an:i>
					 ispezioni straordinarie quando se ne verifichi la necessità'';
				</an:p>
				

				<an:p>                    i commi 3 e 5 sono abrogati;</an:p>
				

				<an:p>                    al comma 6, dopo le parole: ''ordinarie e straordinarie'', sono aggiunte le seguenti parole: ''di cui al comma 2'';</an:p>
				

				<an:p>                    il comma 7 è abrogato;</an:p>
				

				<an:p>                9) all'articolo 178 del codice delle comunicazioni elettroniche, di cui al decreto legislativo 1º agosto 2003, n. 259, dopo le parole: ''le ispezioni di cui all'articolo 176'' sono inserite le seguenti: ''effettuati dai propri funzionari'';</an:p>
				

				<an:p>                10) all'articolo 5 del decreto legislativo 14 giugno 2011, n. 104 sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				

				<an:p>                    al comma 1, le parole: ''Fatto salvo quanto disposto dal comma 2'' sono eliminate;</an:p>
				

				<an:p>                    il comma 2 è abrogato».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
