<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/22.0.25/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/22.0.25"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/22.0.25/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="22.0.25"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/22.0.25/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/22.0.25/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/22.0.25/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/22.0.25/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/22.0.25/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/22.0.25/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-01-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-01-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/22.0.25/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/1781" showAs="DDL 1781"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Politiche dell'Unione europea" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/14"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="EAB" href="http://dati.senato.it/" showAs="Il Governo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1781</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 22.0.25</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">Il Governo</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 22,</an:b>
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 22-bis.</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Disposizioni relative all'Amministrazione degli affari esteri)</an:p>
				<an:p>        1. Alla luce dell'entrata in vigore del Trattato di Lisbona ed in connessione con le esigenze derivanti dalla prossima istituzione del Servizio europeo per l'azione esterna, sono apportate le seguenti modifiche all'ordinamento dell'Amministrazione degli affari esteri:</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 All'articolo 102, comma 1, la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 5 gennaio 1967, n. 18, è sostituita dalla seguente: &quot;
					<an:i>b)</an:i>
					 Corso di aggiornamento per i consiglieri di legazione, della durata complessiva di almeno sei mesi&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 All'articolo 106-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 5 gennaio 1967, n. 18, al comma 1, il primo periodo è sostituito dal seguente: &quot;1. Per i funzionari diplomatici appartenenti ai gradi di consigliere d'ambasciata e di ministro plenipotenziario viene redatta, rispettivamente ogni due e tre anni, una relazione sul servizio prestato e sugli altri elementi indicati rispettivamente nel secondo comma dell'articolo 109 e nel secondo comma dell'articolo 109-
					<an:i>bis</an:i>
					 del presente decreto. Per i funzionari con grado di consigliere d'ambasciata la suddetta relazione viene redatta a partire dal 31 dicembre dell'anno successivo a quello della promozione nel grado. Per i funzionari con il grado di ministro plenipotenziario, la prima relazione successiva alla nomina nel grado viene redatta allo scadere di tre anni dalla data di redazione dell'ultima relazione biennale&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>c)</an:i>
					 All'articolo 107, comma 1, del decreto del Presidente della Repubblica  5 gennaio 1967, n. 18, la lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 è soppressa, e alla lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 le parole: &quot;nell'esercizio di funzioni consolari o commerciali per i funzionari non specializzati e&quot;, sono soppresse
					<an:b>.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>d)</an:i>
					 All'articolo 108, comma 1, del decreto del Presidente della Repubblica  5 gennaio 1967, n. 18, dopo le parole: &quot;di effettivo servizio&quot;, sono inserite le seguenti: &quot;e che abbiano frequentato con profitto il corso di aggiornamento di cui al primo comma, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 dell'articolo 102 del presente decreto&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>e)</an:i>
					 All'articolo 109 del decreto del Presidente della Repubblica 5 gennaio 1967, n. 18, e successive modificazioni, nell'ambito delle dotazioni organiche vigenti, il comma 1 è sostituito dal seguente: &quot;Le nomine al grado di ministro plenipotenziario sono effettuate fra i consiglieri di ambasciata che abbiano compiuto quattro anni di effettivo servizio nel loro grado&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>f)</an:i>
					 All'articolo 109-
					<an:i>bis,</an:i>
					 ultimo comma, del decreto del Presidente della Repubblica 5 gennaio 1967, n. 18, e successive modificazioni, le parole: &quot;relazioni biennali&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;relazioni triennali&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>g)</an:i>
					 Al fine di rendere il dettato normativo maggiormente conforme ai principi di cui alla direttiva 2000/78/CE del Consiglio, del 27 novembre 2000, che stabilisce un quadro generale per la parità di trattamento in materia di occupazione e di condizioni di lavoro, all'articolo 168, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica 5 gennaio 1967, n. 18, dopo le parole: &quot;purché di notoria qualificazione nelle materie connesse con le funzioni del posto che esse sono destinate a ricoprire&quot;, sono inserite le seguenti: &quot;, comprovata da adeguata esperienza professionale&quot;, e le parole: &quot;in età compresa tra i trentacinque e i sessantacinque anni&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;in età compresa tra i trenta e i sessantacinque anni&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>h)</an:i>
					 La Tabella 1 di cui al terzo comma, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, dell'articolo 101 del decreto del Presidente della Repubblica 5 gennaio 1967, n. 18, nell'ambito delle dotazioni di organico vigenti e senza nuovi oneri per l'erario, è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>TABELLA 1</an:b>
				</an:p>
				<an:p>
					(di cui al 3° comma, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 dell'art. 101 del decreto del Presidente della Repubblica 5 gennaio 1967, n.18)
				</an:p>
				<an:p>
					<an:b>Corrispondenza fra i gradi della carriera diplomatica e le funzioni all'estero</an:b>
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					<an:i>Gradi</an:i>
					                                                 Funzioni
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					<an:i>Ambasciatore</an:i>
					                                    Capo di rappresentanza diplomatica
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					<an:i>Ministro plenipotenziario</an:i>
					                Capo di rappresentanza diplomatica
				</an:p>
				<an:p>                                                          Ministro presso rappresentanza diplomatica</an:p>
				<an:p>                                                          Ministro consigliere presso rappresentanza diplomatica(*)</an:p>
				<an:p>                                                          Capo di consolato generale di 1a classe</an:p>
				<an:p>                                                          Capo di consolato generale (**)</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Consigliere di ambasciata</an:i>
					               Primo consigliere presso rappresentanza diplomatica (*)
				</an:p>
				<an:p>                                                          Capo di consolato generale</an:p>
				<an:p>                                                          Console generale aggiunto presso consolato generale di 1a</an:p>
				<an:p>                                                          classe (*)</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Consigliere di legazione</an:i>
					                  Consigliere presso rappresentanza diplomatica (*)
				</an:p>
				<an:p>                                                          Console presso consolato generale di 1a classe (*)</an:p>
				<an:p>                                                          Capo di consolato di 1a classe (***)</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Segretario di legazione con</an:i>
					             Primo segretario presso rappresentanza diplomatica (*)
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>quattro anni di anzianità</an:i>
					                 Capo di consolato
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>nel grado</an:i>
					                                          Console aggiunto presso consolato generale di 1a classe
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>o</an:i>
					                                                        Console presso consolato generale (*)
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Segretario di legazione</an:i>
					                    Secondo segretario presso rappresentanza diplomatica(*)
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>con meno di quattro</an:i>
					                         Capo di vice consolato
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>anni di anzianità nel</an:i>
					                        Vice console presso consolato generale di 1a classe,
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>grado</an:i>
					                                                consolato generale o consolato (*)
				</an:p>
				<an:p>_________________________________________</an:p>
				<an:p>(*) Anche per i settori economico e commerciale, sociale e dell'emigrazione, informazione e stampa. In tal caso la qualifica delle funzioni è integrata con l'indicazione del settore di impiego.</an:p>
				<an:p>(**) Limitatamente a dodici consolati generali da determinarsi con decreto del Ministro degli affari esteri, per i quali viene corrisposta l'indennità base prevista per il posto funzione di Capo di Consolato Generale prevista dalla tabella A di cui all'articolo 171, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica n. 18/1967 come sostituito dall'articolo 5 del decreto legislativo 27 febbraio 1998, n. 62.</an:p>
				<an:p>(***) Limitatamente a venti consolati da determinarsi con decreto del Ministro degli affari esteri di concerto con il Ministro dell'Economia e delle Finanze.</an:p>
				<an:p>        2. Nel quadro delle attività dell'istituto Diplomatico possono essere previsti corsi di formazione a titolo oneroso, comunque, rientranti nei fini istituzionali del Ministero degli affari esteri, la cui partecipazione è aperta a soggetti estranei alla pubblica amministrazione italiana, anche di nazionalità straniera.</an:p>
				<an:p>        3. I proventi di cui al comma 2 sono versati all'entrata del bilancio dello Stato per essere riassegnati ai capitoli di spesa dello stato di previsione del Ministero degli affari esteri destinati alla formazione.</an:p>
				<an:p>        4. L'Istituto Diplomatico può avvalersi, per il programma di attività, dell'accesso a fondi nazionali comunitari ed internazionali ulteriori e diversi da quelli previsti nello stato di previsione del Ministero degli affari esteri.</an:p>
				<an:p>        5. Le quote di partecipazione ai corsi sono determinate in modo da coprire, comunque, i costi sostenuti per la loro realizzazione. Dal presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico del bilancio dello Stato. »</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
