<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/988/C/19.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/988/C/19.1"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/988/C/19.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="19.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/988/C/19.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/988/C/19.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/988/C/19.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/988/C/19.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/988/C/19.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-02-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/988/C/19.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-02-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-02-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/988/C/19.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/988" id="ar1" showAs="DDL 988"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/21" id="commissione" showAs="Commissioni 2° e 6° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29144" id="IDN25VPP30NZUFMQV0YLFXUF4WDEU5HYGAPN3QIZC4HZHBVHEUPGNO" showAs="MOSCARDELLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25214" id="ID1QSZVQFEIXJNIR3HC4PQHDZ2MEPPZUNTCG5NRDFQJZOKD5QZBOAH" showAs="CALIENDO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 988</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 19.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDN25VPP30NZUFMQV0YLFXUF4WDEU5HYGAPN3QIZC4HZHBVHEUPGNO">MOSCARDELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID1QSZVQFEIXJNIR3HC4PQHDZ2MEPPZUNTCG5NRDFQJZOKD5QZBOAH">CALIENDO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo, con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 19. 
					<an:i>- (Assistenza tecnica) - 1.</an:i>
					 Le parti diverse dagli enti impositori, dagli agenti della riscossione e dai soggetti iscritti all'albo di cui all'articolo 53 del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, devono essere assistite in giudizio da un difensore abilitato.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Per le controversie di valore fino a tremila euro le parti possono stare in giudizio senza assistenza tecnica. Per valore della lite si intende l'importo del tributo al netto degli interessi e delle eventuali sanzioni irrogate con l'atto impugnato; in caso di controversie relative esclusivamente alle irrogazioni di sanzioni, il valore è costituito dalla somma di queste.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 Sono abilitati all'assistenza tecnica, se iscritti nei relativi albi professionali o all'elenco di cui al comma4:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 gli avvocati;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 i soggetti iscritti nella sezione A commercialisti dell'Albo dei dottori commercialisti e degli esperti contabili;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 i consulenti del lavoro;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 i soggetti di cui all'articolo 63, terzo comma, del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 i soggetti già iscritti alla data del 30 settembre 1993 nei ruoli di periti ed esperti tenuti dalle Camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura per la sub-categoria tributi, in possesso di diploma di laurea in giurisprudenza o in economia e commercio, o equipollenti o di diploma di ragioniere limitatamente alle materie concernenti le imposte di registro, di successione, i tributi locali, l'IVA, l'IRPEF, l'IRAP e l'IRES;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 i funzionari delle associazioni di categoria che, alla data di entrata in vigore del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 545, risultavano iscritti negli elenchi tenuti dalle intendenze di finanza competenti per territorio, ai sensi dell'ultimo periodo dell'articolo 30, terzo comma, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 636;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 i dipendenti delle associazioni delle categorie rappresentate dal Consiglio nazionale dell'economia e del lavoro (Cnel) e i dipendenti delle imprese, o delle loro controllate ai sensi dell'articolo 2359 del codice civile, primo comma, numero 1, limitatamente alle controversie nelle quali sono parti, rispettivamente, gli associati e le imprese o loro controllate, in possesso del diploma di laurea magistrale in giurisprudenza o in economia ed equipollenti, o di diploma di ragioneria e delle relativa abilitazione professionale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h)</an:i>
					 i dipendenti dei centri di assistenza fiscale (CAF) di cui all'articolo 32 del decreto legislativo 9 luglio 1997, n. 241, e delle relative società dei servizi, perché in possesso di diploma di laurea magistrale in giurisprudenza o in economia ed equipollenti, o di diploma di ragioneria della relativa abilitazione professionale, limitatamente alle controversie dei propri assistiti originate da adempimenti per i quali il CAF ha presentato assistenza.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 L'elenco dei soggetti di cui al comma 3, lettere 
					<an:i>d)</an:i>
					, 
					<an:i>e)</an:i>
					, 
					<an:i>f)</an:i>
					, ed 
					<an:i>h)</an:i>
					, è tenuto dal Dipartimento delle finanze del Ministero dell'economia e delle finanze che vi provvede con risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente senza nuovi o maggiori oneri a carico del bilancio dello Stato. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, sentito il Ministero della giustizia, emesso ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, sono disciplinate le modalità di tenuta dell'elenco, nonché i casi di incompatibilità, diniego, sospensione e revoca della iscrizione anche sulla base dei principi contenuti nel codice deontologico forense. L'elenco è pubblicato nel sito 
					<an:i>internet</an:i>
					 del Ministero dell'economia e delle finanze.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5.</an:i>
					 Per le controversie di cui all'articolo 2, comma 2, primo periodo, sono anche abilitati all'assistenza tecnica, se iscritti nei relativi albi professionali:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 gli ingegneri;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 gli architetti;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 i geometri;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 i periti industriali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 i dottori agronomi e forestali;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 gli agrotecnici;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 i periti agrari.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6.</an:i>
					 Per le controversie relative ai tributi doganali sono anche abilitati gli spedizionieri doganali iscritti all'apposito albo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>7.</an:i>
					 Ai difensori di cui ai commi da 1 a 6 deve essere conferito l'incarico con atto pubblico o con scrittura privata autenticata od anche in calce o a margine di un atto del processo nel qual caso la sottoscrizione autografa è certificata dallo stesso incaricato. All'udienza pubblica l'incarico può essere conferito oralmente e se da atto a verbale.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>8.</an:i>
					 Le Agenzie delle entrate, delle dogane e dei monopoli di cui al decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, possono essere assistite dall'Avvocatura dello Stato.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>9.</an:i>
					 I soggetti in possesso dei requisiti richiesti nei commi 3,5 e 6 possono stare in giudizio personalmente, ferme restando le limitazioni all'oggetto della loro attività previste nei medesimi commi.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>10.</an:i>
					 L'incarico di difensore può sempre essere revocato dalla parte che lo ha conferito e il difensore può sempre rinunciare ad esso con dichiarazione scritta depositata in segreteria o a verbale.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>11.</an:i>
					 La revoca e la rinuncia non hanno effetto per le altre parti finché non sia avvenuta la sostituzione del difensore a norma del comma 7.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>12.</an:i>
					 Si applica l'articolo 182 del codice di procedura civile ed i relativi provvedimenti sono emessi dal presidente della commissione o della sezione o del collegio.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>13.</an:i>
					 Davanti alla corte di Cassazione la difesa è riservata ai soli avvocati iscritti nell'apposito albo. La legge determina le condizioni e le modalità per l'accesso di altri soggetti allo svolgimento di attività difensiva davanti a questo giudice».    
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
