<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/C/G/2085-B/3/10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/C/G/2085-B/3/10"/>
					<an:FRBRdate date="2017-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/C/G/2085-B/3/10/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2085-B/3/10"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/C/G/2085-B/3/10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/C/G/2085-B/3/10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/C/G/2085-B/3/10/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/C/G/2085-B/3/10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/C/G/2085-B/3/10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-07-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/C/G/2085-B/3/10/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2017-07-27"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2017-07-27" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2085-B/C/G/2085-B/3/10/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2085-B" showAs="DDL 2085-B"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDDINAISALLCFEPIHXBBR1OJ0FVFQC2EO0ZI1JVRCPNETNUDOIW4G" href="http://dati.senato.it/29159" showAs="PERRONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2085-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2085-B/3/10 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDINAISALLCFEPIHXBBR1OJ0FVFQC2EO0ZI1JVRCPNETNUDOIW4G" as="#tipoSenatore">PERRONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame dell'AS 2085-B recante «legge annuale per il mercato e la Concorrenza»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 130, comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, del codice in materia di protezione dei dati personali, di cui al decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, come novellato dall'articolo 20-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 1 lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto-legge 25 settembre 2009, n. 135, convertito in legge 20 novembre 2009, n. 166, recante «Disposizioni urgenti per l'attuazione di obblighi comunitari e per l'esecuzione di sentenze della Corte di giustizia delle Comunità europee», ha previsto l'istituzione di un registro pubblico delle opposizioni;
				</an:p>
				<an:p>            successivamente, in attuazione delle succitate norme, con il decreto del Presidente della Repubblica 7 settembre 2010, n. 178, è stato emanato il Regolamento recante istituzione e la gestione del Registro pubblico degli abbonati che si oppongono all'utilizzo del proprio numero telefonico per vendite o promozioni commerciali;</an:p>
				<an:p>            tramite l'iscrizione del Registro pubblico delle opposizioni l'utente, il cui numero sia presente negli elenchi telefonici pubblici, può scegliere di non ricevere più telefonate di tipo commerciale o ricerche di mercato;</an:p>
				<an:p>
					            dal 2011 ad oggi sono pervenute all'Autorità garante per la protezione dei dati personali 25 mila segnalazioni e oltre 6 mila contestazioni contro le telefonate selvagge da parte degli operatori di 
					<an:i>marketing</an:i>
					 telefonico, al contempo però, i dati rilevano che su un totale di 115 milioni di linee telefoniche fisse e mobili, solo 1.519.216 utenze di rete fissa sono iscritte nel Registro delle opposizioni, dal momento che solo l'1 per cento su 13 milioni di utenze sono presenti negli elenchi pubblici e che le utenze mobili sono escluse dalla competenza del Registro;
				</an:p>
				<an:p>
					            per tali ragioni, il Garante della 
					<an:i>Privacy</an:i>
					 ha più volte evidenziato la necessità di un Registro unico che comprenda le numerazioni delle linee fisse e dei cellulari, nonché l'introduzione della responsabilità solidale fra 
					<an:i>call center</an:i>
					 e i gestori telefonici, che garantirebbe una maggiore tutela per gli utenti nei confronti degli operatori stranieri, per i quali attualmente è difficile porre in essere controlli e sanzioni in caso di violazioni accertate;
				</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>
					            la Commissione lavori pubblici e Comunicazioni del Senato il 22 giugno 2017 ha terminato l'
					<an:i>iter</an:i>
					 in sede referente dei disegni di legge congiunti n. 2603, 2452 e 2545-A, recanti «Modifiche alle modalità d'iscrizione e funzionamento del registro delle opposizioni di cui al comma 1 dell'articolo 3 del decreto del Presidente della Repubblica 7 settembre 2010, n. 178», che è in attesa di essere incardinato nel calendario dei lavori dell'Assemblea;
				</an:p>
				<an:p>            il disegno di legge, in particolare, introduce la possibilità di iscrizione al Registro pubblico delle opposizioni per tutti gli interessati che vogliono opporsi all'impiego del proprio numero telefonico per l'invio di materiale pubblicitario, per vendite dirette, per il compimento di ricerche di mercato o di comunicazione commerciale, anche qualora il proprio numero, fisso o mobile, non sia presente negli elenchi pubblici degli abbonati, con l'obiettivo di fornire agli utenti maggiori tutele verso i sistemi di vendita telefonica;</an:p>
				<an:p>
					            in concomitanza con l'
					<an:i>iter</an:i>
					 legislativo, la piattaforma 
					<an:i>online charge.com</an:i>
					, che si occupa a livello mondiale del lancio di petizioni su temi politico-sociali, ha indetto una petizione contro le telefonate moleste che, sino ad oggi, è stata sottoscritta da 118.970 sostenitori;
				</an:p>
				<an:p>
					            recentemente l'Autorità garante della concorrenza e del mercato ha avviato due distinte istruttorie nei confronti di Telecom Italia e di Vodafone per l'attività di 
					<an:i>telemarketing</an:i>
					 svolta dalle due aziende telefoniche tra il gennaio 2014 e lo stesso mese del 2017, «in ragione del numero significativo di istanze di intervento pervenute» per la «significativa attività di 
					<an:i>telemarketing</an:i>
					 consistente nel contatto, mediante l'uso del telefono e con l'ausilio di un operatore, tra l'azienda o soggetti da essa incaricati e lo sua clientela effettiva o potenziale, ai fini di vendita diretta o di ricerche di mercato o di comunicazione promozionale, effettuate sull'utenza privata fissa e/o sul cellulare dei consumatori, in qualunque momento della giornata, al fine di sollecitare acquisti o sottoscrizione di contratti di varia natura».
				</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo a valutare l'opportunità di</an:p>
				<an:p>
					            attuare le necessarie modifiche legislative al Registro delle opposizioni, eliminando quelle carenze dei sistema evidenziate dall'Autorità garante per la protezione dei dati personali, tenuto conto anche dell'
					<an:i>iter</an:i>
					 legislativo in corso in Senato, al fine di raggiungere un corretto equilibrio tra il diritto dei cittadini a non ricevere telefonate indesiderate per scopi commerciali e le esigenze delle imprese che operano nel mercato del 
					<an:i>telemarketing</an:i>
					, in un'ottica di trasparenza delle regole di mercato e leale competitività.
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
