<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-04-11/73/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-04-11/73"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2019-04-11" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="73"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-04-11/73/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-04-11/73/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2019-04-11" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-04-11/73/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-04-11/73/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2019-04-11" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2019-04-11"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-04-11/73/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e67a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p14224" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/14224" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29282" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29282" showAs="BINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22712" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22712" showAs="BINETTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32717" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32717" showAs="STABILE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32598" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32598" showAs="CANTU'"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 18</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>IGIENE E SANITA' (12ª)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>73</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>SILERI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.73 della legislatura 18">
			
         
			<an:debateSection id="d1e37" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="11:45:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 11,45.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e43" name="SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e43">SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e51" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e51"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p14224" as="#d1e67a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p14224"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e67" href="#p14224">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che è stata chiesta, da parte del Gruppo PD, la pubblicità dei lavori della seduta odierna e che la Presidenza del Senato ha fatto preventivamente conoscere il proprio assenso all'attivazione dell'impianto audiovisivo, ai sensi dell'articolo 33, comma 4, del Regolamento. Soggiunge che, relativamente alla parte di seduta che sarà dedicata allo svolgimento di interrogazioni, è stata altresì autorizzata la trasmissione in diretta audiovisiva sui canali 
							<an:i>web</an:i>
							 del Senato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi obiezioni, le suddette forme di pubblicità sono quindi adottate per il prosieguo dei lavori.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e83" name="PROCEDURE INFORMATIVE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e83">PROCEDURE INFORMATIVE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e91" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e91"/>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:b>Interrogazioni</an:b>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia"> Il sottosegretario COLETTO risponde all'interrogazione n. 3-00562 della senatrice Bini, sulla carenza di alcuni medicinali.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">In via preliminare, reputa opportuno precisare che per &quot;carente&quot; si intende un medicinale non reperibile sull'intero territorio nazionale, in quanto il titolare dell'Autorizzazione all'Immissione in Commercio non è in grado di assicurarne, temporaneamente, una fornitura appropriata e continua.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Sottolinea che la carenza sul mercato di un farmaco può essere determinata da diversi fattori, tra i quali, a titolo di esempio, l'irreperibilità del principio attivo, le problematiche legate alla produzione, i provvedimenti a carattere regolatorio, l'imprevisto incremento delle richieste di un determinato medicinale, le emergenze sanitarie nei paesi di produzione.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						Precisa che l'indisponibilità temporanea sul mercato nazionale di medicinali indispensabili per la cura di determinate patologie viene comunque costantemente monitorata dall'Agenzia Italiana del Farmaco, sulla base di una procedura 
						<an:i>ad hoc</an:i>
						.
					</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">In merito ai medicinali indicatinell'interrogazione parlamentare, fa presente, relativamente al prodotto &quot;Rytmonorm&quot;, che occorre innanzitutto considerarne le diverse forme farmaceutiche ed i dosaggi rispetto ai quali si è verificato lo stato di carenza. </an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Più in particolare, in relazione alle differenti confezioni di &quot;Rytmonorm&quot; che hanno ottenuto l'Autorizzazione all'Immissione in Commercio, riporta le seguenti precisazioni, fornite dall'AIFA.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">In relazione alla Confezione da 70mg/20ml - soluzione iniettabile per uso endovenoso, 5 fiale da 20ml ,essa risulta carente esclusivamente sul canale ospedaliero, a causa di problemi produttivi, e la carenza, come comunicato dal titolare dell'AIC, dovrebbe terminare il 31 maggio 2019.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Con riferimento alla confezione da 325mg - capsule rigide a rilascio prolungato, 28 capsule ,essa risulta carente esclusivamente sul canale &quot;retail&quot; (vendita al dettaglio),sempre a causa di problemi produttivi. In questo caso, tuttavia, la carenza dovrebbe terminare il 30 giugno 2019.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">In relazione, ancora, alla confezioneda 425mg - capsule rigide a rilascio prolungato, 28 capsule  le forniture risultano discontinue a causa di problemi produttivi e la problematica dovrebbe terminare il 30 giugno 2019.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Per quanto riguarda, invece, la specialità medicinale &quot;Sinemet&quot;, il Sottosegretario rammenta che essa è autorizzata in Italia in 4 confezioni, delle quali solo due, quelle contenenti compresse divisibili, risultano attualmente carenti sul mercato a causa di problemi produttivi.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Informa che l'AIFA ha assicurato che, grazie alle specifiche procedure previste dalle norme vigenti, la situazione relativa alla disponibilità dei medicinali è costantemente monitorata.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Soggiunge che, proprio al fine di tutelare la salute dei pazienti e i loro diritti di accesso alle cure, l'AIFA ha rilasciato, per entrambi i medicinali, alle strutture sanitarie che ne fanno richiesta  secondo una procedura particolarmente semplificata - l'autorizzazione all'importazione per analogo medicinale commercializzato all'estero. </an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Fa infine presente che è intendimento del Ministero della salute di introdurre una norma che rafforzi le misure preventive per evitare la carenza di farmaci, introducendo una sanzione da applicare nel caso in cui non siano rispettate le norme sull'allerta.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29282" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29282"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e170" href="#p29282">
                        BINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) si dichiara non soddisfatta, rilevando che, nel merito, non è stata data risposta alle questioni poste. Ritiene necessario un impegno più concreto da parte del Ministero della salute per assicurare la fruizione dei medicinali che allo stato non sono agevolmente reperibili, come il Sinemet, necessario per la terapia del morbo di Parkinson.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il sottosegretario COLETTO risponde, quindi, all'interrogazione n. 3-00687 della senatrice Binetti, relativa alla cura per l'orticaria cronica spontanea.</an:p>
						
                  
						<an:p>Premette che, attraverso l'AIFA, il Ministero della salute segue con particolare attenzione le modalità di trattamento dei pazienti affetti da orticaria cronica spontanea (CSU), dei quali sono ben note le difficili condizioni di vita.</an:p>
						
                  
						<an:p>Secondo quanto risulta al Ministero, l'AIFA in questo momento sta attentamente valutando, per il tramite delle proprie Commissioni consultive, l'opportunità di definire la procedura di revisione del Piano Terapeutico attualmente in vigore ai fini dell'utilizzo dei medicinali a base del principio attivo &quot;Omalizumab&quot; nel trattamento dell'orticaria cronica spontanea (CSU), a seguito dei nuovi studi scientifici pubblicati.</an:p>
						
                  
						<an:p>A tal riguardo, il Sottosegretario informa che proprio nella scorsa settimana si è tenuta una specifica seduta della Commissione Tecnico Scientifica (CTS) dell'AIFA che ha disposto di dover approfondire la valutazione in atto sulla base di un ulteriore esame delle evidenze prodotte a supporto dell'estensione dello schema di trattamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nell'assicurare, dunque, che le valutazioni in parola avverranno secondo il necessario rigore scientifico, si riserva di comunicare alla Commissione gli esiti degli ulteriori approfondimenti in corso.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22712" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22712"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e201" href="#p22712">
                        BINETTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP</an:i>
							) osserva che la risposta fornita dal Sottosegretario è meramente interlocutoria. Si dichiara, pertanto, in attesa di ottenere un riscontro esaustivo, solo parzialmente soddisfatta. Con l'occasione, richiama l'attenzione sulle esigenze e sui problemi delle persone affette da orticaria cronica spontanea, malattia di cui sottolinea i caratteri di severità in termini di impatto sulla qualità della vita dei pazienti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p14224" as="#d1e67a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p14224"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e217" href="#p14224">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, ringraziato il sottosegretario Coletto, dichiara concluse le procedure informative all'ordine del giorno.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e227" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e227">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e235" name="sicurezza esercenti le professioni sanitarie">
					
               
					<an:heading id="h-d1e235">sicurezza esercenti le professioni sanitarie</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>867</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di sicurezza per gli esercenti le professioni sanitarie nell'esercizio delle loro funzioni
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito della discussione e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione, sospesa nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia"> Riprende la discussione generale.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32717" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32717"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e282" href="#p32717">
                        STABILE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP</an:i>
							) ricorda che nel corso delle audizioni è emersa l'urgenza di affrontare concretamente i problemi di sicurezza degli esercenti le professioni sanitarie. Dichiara pertanto di trovare condivisibile l'istituzione dell'Osservatorio - la cui composizione auspica peraltro integrata con rappresentanti degli Ordini e delle Associazioni sindacali delle professioni interessate -, ma ritiene necessario prevedere anche misure concrete per la messa in sicurezza degli operatori.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> In primo luogo, ravvisa l'opportunità di investire sulla formazione, per fare sì che chi opera all'interno delle strutture sanitarie sia in grado di riconoscere e prevenire le situazioni di potenziale rischio, nonché di agire avendo piena contezza dell'organizzazione interna del lavoro.</an:p>
						
                  
						<an:p> Inoltre, rileva che occorrerebbe prevedere la procedibilità d'ufficio per i reati commessi contro gli esercenti le professioni sanitarie, unitamente a forme di supporto e di affiancamento delle vittime da parte dei dirigenti delle strutture in cui esse operano.</an:p>
						
                  
						<an:p> Soggiunge che gioverebbe aumentare i posti fissi di Polizia presso gli ospedali, prevedere un'ubicazione più accorta dei locali adibiti al servizio di guardia medica, per evitare il rischio di isolamento, e dotare le strutture di impianti di videosorveglianza e di linee telefoniche dedicate per contattare, in caso di urgenza, le forze dell'ordine.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p14224" as="#d1e67a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p14224"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e306" href="#p14224">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							(
							<an:i>M5S</an:i>
							) sottolinea che il disegno di legge in esame è volto a tutelare la serenità dei medici e dei paramedici nello svolgimento del proprio lavoro. Invita a considerare che il senso di insicurezza genera anche costi notevoli, in termini di medicina difensiva, e pertanto tra gli effetti dell'iniziativa legislativa adottata dal Governo potrà esservi anche una diminuzione delle prestazioni inappropriate e quindi delle spese evitabili.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32598" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32598"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e322" href="#p32598">
                        CANTU'
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) rileva incidentalmente che la condivisibile considerazione appena svolta dal Presidente evoca la più generale esigenza di riqualificazione della spesa sanitaria.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p14224" as="#d1e67a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p14224"/>
						
                  
						<an:p>
							 Non essendovi altre richieste di intervento, il 
							<an:ref id="d1e337" href="#p14224">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 dichiara conclusa la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22712" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22712"/>
						
                  
						<an:p>
							 Quindi, accedendo ad una richiesta avanzata dalla senatrice 
							<an:ref id="d1e349" href="#p22712">
                        BINETTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP</an:i>
							), propone di posticipare il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno alle ore 12 del prossimo lunedì 29 aprile.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Conviene la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito della discussione è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e367" name="Epilessia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e367">Epilessia</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>716</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni concernenti il riconoscimento della guarigione e la piena cittadinanza delle persone con epilessia
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>116</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per il riconoscimento dei diritti delle persone affette da epilessia
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Rinvio del seguito della discussione congiunta)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
 
               
					<an:speech by="#p14224" as="#d1e67a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p14224"/>
						
                  
						<an:p>
							 In assenza di richieste di intervento, la Commissione conviene con la proposta del 
							<an:ref id="d1e427" href="#p14224">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 di rinviare il seguito della discussione congiunta, lasciando aperta la discussione generale.
						</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e437" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="12:10:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 12,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
