<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-06-19/133/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-06-19/133"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-06-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="133"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-06-19/133/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-06-19/133/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-06-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-06-19/133/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-06-19/133/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-06-19" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-06-19"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2024-06-19/133/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e104a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22910" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22910" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36381" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36381" showAs="ALOISIO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36387" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36387" showAs="CRISANTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31875" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31875" showAs="D'ELIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36439" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36439" showAs="MARCHESCHI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25402" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25402" showAs="SBROLLINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36417" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36417" showAs="PIRONDINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34243" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34243" showAs="PAGANELLA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36418" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36418" showAs="RANDO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32856" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32856" showAs="BUCALO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>133</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>COSENZA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.133 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:25:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 14,25.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Conversione in legge del decreto-legge 7 giugno 2024, n. 73, recante misure urgenti per la riduzione dei tempi delle liste di attesa delle prestazioni sanitarie">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">Conversione in legge del decreto-legge 7 giugno 2024, n. 73, recante misure urgenti per la riduzione dei tempi delle liste di attesa delle prestazioni sanitarie</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1161</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 7 giugno 2024, n. 73, recante misure urgenti per la riduzione dei tempi delle liste di attesa delle prestazioni sanitarie
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere alla 10ª Commissione. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:p>
					
                  
               
               
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e104a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e104" href="#p22910">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 chiede se vi siano senatori che intendono intervenire in discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36381" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36381"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e116" href="#p36381">
                        ALOISIO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) fa innanzitutto presente che la lunghezza delle liste d'attesa, per un verso, deriva da una sotto-dotazione del sistema sanitario nazionale (SSN) e, per l'altro, è favorita per indurre i cittadini a rivolgersi presso strutture private.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Lamenta, al riguardo, che - come confermano i dati statistici - ogni anno migliaia di pazienti sono costretti ad attendere mesi per ottenere una visita specialistica o un intervento chirurgico, ciò che compromette l'efficacia del sistema sanitario, impedendo di affrontare tempestivamente le patologie dei pazienti.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'oratrice rivendica indi che, sin dall'inizio della legislatura, il Movimento 5 Stelle ha svelato il tentativo di privatizzare il SSN.</an:p>
						
                  
						<an:p>Pur essendo condivisibile la finalità di snellire le liste d'attesa, stigmatizza le misure proposte dal Governo che mancano di innovazione e risorse adeguate, non affrontando le vere radici del problema.</an:p>
						
                  
						<an:p>Di contro, ritiene che occorra un ampio piano di assunzioni per il personale infermieristico e medico specialistico, nonché un intervento economico fortemente incentivante per le professioni sanitarie di emergenza urgenza, che altrimenti verranno attratte dalle strutture private, che offrono remunerazioni più alte e un servizio più efficiente.</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, occorre a suo giudizio rafforzare la sanità di prossimità, spingendo i cittadini a rivolgersi al medico di base invece di recarsi direttamente in ospedale o in ambulatorio, così da ridurre gli accessi impropri. Si tratta di un obiettivo del tutto ignorato dal Governo, nonostante il Piano Nazionale di Ripresa e Resilienza (PNRR). In tale Piano si prevedono infatti riforme ed investimenti volti a: potenziare e creare strutture e presidi territoriali, come gli Ospedali di Comunità e le Case della Comunità; rafforzare l'assistenza domiciliare; incrementare lo sviluppo della telemedicina e l'assistenza remota.</an:p>
						
                  
						<an:p>Rivolge infine un invito a supportare e rafforzare il SSN, che invece è stato indebolito in occasione dell'ultima legge di bilancio, al fine di migliorare la sanità pubblica e assicurare un'assistenza adeguata e tempestiva a chi ne ha bisogno.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e150" href="#p36387">
                        CRISANTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) lamenta che il provvedimento in titolo non va nella direzione di rafforzare il sistema sanitario, la cui validità, a suo avviso, si misura in termini di accessibilità e di equità. Quanto all'accessibilità, risulta centrale il tempo necessario per ottenere la prestazione sanitaria di cui si necessita, mentre l'equità presuppone che l'accessibilità al servizio sanitario nazionale sia garantita in modo uniforme a livello territoriale e in modo indipendente dal reddito.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> In Italia, prosegue l'oratore, si registrano criticità sia con riferimento all'accessibilità, sia con riferimento all'equità, per il cui superamento occorrerebbero interventi per rafforzare l'efficacia organizzativa del SSN, lo stanziamento di idonee risorse e l'effettuazione di investimenti sull'aggiornamento tecnologico. Con specifico riferimento a tale ultimo aspetto, stigmatizza la scelta del Governo di posticipare al 2026 l'effettuazione degli interventi, previsti nel PNRR e finanziati con oltre 5 miliardi di euro, diretti all'aggiornamento tecnologico relativo a strutture diagnostiche e alla digitalizzazione. A suo avviso, l'Esecutivo, lungi dall'intraprendere misure efficaci, si limita a distogliere risorse dal settore pubblico per trasferirle alle strutture sanitarie private, presso cui acquisire prestazioni sanitarie al fine di ridurre le liste di attesa.</an:p>
						
                  
						<an:p> Giudica inoltre grave che il Governo mostri sfiducia nei confronti del ricorso all'attività libero-professionale intramuraria, che invece ha il pregio, fra l'altro, di assicurare un ritorno economico al settore pubblico. Coglie peraltro l'occasione per richiamare un'iniziativa legislativa del proprio Gruppo politico, diretta a valorizzare la disciplina dell'esercizio della richiamata libera professione.</an:p>
						
                  
						<an:p> Stigmatizza indi la scelta di destinare risorse al settore privato, a fronte del perdurante ritardo nel rinnovo dei contratti del personale sanitario.</an:p>
						
                  
						<an:p> Al fine di affrontare in modo adeguato le richiamate criticità in cui versa il SSN, sostiene conclusivamente che risulti altresì centrale investire sulla formazione specialistica del personale operante nel settore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e104a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e178" href="#p22910">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), preso atto che non vi sono ulteriori interventi in discussione generale, dichiara chiusa tale fase procedurale e, in qualità di relatrice, propone l'espressione di un parere favorevole. Rispetto alle considerazioni svolte nel corso della discussione generale, in cui peraltro si è fatto riferimento anche a tematiche che non investono direttamente le materie di competenza della Commissione cultura, ritiene che siano state evidenziate molte criticità del SSN, che l'attuale Governo e la maggioranza ereditano dopo decenni di gestioni non soddisfacenti e a cui intendono porre rimedio.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e193" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara il voto contrario della propria parte politica sulla proposta della Presidente relatrice, considerato un giudizio critico nei confronti del provvedimento in titolo che, a suo avviso, è del tutto inefficace a perseguire le finalità dichiarate. Ritiene peraltro che il parere che la Commissione si accinge a rendere, pur dovendosi ancorare alle materie di propria competenza, non possa certo prescindere da una valutazione sia del provvedimento nel suo complesso, sia delle politiche perseguite, sin dall'inizio della Legislatura, dall'Esecutivo in carica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36439" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36439"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e208" href="#p36439">
                        MARCHESCHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) preannuncia il voto favorevole sulla proposta di parere della relatrice, alla luce di un apprezzamento delle misure recate dal provvedimento in titolo, che operano una cesura rispetto alle inefficaci politiche perseguite a lungo dai precedenti Governi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25402"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e223" href="#p25402">
                        SBROLLINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) dichiara il voto contrario della propria parte politica sulla proposta di parere. Al riguardo, auspica che nel corso dell'
							<an:i>iter</an:i>
							 parlamentare si possa giungere a un miglioramento dei contenuti del provvedimento, di cui condivide la finalità. Dopo aver affermato che, anche nel corso delle audizioni che si stanno svolgendo presso la Commissione di merito, di cui l'oratrice è vicepresidente, non sono emersi evidenti punti di forza del provvedimento, ritiene che sia imprescindibile lo stanziamento di maggiori risorse per ridurre le liste di attesa. Coglie infine l'occasione per far presente che il giudizio politico sul provvedimento non può certo limitarsi alle disposizioni di stretta competenza della Commissione cultura, dovendo invece riguardare l'atto nel suo complesso.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36417" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36417"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e241" href="#p36417">
                        PIRONDINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) preannuncia il voto contrario sulla proposta di parere della Presidente relatrice sottolineando che il provvedimento in esame si pone in linea con numerose iniziative del Governo che si limitano a meri provvedimenti di bandiera, rispetto a finalità astrattamente condivisibili, non sostenuti da adeguati contenuti e idonee risorse.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> L'Esecutivo conferma peraltro con l'atto in titolo un percorso già avviato nel corso delle due precedenti manovre economiche, in cui si favorisce il trasferimento di risorse nei confronti della sanità privata e, più in generale, si disconosce il carattere prioritario del settore sanitario.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi ulteriori richieste d'intervento per dichiarazioni di voto, accertata la presenza del prescritto numero di senatori, lo schema di parere favorevole della Presidente relatrice è posto in votazione e approvato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e260" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e260">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e268" name="Modifica al decreto del Presidente della Repubblica 11 luglio 1980, n. 382, in materia di riconoscimento del titolo di dottore di ricerca conseguito in università non italiane">
					
               
					<an:heading id="h-d1e268">Modifica al decreto del Presidente della Repubblica 11 luglio 1980, n. 382, in materia di riconoscimento del titolo di dottore di ricerca conseguito in università non italiane</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1025</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifica al decreto del Presidente della Repubblica 11 luglio 1980, n. 382, in materia di riconoscimento del titolo di dottore di ricerca conseguito in università non italiane
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p22910" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							 La presidente 
							<an:ref id="d1e310" href="#p22910">
                        COSENZA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in qualità di relatrice in sostituzione del relatore Marti, impossibilitato a partecipare ai lavori della Commissione in data odierna, illustra le disposizioni del disegno di legge in titolo, specificando che lo stesso, costituito da un solo articolo, è finalizzato ad assicurare il riconoscimento automatico e l'equipollenza a tutti gli effetti di legge del titolo di dottore di ricerca conseguito in università estere che abbiano determinati requisiti di qualità con il titolo di dottore di ricerca conseguito presso le università italiane.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Precisa che l'articolo unico interviene sul decreto del Presidente della Repubblica 11 luglio 1980, n. 382, recante riordino della docenza universitaria, inserendovi un nuovo articolo 74-
							<an:i>bis</an:i>
							. Si sofferma nello specifico sul comma 1 di tale articolo, ai sensi del quale il procedimento di richiesta di riconoscimento di cui al precedente articolo 74 non si applica al titolo di dottore di ricerca conseguito in una università estera che soddisfi i criteri di qualità certificati da una delle agenzie aderenti all'Associazione europea per l'assicurazione della qualità dell'istruzione superiore (ENQA).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa, infine, a dare conto del comma 2, ai sensi del quale il titolo di dottore di ricerca conseguito nelle università estere certificate dalle agenzie accreditate dalla suddetta Associazione è automaticamente riconosciuto in Italia ed equipollente a tutti gli effetti di legge al titolo di dottore di ricerca conseguito in Italia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara quindi aperta la discussione generale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e337" href="#p36387">
                        CRISANTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rivolge innanzitutto alla Presidenza un sentito ringraziamento per l'avvenuta calendarizzazione del disegno di legge in titolo, a sua prima firma. Nel richiamarne i principali contenuti e finalità, sottolinea che il numero degli studenti che, con cadenza annuale, si reca all'estero per seguire una formazione post-universitaria è considerevole (fra i 7.000 e i 10.000). Molti di loro, una volta conseguito il titolo di dottore di ricerca, incontrano notevoli difficoltà, in termini di complessità delle procedure amministrative, a ottenere l'equiparazione del medesimo titolo conseguito all'estero. Tali difficoltà, assimilabili ad un vero e proprio &quot;percorso ad ostacoli&quot;, nel conseguire il riconoscimento del titolo costituiscono, a suo avviso, una delle ragioni (unitamente alle maggiori opportunità di carriera e retribuzione in altri Paesi) della scelta di molti studenti italiani di non fare ritorno nel loro Paese di origine. Ciò premesso, il provvedimento intende superare la richiamata criticità mediante il riconoscimento automatico dei titoli ottenuti negli atenei esteri che siano in linea con i criteri di qualità educativa ed etica formativa certificati dalle agenzie accreditate dalla 
							<an:i>European Association for Quality Assurance in Higher Education</an:i>
							. Tale associazione - precisa l'oratore - è un organismo internazionale che ha l'obiettivo di mantenere e migliorare la qualità della formazione in Europa attraverso l'accreditamento di agenzie di valutazione e assicurazione di qualità operanti nei Paesi aderenti al Processo di Bologna.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito della discussione è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e355" name="Disposizioni in materia di equipollenza alla laurea magistrale (classe LMR02) dei titoli di studio nel campo del restauro dei beni culturali nonché per l'accesso all'elenco dei restauratori di beni culturali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e355">Disposizioni in materia di equipollenza alla laurea magistrale (classe LMR02) dei titoli di studio nel campo del restauro dei beni culturali nonché per l'accesso all'elenco dei restauratori di beni culturali</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1081</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di equipollenza alla laurea magistrale (classe LMR02) dei titoli di studio nel campo del restauro dei beni culturali nonché per l'accesso all'elenco dei restauratori di beni culturali
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p34243" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34243"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il relatore 
							<an:ref id="d1e397" href="#p34243">
                        PAGANELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in titolo, evidenziando che esso reca, all'articolo 1, una novella alla legge n. 240 del 2010, indirizzata a prevedere ulteriori equipollenze alla laurea magistrale classe LMR02 (Conservazione e Restauro dei Beni Culturali).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dà conto, in particolare, dei titoli di studio di cui si propone l'equipollenza: diploma accademico di primo livello rilasciato dalle scuole universitarie dirette a fini speciali in operatori tecnico-scientifici per i beni culturali e ambientali, settore archeologico; diploma accademico di primo e secondo livello in restauro rilasciato dalle Accademie di belle arti, nonché diploma in restauro rilasciato da talune scuole a carattere sperimentale (specifica, al riguardo, che la disposizione fa riferimento ai diplomi rilasciati prima della data di entrata in vigore del regolamento di cui al decreto ministeriale n. 87 del 2009); diploma accademico rilasciato dalle Accademie di belle arti al termine di corsi post-diploma quadriennali in restauro, autorizzati in via sperimentale negli ordinamenti previgenti alla legge n. 508 del 1999.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							A chi ha conseguito i suddetti titoli di studio in restauro - prosegue il relatore - sono attribuiti i punteggi relativi agli anni di esperienza professionale, previsti a legislazione vigente, per l'accesso all'elenco dei restauratori di beni culturali disciplinato dall'articolo 182, comma 1-
							<an:i>bis</an:i>
							, del codice dei beni culturali e del paesaggio di cui al decreto legislativo n. 42 del 2004.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa menzione, infine, dell'articolo 2, che, mediante novella al Codice dei beni culturali e del paesaggio, introduce ulteriori disposizioni transitorie concernenti l'acquisizione della qualifica di restauratore di beni culturali a seguito di una selezione pubblica, da concludere entro il 30 giugno 2025, e conseguente inserimento nel sopra citato elenco dei restauratori di beni culturali.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36418" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36418"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e424" href="#p36418">
                        RANDO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) chiede che la Commissione avvii un ciclo di audizioni sul disegno di legge in titolo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32856" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32856"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e439" href="#p32856">
                        BUCALO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), dopo aver ricordato che la Commissione, nel corso dell'esame dell'Affare assegnato sull'accesso alla professione di restauratore d'organo (n. 291) ha già avuto occasione di interloquire con numerosi esperti e operatori del settore, fa presente di aver presentato il disegno di legge n. 1165, recante: &quot;Nuove disposizioni per l'accesso dei restauratori di beni culturali e di tecnici del restauro di beni culturali&quot;, di cui auspica la congiunzione con il provvedimento in titolo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e454" href="#p31875">
                        D'ELIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) chiede alcuni chiarimenti in ordine all'Atto Senato n. 1165, cui replica la senatrice 
							<an:ref id="d1e463" href="#p32856">
                        BUCALO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e104a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e479" href="#p22910">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, dopo aver assicurato che l'Atto Senato n. 1165 sarà esaminato congiuntamente al disegno di legge in titolo non appena sarà assegnato alla Commissione, avverte che la richiesta di avvio di un ciclo di audizioni sarà discussa in sede di Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito della discussione è, quindi, rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e492" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e492">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e500" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e500"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e104a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e515" href="#p22910">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone di esaminare per il parere al Governo, nelle sedute che saranno convocate la prossima settimana, la proposta di nomina n. 50, concernente la nomina del professor Carlo Ossola a presidente dell'Istituto dell'Enciclopedia italiana fondata da Giovanni Treccani S.p.A.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché non vi sono interventi in senso contrario, così rimane stabilito.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e104a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e530" href="#p22910">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte, inoltre, che la Presidenza del Senato ha deferito alla Commissione l'Affare assegnato n. 494 sulla &quot;Programmazione dei circuiti teatrali&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Prende atto la Commissione.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e543" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:00:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
