<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005"/>
					<an:FRBRdate date="2024-01-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/main/annesso" showAs="Testo del decreto-legge" name="Testo del decreto-legge"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1005"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-01-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@/main/annesso" showAs="Testo del decreto-legge" name="Testo del decreto-legge"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-01-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@/main/annesso.xml" showAs="Testo del decreto-legge" name="Testo del decreto-legge"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-01-31"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-01-31" actor="#camera" outcome="Presentazione" href="it/Ddl/2024-01-31/1630"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@/main/annesso" showAs="Testo del decreto-legge"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Presidente del consiglio dei ministri"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b1b2aaab3Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Ministro dell'economia e delle finanze"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="MELONI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b1b2aaab3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GIORGETTI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1005</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Conversione in legge del decreto-legge 29 dicembre 2023, n. 212, recante misure urgenti relative alle agevolazioni fiscali di cui agli articoli 119, 119-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 121 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77
				</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				presentato dal 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab1" as="#w9aab1b1b2aaab1Aa">Presidente del consiglio dei ministri (MELONI)</an:docProponent>
				e dal 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b1b2aaab3" as="#w9aab1b1b2aaab3Aa">Ministro dell'economia e delle finanze (GIORGETTI)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>(v</an:i>
				. 
				<an:i>stampato Camera n. </an:i>
				<an:b>1630</an:b>
				<an:i>)</an:i>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>approvato dalla Camera dei deputati il 31 gennaio 2024</an:i>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>Trasmesso dal Presidente della Camera dei deputati alla Presidenza il 31 gennaio 2024</an:i>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w9aab1b2b1">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				<an:paragraph id="w9aab1b2b1b1">
					<an:num>1.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b2b1b1b1">
						<an:p>
							 È convertito in legge il decreto-legge 29 dicembre 2023, n. 212, recante misure urgenti relative alle agevolazioni fiscali di cui agli articoli 119, 119-
							<an:i>ter</an:i>
							 e 121 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9aab1b2b1b2">
					<an:num>2.</an:num>
					<an:content id="w9aab1b2b1b2b1">
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
						

					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:act>
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/main/annesso"/>
							<an:FRBRdate date="2024-01-31" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/DecretoLegge"/>
							<an:FRBRnumber value="1005"/>
							<an:FRBRname value="annesso"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@/main/annesso"/>
							<an:FRBRdate date="2024-01-31" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@/main/annesso.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2024-01-31" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@/main/annesso" showAs="Testo del decreto-legge"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2024-01-31/1005/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:coverPage>
					<an:p>
						<an:i>Decreto-legge 29 dicembre 2023, n. 212, pubblicato nella</an:i>
						 Gazzetta Ufficiale
						<an:i> n. 302 del 29 dicembre 2023.</an:i>
					</an:p>
					<an:p>Presidente della Repubblica</an:p>
					<an:p>
						<an:b>Misure urgenti relative alle agevolazioni fiscali di cui agli articoli 119, 119-</an:b>
						<an:i>
							<an:b>ter</an:b>
						</an:i>
						<an:b> e 121 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77.</an:b>
					</an:p>
				</an:coverPage>
				<an:preamble>
					<an:p>Visti gli articoli 77 e 87 della Costituzione;</an:p>
					

					<an:p>Visto il decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77;</an:p>
					

					<an:p>Visto il decreto-legge 16 febbraio 2023, n. 11, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 aprile 2023, n. 38;</an:p>
					

					<an:p>Ritenuta la straordinaria necessità e urgenza di introdurre apposite misure per la salvaguardia dei contribuenti che si sono avvalsi delle agevolazioni fiscali in materia edilizia nelle percentuali potenziate;</an:p>
					

					<an:p>Ritenuta altresì la necessità e urgenza di prevedere misure urgenti volte a rivedere la disciplina della cessione dei crediti e dello sconto in fattura in luogo delle detrazioni fiscali, nonché quella sulla detrazione fiscale per l'eliminazione delle barriere architettoniche;</an:p>
					

					<an:p>Vista la deliberazione del Consiglio dei ministri, adottata nella riunione del 28 dicembre 2023;</an:p>
					

					<an:p>Sulla proposta del Presidente del Consiglio dei ministri e del Ministro dell'economia e delle finanze;</an:p>
					

					<an:p style="text-align:center;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">emana</an:span>
					</an:p>
					

					<an:p style="text-align:center;">il seguente decreto-legge:</an:p>
					

				</an:preamble>
				<an:body title="Testo del decreto-legge">
					<an:article id="w9aab1b3b4b1">
						<an:num>Articolo 1.</an:num>
						<an:heading id="w9aab1b3b4b1b1">
							<an:i>(Disposizioni in materia di</an:i>
							 bonus 
							<an:i>nel settore dell'edilizia)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w9aab1b3b4b1b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b4b1b2b1">
								<an:p>
									 Le detrazioni spettanti per gli interventi di cui all'articolo 119 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, per le quali è stata esercitata l'opzione di cui all'articolo 121, comma 1, del medesimo decreto-legge n. 34 del 2020, sulla base di stati di avanzamento dei lavori effettuati ai sensi del comma 1-
									<an:i>bis</an:i>
									 del medesimo articolo 121 fino al 31 dicembre 2023, non sono oggetto di recupero in caso di mancata ultimazione dell'intervento stesso, ancorché tale circostanza comporti il mancato soddisfacimento del requisito del miglioramento di due classi energetiche previsto dal comma 3 del medesimo articolo 119 del decreto-legge n. 34 del 2020. Resta ferma l'applicazione dell'articolo 121, commi 4, 5 e 6, dello stesso decreto-legge n. 34 del 2020, nel caso sia accertata la mancata sussistenza, anche parziale, degli altri requisiti che danno diritto alla detrazione d'imposta.
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w9aab1b3b4b1b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b4b1b3b1">
								<an:p>
									 A valere sulle risorse di cui all'articolo 9, comma 3, del decreto-legge 18 novembre 2022, n. 176, convertito, con modificazioni, dalla legge 13 gennaio 2023, n. 6, è autorizzata la corresponsione di un contributo in favore dei soggetti di cui al comma 1 con un reddito di riferimento non superiore a 15.000 euro, determinato ai sensi dell'articolo 119, comma 8-
									<an:i>bis</an:i>
									.1, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, per le spese sostenute dal 1° gennaio 2024 al 31 ottobre 2024 in relazione agli interventi di cui al comma 8-
									<an:i>bis</an:i>
									, primo periodo, del citato articolo 119, che entro la data del 31 dicembre 2023 abbiano raggiunto uno stato di avanzamento dei lavori non inferiore al 60 per cento. Il contributo di cui al presente comma è erogato, nei limiti delle risorse disponibili, dall'Agenzia delle entrate, secondo criteri e modalità determinati con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze da adottarsi entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto. Il contributo di cui al presente comma non concorre alla formazione della base imponibile delle imposte sui redditi.
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w9aab1b3b4b1b4">
							<an:num>3.</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b4b1b4b1">
								<an:p> Alla compensazione degli effetti finanziari in termini di fabbisogno e di indebitamento netto, derivanti dal comma 2, pari a euro 16.441.000 per l'anno 2024, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo per la compensazione degli effetti finanziari non previsti a legislazione vigente conseguenti all'attualizzazione di contributi pluriennali, di cui all'articolo 6, comma 2, del decreto-legge 7 ottobre 2008, n. 154, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 2008, n. 189.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w9aab1b3b4b2">
						<an:num>Articolo 2.</an:num>
						<an:heading id="w9aab1b3b4b2b1">
							<an:i>(Opzione per la cessione o per lo sconto in luogo delle detrazioni fiscali e misure relative agli interventi effettuati nei comuni dei territori colpiti da eventi sismici)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w9aab1b3b4b2b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b4b2b2b1">
								<an:p>
									 A partire dalla data di entrata in vigore del presente decreto, le disposizioni dell'articolo 2, comma 2, lettera 
									<an:i>c)</an:i>
									, secondo periodo, del decreto-legge 16 febbraio 2023, n. 11, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 aprile 2023, n. 38, si applicano esclusivamente in relazione agli interventi comportanti la demolizione e la ricostruzione degli edifici per i quali, in data antecedente a quella di entrata in vigore del presente decreto, risulti presentata la richiesta di titolo abilitativo per l'esecuzione dei lavori edilizi.
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w9aab1b3b4b2b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b4b2b3b1">
								<an:p>
									 I contribuenti che usufruiscono dei benefici di cui all'articolo 119, comma 8-
									<an:i>ter</an:i>
									, del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, in relazione a spese per interventi avviati successivamente alla data di entrata in vigore del presente decreto, sono tenuti a stipulare, entro un anno dalla conclusione dei lavori oggetto dei suddetti benefici, contratti assicurativi a copertura dei danni cagionati ai relativi immobili da calamità naturali ed eventi catastrofali verificatisi sul territorio nazionale. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze e del Ministro delle imprese e del 
									<an:i>made in Italy</an:i>
									 sono stabilite le modalità di attuazione del presente comma.
								</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w9aab1b3b4b3">
						<an:num>Articolo 3.</an:num>
						<an:heading id="w9aab1b3b4b3b1">
							<an:i>(Revisione della disciplina sulla detrazione fiscale per l'eliminazione delle barriere architettoniche)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w9aab1b3b4b3b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:list id="w9aab1b3b4b3b2a">
								<an:intro id="w9aab1b3b4b3b2b1">
									<an:p>
										 All'articolo 119-
										<an:i>ter</an:i>
										 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, sono apportate le seguenti modificazioni:
									</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w9aab1b3b4b3b2b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w9aab1b3b4b3b2b2b1">
										<an:p> il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
										

										<an:p>
											« 
											<an:i>1.</an:i>
											 Ai fini della determinazione delle imposte sui redditi, ai contribuenti è riconosciuta una detrazione dall'imposta lorda, fino a concorrenza del suo ammontare, per le spese documentate sostenute fino al 31 dicembre 2025, con le modalità di pagamento previste per le spese di cui all'articolo 16-
											<an:i>bis</an:i>
											 del Testo unico delle imposte sui redditi di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, per la realizzazione in edifici già esistenti di interventi volti all'eliminazione delle barriere architettoniche aventi ad oggetto esclusivamente scale, rampe, ascensori, servoscala e piattaforme elevatrici. »;
										</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w9aab1b3b4b3b2b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w9aab1b3b4b3b2b3b1">
										<an:p> al comma 4 dopo il primo periodo è aggiunto il seguente: « Il rispetto dei requisiti di cui al primo periodo deve risultare da apposita asseverazione rilasciata da tecnici abilitati. »;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w9aab1b3b4b3b2b4">
									<an:num>c)</an:num>
									<an:content id="w9aab1b3b4b3b2b4b1">
										<an:p> il comma 3 è abrogato.</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w9aab1b3b4b3b3">
							<an:num>2.</an:num>
							<an:list id="w9aab1b3b4b3b3a">
								<an:intro id="w9aab1b3b4b3b3b1">
									<an:p>
										 All'articolo 2, comma 1-
										<an:i>bis</an:i>
										, del decreto-legge 16 febbraio 2023, n. 11, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 aprile 2023, n. 38, sono apportate le seguenti modificazioni:
									</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w9aab1b3b4b3b3b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w9aab1b3b4b3b3b2b1">
										<an:p> dopo le parole « alle spese sostenute » sono inserite le seguenti: « fino al 31 dicembre 2023 »;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w9aab1b3b4b3b3b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:list id="w9aab1b3b4b3b3b3a">
										<an:intro id="w9aab1b3b4b3b3b3b1">
											<an:p> dopo il primo periodo è inserito il seguente: « Le disposizioni di cui al comma 1 non si applicano anche alle opzioni relative alle spese di cui al primo periodo sostenute successivamente al 31 dicembre 2023, da:</an:p>
										</an:intro>
										<an:point id="w9aab1b3b4b3b3b3b2">
											<an:num>a) </an:num>
											<an:content id="w9aab1b3b4b3b3b3b2b1">
												<an:p> condomini, in relazione a interventi su parti comuni di edifici a prevalente destinazione abitativa;</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
										<an:point id="w9aab1b3b4b3b3b3b3">
											<an:num>b) </an:num>
											<an:content id="w9aab1b3b4b3b3b3b3b1">
												<an:p>
													 persone fisiche, in relazione a interventi su edifici unifamiliari o unità abitative site in edifici plurifamiliari, a condizione che il contribuente sia titolare di diritto di proprietà o di diritto reale di godimento sull'unità immobiliare, che la stessa unità immobiliare sia adibita ad abitazione principale e che il contribuente abbia un reddito di riferimento non superiore a 15.000 euro, determinato ai sensi del comma 8-
													<an:i>bis</an:i>
													.1 dell'articolo 119 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77. Il requisito reddituale di cui al primo periodo non si applica se nel nucleo familiare del contribuente è presente un soggetto in condizioni di disabilità accertata ai sensi dell'articolo 3 della legge 5 febbraio 1992, n. 104. ».
												</an:p>
												

											</an:content>
										</an:point>
									</an:list>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w9aab1b3b4b3b4">
							<an:num>3.</an:num>
							<an:list id="w9aab1b3b4b3b4a">
								<an:intro id="w9aab1b3b4b3b4b1">
									<an:p>
										 Le disposizioni di cui al citato articolo 119-
										<an:i>ter</an:i>
										 del decreto-legge n. 34 del 2020, nonché di cui all'articolo 2, comma 1-
										<an:i>bis</an:i>
										, del citato decreto-legge n. 11 del 2023, in vigore anteriormente alle modifiche apportate dai commi 1 e 2 si applicano alle spese sostenute in relazione agli interventi per i quali in data antecedente a quella di entrata in vigore del presente decreto:
									</an:p>
								</an:intro>
								<an:point id="w9aab1b3b4b3b4b2">
									<an:num>a)</an:num>
									<an:content id="w9aab1b3b4b3b4b2b1">
										<an:p> risulti presentata la richiesta del titolo abilitativo, ove necessario;</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
								<an:point id="w9aab1b3b4b3b4b3">
									<an:num>b)</an:num>
									<an:content id="w9aab1b3b4b3b4b3b1">
										<an:p> per gli interventi per i quali non è prevista la presentazione di un titolo abilitativo, siano già iniziati i lavori oppure, nel caso in cui i lavori non siano ancora iniziati, sia già stato stipulato un accordo vincolante tra le parti per la fornitura dei beni e dei servizi oggetto dei lavori e sia stato versato un acconto sul prezzo.</an:p>
										

									</an:content>
								</an:point>
							</an:list>
						</an:paragraph>
						<an:paragraph id="w9aab1b3b4b3b5">
							<an:num>4.</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b4b3b5b1">
								<an:p> Le disposizioni di cui al comma 1 si applicano alle spese sostenute a partire dalla data di entrata in vigore del presente decreto.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:article id="w9aab1b3b4b4">
						<an:num>Articolo 4.</an:num>
						<an:heading id="w9aab1b3b4b4b1">
							<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
						</an:heading>
						<an:paragraph id="w9aab1b3b4b4b2">
							<an:num>1.</an:num>
							<an:content id="w9aab1b3b4b4b2b1">
								<an:p>
									 Il presente decreto entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
									<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
									 della Repubblica italiana e sarà presentato alle Camere per la conversione in legge.
								</an:p>
								

								<an:p>Il presente decreto, munito del sigillo dello Stato, sarà inserito nella Raccolta ufficiale degli atti normativi della Repubblica italiana. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarlo e di farlo osservare.</an:p>
								

							</an:content>
						</an:paragraph>
					</an:article>
					<an:p>Dato a Roma, addì 29 dicembre 2023</an:p>
					

					<an:p style="text-align:center;">MATTARELLA</an:p>
					

					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Tajani</an:span>
						, 
						<an:i>il Vicepresidente</an:i>
						 ex 
						<an:i>articolo 8, comma 1, della legge 23 agosto 1988, n. 400</an:i>
						<an:eol/>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Giorgetti</an:span>
						, 
						<an:i>Ministro dell'economia e delle finanze</an:i>
					</an:p>
					

					<an:p>
						Visto, 
						<an:i>il Guardasigilli: </an:i>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Nordio</an:span>
					</an:p>
					

				</an:body>
				<an:conclusions/>
			</an:act>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
