<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2483/A/QP4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2483/A/QP4"/>
					<an:FRBRdate date="2016-07-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2483/A/QP4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP4"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2483/A/QP4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2483/A/QP4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-07-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2483/A/QP4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2483/A/QP4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2483/A/QP4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-07-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2483/A/QP4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-07-26"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2016-07-26" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2483/A/QP4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2483" showAs="DDL 2483"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDJEV4ZA04Y0DBP2RF00UBT1RALJCH5AV4S3B5XDHTVTDLYUOI0VMH" href="http://dati.senato.it/29207" showAs="BRUNI"/>
				<an:TLCPerson id="IDZ34OCKUCT1GWMRBAT3FF2EBWQHBYZIBUMTHKPSLW5JZUK0CJJN1N" href="http://dati.senato.it/22717" showAs="BONFRISCO"/>
				<an:TLCPerson id="IDJQJSPHOQ0E4RLU2IGVLU4UCHIMM10GYWYFC03G42YOUM13BTLCN" href="http://dati.senato.it/22707" showAs="AUGELLO"/>
				<an:TLCPerson id="IDSTKPICFIAGD2LDYFMIKIFB5JFDQVT24F5YNS21P0W5IBVXQ5WQHD" href="http://dati.senato.it/656" showAs="COMPAGNA"/>
				<an:TLCPerson id="IDOCVF22FHCJHRIRT40KOR32MPVIGCQBTEENS3CBDBC3PEQ3Y3BLJE" href="http://dati.senato.it/29203" showAs="DI MAGGIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDGOJGSXI3CCJDN25YL5LRFVST1JXBXYJ525503OJ4LZS1KZBIWYP" href="http://dati.senato.it/25261" showAs="D'AMBROSIO LETTIERI"/>
				<an:TLCPerson id="IDMRTUVYX3NGUKG1FXR1SOS2NQJPHXZHM3W3KUG2LFBHG5DVVR3IEE" href="http://dati.senato.it/29118" showAs="LIUZZI"/>
				<an:TLCPerson id="ID0DFGSKOMESKWEITFLSVIPNUCYJAQ4B352GAZL4BTMDJYSOOJBNDE" href="http://dati.senato.it/29159" showAs="PERRONE"/>
				<an:TLCPerson id="IDBNPKEOIW3UVCHEVMCQNQ5W1DMIPVNHFNQP55DXNQZKYJJIIC31SI" href="http://dati.senato.it/29188" showAs="TARQUINIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDIAHJPQPD0E1CNLJUTCUSLWIICHLSSYJGXJNRSMIPCBU0GIODUMMP" href="http://dati.senato.it/29197" showAs="ZIZZA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2483</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJEV4ZA04Y0DBP2RF00UBT1RALJCH5AV4S3B5XDHTVTDLYUOI0VMH" as="#tipoSenatore">BRUNI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZ34OCKUCT1GWMRBAT3FF2EBWQHBYZIBUMTHKPSLW5JZUK0CJJN1N" as="#tipoSenatore">BONFRISCO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDJQJSPHOQ0E4RLU2IGVLU4UCHIMM10GYWYFC03G42YOUM13BTLCN" as="#tipoSenatore">AUGELLO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDSTKPICFIAGD2LDYFMIKIFB5JFDQVT24F5YNS21P0W5IBVXQ5WQHD" as="#tipoSenatore">COMPAGNA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDOCVF22FHCJHRIRT40KOR32MPVIGCQBTEENS3CBDBC3PEQ3Y3BLJE" as="#tipoSenatore">DI MAGGIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGOJGSXI3CCJDN25YL5LRFVST1JXBXYJ525503OJ4LZS1KZBIWYP" as="#tipoSenatore">D'AMBROSIO LETTIERI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDMRTUVYX3NGUKG1FXR1SOS2NQJPHXZHM3W3KUG2LFBHG5DVVR3IEE" as="#tipoSenatore">LIUZZI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0DFGSKOMESKWEITFLSVIPNUCYJAQ4B352GAZL4BTMDJYSOOJBNDE" as="#tipoSenatore">PERRONE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBNPKEOIW3UVCHEVMCQNQ5W1DMIPVNHFNQP55DXNQZKYJJIIC31SI" as="#tipoSenatore">TARQUINIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIAHJPQPD0E1CNLJUTCUSLWIICHLSSYJGXJNRSMIPCBU0GIODUMMP" as="#tipoSenatore">ZIZZA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            esaminato il disegno di legge n. 2483, di conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 9 giugno 2016, n. 98, recante disposizioni urgenti per il completamento della procedura di cessione dei complessi aziendali del Gruppo ILVA;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            con il decreto-legge in conversione, il decimo sul medesimo tema nell'arco degli ultimi cinque anni, il Governo Renzi interviene per allungare i tempi per la cessione o l'affitto degli 
					<an:i>asset</an:i>
					 dell'ILVA ai privati;
				</an:p>
				<an:p>            secondo il consolidato orientamento della Corte costituzionale, l'utilizzo della decretazione d'urgenza è subordinata al rispetto di precise condizioni;</an:p>
				<an:p>            per il fatto di riprodurre (nel suo complesso o in singole disposizioni) il contenuto di altri decreti-legge, senza introdurre variazioni sostanziali, il provvedimento in discussione assume il carattere della reiterazione e, quindi, lede la previsione costituzionale di cui all'articolo 77 sotto molteplici profili;</an:p>
				<an:p>            in primo luogo toglie valore al carattere &quot;straordinario&quot; dei requisiti della necessità e dell'urgenza, dal momento che la reiterazione viene a stabilizzare e a prolungare nel tempo il richiamo ai motivi già posti a fondamento dei precedenti decreti;</an:p>
				<an:p>
					            tale assunto è manifestamente avvalorato dalla disposizione, contenuta nell' articolo 1, comma 4, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, che consente l'ulteriore proroga del termine ultimo per l'attuazione del piano delle misure e delle attività di tutela ambientale e sanitaria, già approvato con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri del 14 marzo 2014;
				</an:p>
				<an:p>            questa prassi, inoltre, finisce per intaccare anche la certezza del diritto nei rapporti tra i diversi soggetti, per l'impossibilità di prevedere sia la durata delle norme reiterate che l'esito finale del processo di conversione: le conseguenze sono ancor più gravi quando il decreto reiterato va ad incidere sulla sfera dei diritti fondamentali, quali quello ad un ambiente salubre, alla salute ed al lavoro (articoli 1, 9 e 32 della Costituzione);</an:p>
				<an:p>            del resto, la Corte costituzionale, già con la pronuncia del 2013, aveva vincolato il parere sulla legittimità della prima legge &quot;Salva-ILVA&quot; del dicembre 2012, al rigoroso rispetto del cronoprogramma dell'AIA, fatto che non solo non avveratosi ma che, anzi, non si verificherà almeno per gli altri 18 mesi di proroga concessi con il decreto oggi in discussione, nonostante l'urgenza della sua applicazione dovuta alla grave situazione ambientale e sanitaria che si è determinata nella zona di Taranto;</an:p>
				<an:p>            la dilazione dei tempi e le variazioni in merito alle date ultime di completamento degli interventi, recate dai diversi decreti che si sono succeduti in questi anni, non hanno, peraltro, conseguito alcun vantaggio sul piano economico ed industriale. Ciò testimonia non solo il fallimento degli interventi governativi d'urgenza &quot;a pioggia&quot; sull'intera prevista operazione di risanamento, ma, cosa ancor più grave, come detto, la sistematica violazione dei vincoli prescrittivi che la Corte costituzionale aveva posto quale punto di equilibrio tra il rispetto del diritto al lavoro e quello alla salute;</an:p>
				<an:p>            secondo la consolidata giurisprudenza costituzionale (confermata dalla sentenza n. 67 del 2010), spetta allo Stato disciplinare l'ambiente e l'ecosistema come entità organiche, attraverso una disciplina unitaria e complessiva (inerente ad un interesse pubblico di valore costituzionale primario ed assoluto) tesa a garantire, come altresì prescrive il diritto dell'Unione europea, un elevato livello di tutela, in quanto tale inderogabile da altre discipline di settore;</an:p>
				<an:p>            ora, è evidente che questa ulteriore proroga si ponga in palese contrasto con i fondamentali obblighi della Repubblica di tutela dell'ambiente e della salute, quale diritto fondamentale dell'individuo e della collettività, nonché con l'obbligo di impedire che l'iniziativa economica si svolga con modalità che arrechino pregiudizio alla libertà e dignità umane (articolo 41, comma 3, della Costituzione);</an:p>
				<an:p>            è indubbio, in tal caso, che il più volte richiamato interesse alla produzione di cui all' articolo 41 della Costituzione, non può valere nella fattispecie a bilanciare l'ulteriore sospensione degli altri fondamentali diritti sopra menzionati, con conseguente violazione articoli 9, 32 e 41, comma 3, della Costituzione;</an:p>
				<an:p>            tutto ciò, poi, non senza sottacere, a livello ordinamentale, che l'ormai endemica prassi della reiterazione della decretazione d'urgenza, tanto più diffusa e prolungata nel tempo, incide significativamente sugli equilibri istituzionali, alterando nella sostanza l'ordinaria attribuzione della funzione legislativa al Parlamento (articolo 70 della Costituzione) e, perciò, i caratteri della forma di governo;</an:p>
				<an:p>
					            i 
					<an:i>vulnera</an:i>
					 costituzionali insiti nel provvedimento in esame sono così tanti e parimenti gravi, che viene da chiedersi come abbia potuto il Presidente della Repubblica apporre la propria firma su un simile provvedimento;
				</an:p>
				<an:p>            basti pensare al comma 1 dell' articolo 1 del decreto-legge in conversione, laddove dispone che la restituzione dell'importo erogato dallo Stato, pari a 300 milioni. di euro, non sia più restituito dall'aggiudicatario del complesso aziendale, bensì dall'amministrazione straordinaria, ponendo una condizione di disparità tra i soggetti partecipanti alla gara, con palese violazione degli articoli 2, 3 e 97 della Costituzione e violazione del principio del legittimo affidamento;</an:p>
				<an:p>            tale ultimo principio, di matrice comunitaria, seppure tramite un percorso non sempre lineare che ne consenta una valutazione costante, ha trovato certo accoglimento nella giurisprudenza costituzionale a partire dalla sentenza n. 349 del 1985, poi confermato in termini favorevoli con le sentenze n. 397 del 1994, n. 416 del 1999, n. 525 del 2000, n. 446 del 2002, n. 364 del 2007, transitando dal fondamentale principio di ragionevolezza (articolo 3 della Costituzione);</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 1, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, capoverso 8.2, prevede la nomina di un comitato di tre esperti nelle materie della siderurgia e dell'ambiente competente a valutare le offerte, presentate entro il 30 giugno 2016 che comportino modifiche od integrazioni al PTAS (piano delle misure e delle attività di tutela ambientale e sanitaria), o ad altro titolo autorizzatorio necessario per l'esercizio degli impianti. La nomina del comitato di esperti, si risolve ancora una volta nella violazione del principio costituzionale di cui all' articolo 97, integrando e complicando significativamente la procedura già disciplinata dal comma 8 dell' articolo 1 del decreto-legge n. 191 del 2015: le modifiche erano autorizzate dal Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, sentiti l'Istituto superiore per la protezione e ricerca ambientale (ISPRA) e del Ministero della salute, previa deliberazione del Consiglio dei ministri, che teneva luogo, ove necessario della VIA. Si prevedeva inoltre che nell'istruttoria fossero utilizzate le procedure per l'approvazione del piano e per lo svolgimento della conferenza di servizi nella realizzazione delle opere previste per l'autorizzazione integrata ambientale, al fine di garantire il rispetto dei limiti di emissione previsti in sede europea;
				</an:p>
				<an:p>            l'istituzione di tale nuovo organo con i relativi oneri (costituente una duplicazione di centri decisionali) si pone in palese ed insanabile contrasto con il principio costituzionale del buon andamento - nelle sue declinazioni di efficienza, efficacia ed economicità - di cui all' articolo 97 della Costituzione, atteso che, come evidenziato dall'analisi della richiamata normativa, il ministero dell'ambiente, già dispone al proprio interno di strutture o istituzioni che ben potrebbero valutare ed istruire le predette proposte;</an:p>
				<an:p>            la nuova procedura, nonostante la grave situazione sanitaria che vede coinvolti i cittadini che vivono nei territori limitrofi all'ILVA, non vede la partecipazione né il ministero della salute, né la regione Puglia, in spregio al dettato costituzionale che, all' articolo 117, comma 3, colloca la &quot;tutela della salute&quot; tra le materie a competenza concorrente;</an:p>
				<an:p>
					            altra disposizione in posizione di insanabile conflitto con svariati principi costituzionali è quella contenuta nell' articolo 1, comma 4, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto in conversione, che modifica l' articolo 2, comma 6, del decreto-legge n. 1 del 2015, estendendo le immunità penale ed amministrativa ivi previste per le condotte poste in essere dal commissario straordinario, o da soggetti da lui delegati connesse all'attuazione dell'AIA e delle misure previste nel Piano ambientale relativo allo stabilimento ILVA anche all'affittuario o all'acquirente;
				</an:p>
				<an:p>            l'irresponsabilità penale e amministrativa è stata dunque allargata anche a chi acquista lo stabilimento, violando così il principio base del diritto e della nostra Costituzione, vale a dire il principio di uguaglianza di cui all' articolo 3 della Costituzione;</an:p>
				<an:p>            tale previsione, nell'ampliare irragionevolmente questa area di &quot;impunità&quot; frustra altresì il fondamentale diritto di difesa del cittadino che si vede ingiustamente danneggiato dall'azione (illecita) di tali soggetti (articolo 24 della Costituzione);</an:p>
				<an:p>            va, infine, evidenziata la violazione articolo 11 della Costituzione, in relazione all'articolo 107, paragrafo 1, del Trattato del funzionamento dell'Unione europea;</an:p>
				<an:p>            l'articolo 11 della Costituzione consente alle norme comunitarie di sostituirsi a quelle della legislazione interna, anche di rango costituzionale, purchè rispettino i principi fondamentali del nostro sistema costituzionale nonché i diritti inalienabili della persona umana (sentenza n. 187 del 1977);</an:p>
				<an:p>
					            ove tale condizione sia osservata, le norme comunitarie si sostituiscono a quelle della legislazione interna e, se hanno derogato a disposizioni di rango costituzionale, debbono ritenersi equiparate a queste ultime, in virtù del disposto dell'articolo 11 della Costituzione, il quale consente la limitazione della sovranità nazionale al fine di promuovere e favorire organizzazioni internazionali tra le quali, com'è 
					<an:i>ius</an:i>
					<an:i>receptum</an:i>
					, l'UE;
				</an:p>
				<an:p>            invero, con riferimento agli aspetti finanziari, il provvedimento evidenzia un palese contrasto con la disciplina comunitaria in materia di aiuti di stato (articolo 107, paragrafo 1, del Trattato del funzionamento dell'Unione europea);</an:p>
				<an:p>            le misure adottate nel provvedimento ammontano a complessivi 856 milioni di euro, relativi a:</an:p>
				<an:p>                - prestiti cosiddetti prededucibili, ovvero le risorse concesse ad ILVA come impresa strategica in amministrazione straordinaria;</an:p>
				<an:p>                - garanzia statale di Cassa DD.PP.;</an:p>
				<an:p>                - pagamento FINTECNA;</an:p>
				<an:p>            alle quali va aggiunto il trasferimento all'ILVA dei fondi oggetto di sequestro di somme appartenenti ad azionisti ed amministratori, deciso dalla magistratura prima conclusione degli procedimenti penali a carico degli imputati;</an:p>
				<an:p>            tali misure sono oggetto di una specifica indagine formale da parte della Commissione UE che, già nel gennaio scorso, aveva ritenuto che le misure adottate dall'Italia in favore dell'ILVA potessero costituire aiuto di stato. Tanto da richiedere al nostro Paese di indicare una diversa base giuridica a sostegno degli interventi finanziari previsti nel provvedimento,</an:p>
				<an:p>        delibera di non procedere all'esame del disegno di legge n. 2483.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
