<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-16/417/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-16/417"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="417"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-16/417/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-16/417/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-16/417/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-16/417/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-16"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/5ªCommissionepermanente/2025-07-16/417/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="5ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e206a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36396" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36396" showAs="Marco Dreosto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36437" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36437" showAs="Celestino Magni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36403" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36403" showAs="Guido Quintino Liris"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32721" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32721" showAs="Elena Testor"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34485" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34485" showAs="Nicola Calandrini"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>5ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>PROGRAMMAZIONE ECONOMICA, BILANCIO</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>417</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'economia e le finanze Sandra Savino.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>CALANDRINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.417 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:05:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,05
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="1579 - Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 21 maggio 2025, n. 73, recante misure urgenti per garantire la continuit&amp;agrave; nella realizzazione di infrastrutture strategiche e nella gestione di contratti pubblici, il corretto funzionamento del sistema di trasporti ferroviari e su strada, l&amp;apos;ordinata gestione del demanio portuale e marittimo, nonch&amp;eacute; l&amp;apos;attuazione di indifferibili adempimenti connessi al Piano nazionale di ripresa e resilienza e alla partecipazione all&amp;apos;Unione europea in materia di infrastrutture e trasporti">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1579</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 21 maggio 2025, n. 73, recante misure urgenti per garantire la continuità nella realizzazione di infrastrutture strategiche e nella gestione di contratti pubblici, il corretto funzionamento del sistema di trasporti ferroviari e su strada, l'ordinata gestione del demanio portuale e marittimo, nonché l'attuazione di indifferibili adempimenti connessi al Piano nazionale di ripresa e resilienza e alla partecipazione all'Unione europea in materia di infrastrutture e trasporti</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere alla 8ª Commissione. Seguito e conclusione dell'esame. Parere non ostativo
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            La sottosegretaria SAVINO deposita la relazione tecnica aggiornata, di cui all'articolo 17, comma 8, della legge di contabilità e finanza pubblica, positivamente verificata, nonché il prospetto riepilogativo degli effetti finanziari, richiesta dalla Commissione nella seduta di ieri, con cui si intendono superati i rilievi formulati dalla Commissione.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36396" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36396"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e41" href="#p36396">DREOSTO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra quindi la seguente proposta di parere: &quot;La Commissione programmazione economica, bilancio, esaminato il disegno di legge in titolo e acquisita la relazione tecnica aggiornata, di cui all'articolo 17, comma 8, della legge di contabilità e finanza pubblica, positivamente verificata, esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo.&quot;.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36437" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36437"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e49" href="#p36437">MAGNI</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) sottolinea che, a suo avviso, il decreto in esame presenta caratteri di incostituzionalità in quanto le norme ivi contenute sono complessivamente eterogenee e non ricorrono per esse né la necessità né l'urgenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Dichiara pertanto il proprio voto contrario.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Nessun altro chiedendo di intervenire, il PRESIDENTE, verificata la presenza del prescritto numero legale, pone ai voti, con l'avviso conforme del GOVERNO, la proposta di parere testé illustrata.</an:p>
						
                  
						<an:p>            La Commissione approva.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e57" name="1579 - Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 21 maggio 2025, n. 73, recante misure urgenti per garantire la continuit&amp;agrave; nella realizzazione di infrastrutture strategiche e nella gestione di contratti pubblici, il corretto funzionamento del sistema di trasporti ferroviari e su strada, l&amp;apos;ordinata gestione del demanio portuale e marittimo, nonch&amp;eacute; l&amp;apos;attuazione di indifferibili adempimenti connessi al Piano nazionale di ripresa e resilienza e alla partecipazione all&amp;apos;Unione europea in materia di infrastrutture e trasporti">
					
               
					<an:heading id="h-d1e57"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1579</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 21 maggio 2025, n. 73, recante misure urgenti per garantire la continuità nella realizzazione di infrastrutture strategiche e nella gestione di contratti pubblici, il corretto funzionamento del sistema di trasporti ferroviari e su strada, l'ordinata gestione del demanio portuale e marittimo, nonché l'attuazione di indifferibili adempimenti connessi al Piano nazionale di ripresa e resilienza e alla partecipazione all'Unione europea in materia di infrastrutture e trasporti</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Parere all'Assemblea. Esame. Parere non ostativo
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p36396" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36396"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e73" href="#p36396">DREOSTO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il disegno di legge in titolo, proponendo, per quanto di competenza, di ribadire il parere non ostativo già reso alla Commissione di merito, nel presupposto che non vengano apportate modifiche in sede referente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            La sottosegretaria SAVINO esprime un avviso conforme al relatore.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il PRESIDENTE, con l'avviso conforme del GOVERNO e verificata la presenza del prescritto numero di senatori, pone in votazione la proposta di parere non ostativo.</an:p>
						
                  
						<an:p>            La Commissione approva.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e81" name="A.S. 1184 - Disposizioni per la semplificazione e la digitalizzazione dei procedimenti in materia di attivit&amp;agrave; economiche e di servizi a favore dei cittadini e delle imprese">
					
               
					<an:heading id="h-d1e81"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1184</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la semplificazione e la digitalizzazione dei procedimenti in materia di attività economiche e di servizi a favore dei cittadini e delle imprese</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 1ª Commissione sugli emendamenti. Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta del 3 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36403" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36403"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e98" href="#p36403">LIRIS</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in sostituzione della relatrice Mennuni, illustra gli emendamenti accantonati nella seduta del 2 luglio scorso, relativi al disegno di legge in titolo, segnalando, per quanto di competenza, in merito alle proposte emendative riferite all'articolo 2, che occorre valutare gli effetti finanziari degli emendamenti 2.0.1 e 2.0.43.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non vi sono osservazioni da formulare sulla proposta 2.0.24 (testo 2).</an:p>
						
                  
						<an:p>In merito alle proposte emendative riferite all'articolo 4, occorre valutare gli effetti finanziari dell'emendamento 4.0.1.</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione agli emendamenti all'articolo 5, occorre valutare gli effetti finanziari dell'emendamento 5.6.</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione agli emendamenti riferiti all'articolo 6, appare suscettibile di comportare maggiori oneri l'emendamento 6.0.2.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento agli emendamenti riferiti all'articolo 8, occorre valutare gli effetti finanziari della proposta 8.0.4.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda gli emendamenti all'articolo 9, appaiono suscettibili di comportare maggiori oneri gli emendamenti 9.4 e 9.5. Risulta necessario acquisire dal Governo la quantificazione degli effetti finanziari in merito agli emendamenti 9.6 e 9.0.29. Occorre valutare gli effetti finanziari degli emendamenti 9.0.7, 9.0.8, identico a 9.0.9 e 9.0.10. In merito alle proposte emendative riferite all'articolo 10, occorre valutare gli effetti finanziari degli emendamenti 10.0.22, 10.0.76, 10.0.86 e 10.0.87.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento agli emendamenti all'articolo 11, occorre valutare gli effetti finanziari dell'emendamento 11.1, che prevede, tra l'altro, il divieto di ogni scontistica o offerta, indipendentemente dalla natura pubblica o privata del gestore e l'obbligo di adottare entro nove mesi un sistema telematico di prenotazione del servizio di cremazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>In merito all'emendamento riferito all'articolo 12, appare suscettibile di determinare minori entrate per il bilancio dello Stato la proposta emendativa 12.0.1 che sostituisce in materia di successione legittima, in mancanza di altri successibili, lo Stato con i comuni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda gli emendamenti all'articolo 14, appare suscettibile di determinare minori entrate l'emendamento 14.5. Risulta necessario acquisire dal Governo la quantificazione degli effetti finanziari derivanti dall'emendamento 14.0.2, in tema di cumulo degli incentivi in conto energia. In ordine all'emendamento 14.0.3, occorre acquisire la valutazione del Governo in merito alla sostenibilità della clausola di invarianza degli oneri, in esso contenuta. Occorre valutare gli effetti finanziari dell'emendamento 14.0.4.</an:p>
						
                  
						<an:p>In relazione agli emendamenti riferiti all'articolo 15, non vi sono osservazioni da formulare sull'emendamento 15.0.7, accantonato su richiesta del Governo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento alla proposta emendativa all'articolo 24, occorre valutare gli effetti finanziari dell'emendamento 24.0.1.</an:p>
						
                  
						<an:p>In merito alle proposte emendative riferite all'articolo 25, appaiono suscettibili di determinare maggiori oneri l'emendamento 25.6 e 25.0.7. Occorre valutare gli effetti finanziari degli emendamenti 25.0.1 e 25.0.2.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto concerne la proposta emendativa all'articolo 26, occorre valutare gli effetti finanziari dell'emendamento 26.0.1.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda gli emendamenti all'articolo 30, occorre valutare gli effetti finanziari della proposta 30.0.1. In merito all'emendamento 30.0.4, occorre valutare la sostenibilità della clausola di invarianza degli oneri prevista al comma 1.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riferimento alle proposte emendative riferite all'articolo 31, occorre valutare gli effetti finanziari dell'emendamento 31.6.</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SAVINO esprime parere contrario con riferimento all'emendamento 9.0.29, in quanto, sulla base degli elementi allo stato disponibili, la proposta emendativa in esame appare suscettibile di determinare oneri per la finanza pubblica privi di idonea quantificazione e copertura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede che tutti i restanti emendamenti, per i quali l'esame è sospeso, restino accantonati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36396" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36396"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e124" href="#p36396">DREOSTO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) sollecita al Governo il completamento dell'istruttoria sull'emendamento 9.0.10 sottolineando che, a suo avviso, la proposta non comporta effetti finanziari negativi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La sottosegretaria SAVINO fa presente, in replica, che tutti gli emendamenti accantonati sono oggetto di istruttoria, i cui esiti saranno presentati il prima possibile.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32721" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32721"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e133" href="#p32721">TESTOR</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) chiede che l'emendamento 9.0.29 venga mantenuto fra gli accantonati per un supplemento di istruttoria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con l'avviso conforme del GOVERNO, il PRESIDENTE dispone pertanto il rinvio dell'esame di tutti gli emendamenti accantonati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e140" name="A.S. 991 - Modifica all&amp;#39;articolo 1 della legge 3 agosto 2004, n. 206, concernente l&amp;#39;estensione dei benefici previsti per le vittime del terrorismo e delle stragi di tale matrice in favore delle vittime della violenza politica decedute negli anni dal 1970 al 1979">
					
               
					<an:heading id="h-d1e140"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>991</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifica all'articolo 1 della legge 3 agosto 2004, n. 206, concernente l'estensione dei benefici previsti per le vittime del terrorismo e delle stragi di tale matrice in favore delle vittime della violenza politica decedute negli anni dal 1970 al 1979</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione. Seguito dell'esame e rinvio. Richiesta di relazione tecnica
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame sospeso nella seduta pomeridiana del 15 gennaio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36396" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36396"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e160" href="#p36396">DREOSTO</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il nuovo testo del disegno di legge in titolo, ricordando che sulla proposta di legge Atto Senato 991 la Commissione nella seduta del 21 maggio 2024 ha deliberato la richiesta di relazione tecnica, ai sensi dell'articolo 76-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 3, del Regolamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In merito al nuovo testo ora all'esame della Commissione, il comma 1 dell'articolo 1 dispone che ai familiari superstiti delle vittime civili decedute a causa di atti criminosi di matrice politica commessi ai danni di cittadini italiani, compiuti sul territorio nazionale negli anni dal 1970 al 1979, come individuati dall'articolo 4 della legge 20 ottobre 1990, n. 302, è riconosciuta, con le modalità di cui all'articolo 7 della citata legge n. 302 del 1990, anche in assenza di sentenza, ancorché non definitiva, che ne attesti la predetta matrice, l'elargizione di cui all'articolo 5, comma 5, della legge 3 agosto 2004, n. 206.</an:p>
						
                  
						<an:p>Viene previsto altresì che tale elargizione è unica anche in caso di concorso di più beneficiari ed è corrisposta a condizione che la vittima non abbia concorso alla commissione degli atti medesimi ovvero di reati a questi connessi ai sensi dell'articolo 12 del codice di procedura penale e risulti essere del tutto estranea ad ambienti e rapporti delinquenziali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 2, dispone che per la concessione dell'elargizione, le condizioni di estraneità alla commissione degli atti criminosi e agli ambienti e ai rapporti delinquenziali di cui al comma 1 sono altresì richieste nei confronti di tutti i beneficiari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Al comma 3, viene previsto che la domanda per la corresponsione dell'elargizione di cui al comma 1 deve essere presentata, a pena di decadenza, entro il termine di un anno dall'entrata in vigore della presente legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>I commi 4 e 5 recano disposizioni di non cumulabilità con altre provvidenze pubbliche in unica soluzione o comunque a carattere non continuativo, conferite o conferibili in ragione delle medesime circostanze, e con il risarcimento del danno spettante nei confronti dei responsabili dei fatti delittuosi.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2, al comma 1, dispone che ai fini dell'attuazione del nuovo testo in esame, le somme iscritte nello stato di previsione del Ministero dell'interno relativo alle spese per &quot;assegni vitalizi, speciali elargizioni e altre provvidenze da corrispondere ai cittadini italiani, ai cittadini stranieri e agli apolidi, vittime di azioni terroristiche e della criminalità organizzata di stampo mafioso, o alle loro famiglie&quot; sono incrementate nella misura di 10 milioni di euro per l'anno 2026.</an:p>
						
                  
						<an:p>A quanto risulta, tali risorse dovrebbero corrispondere a quelle stanziate nel capitolo 2313 dello stato di previsione del Ministero dell'interno.</an:p>
						
                  
						<an:p>Al comma 2, si dispone che per la copertura finanziaria degli oneri derivanti dal comma 1, pari a 10 milioni di euro, si provvede a valere sulle risorse stanziate dall'articolo 6, comma 4, della legge 20 novembre 2017, n. 167.</an:p>
						
                  
						<an:p>A tale riguardo, rileva innanzitutto che la stima dell'onere proposta dal nuovo testo è di 10 milioni di euro per l'anno 2026 in luogo della stima degli oneri del testo iniziale che prevedeva oneri valutati in 20 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2024 con copertura sul Fondo speciale di parte corrente accantonamento del Ministero della giustizia.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto concerne i profili di quantificazione, occorre individuare la platea dei beneficiari, tenendo anche conto che il comma 1 dell'articolo 1 dispone che l'elargizione di cui all'articolo 5, comma 5, della legge 3 agosto 2004, n. 206, è riconosciuta anche in assenza di sentenza, ancorché non definitiva, che ne attesti la predetta matrice.</an:p>
						
                  
						<an:p>In ordine ai profili di copertura, appare necessario acquisire dal Governo elementi informativi in merito al capitolo di bilancio relativo all'autorizzazione di spesa di cui al citato articolo 6, comma 4, della legge n. 167 del 2017, posta a copertura dei maggiori oneri. Occorre altresì valutare se, al comma 2 dell'articolo 2, la copertura debba essere riformulata in termini di riduzione di autorizzazione legislativa di spesa, specificando per l'anno 2026. Si segnala comunque che, a quanto risulta, l'autorizzazione di spesa di cui all'articolo 6, comma 4, della legge 20 novembre 2017, n. 167, recava 12,8 milioni di euro per l'anno 2017, 31,4 milioni di euro per l'anno 2018, e per le annualità successive 1,4 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2019.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Per quanto di competenza, alla luce dei rilievi sopra evidenziati, risulta necessario richiedere al Governo, ai sensi dell'articolo 76-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 3, del Regolamento, la predisposizione di una relazione tecnica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La rappresentante del GOVERNO conviene sulla necessità della predisposizione di una relazione tecnica, riservandosi di produrla.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La Commissione conviene di richiedere la relazione tecnica, ai sensi dell'articolo 76-
							<an:i>bis</an:i>
							, comma 3, del Regolamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e189" name="AS 1433 - Femminicidio e contrasto alla violenza sulle donne">
					
               
					<an:heading id="h-d1e189"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1433</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Introduzione del delitto di femminicidio e altri interventi normativi per il contrasto alla violenza nei confronti delle donne e per la tutela delle vittime</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Parere alla 2ª Commissione sugli emendamenti. Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#d1e206a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e206" href="#p34485">PRESIDENTE</an:ref>
							 sollecita il Governo a fornire gli elementi di chiarimento richiesti sugli emendamenti approvati al disegno di legge in esame.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            La sottosegretaria SAVINO si riserva di dare riscontro alle richieste della Commissione nella prossima seduta.</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:narrative>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e211" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e211">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e214" name="1565 - Conversione in legge del decreto-legge 30 giugno 2025, n. 95, recante disposizioni urgenti per il finanziamento di attivit&amp;agrave; economiche e imprese, nonch&amp;eacute; interventi di carattere sociale e in materia di infrastrutture, trasporti ed enti territoriali">
					
               
					<an:heading id="h-d1e214"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1565</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 30 giugno 2025, n. 95, recante disposizioni urgenti per il finanziamento di attività economiche e imprese, nonché interventi di carattere sociale e in materia di infrastrutture, trasporti ed enti territoriali</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e231" href="#p34485">CALANDRINI</an:ref>
							 comunica che, a seguito di un supplemento di istruttoria, gli emendamenti 2.107, 4.28 (testo 2) limitatamente al comma 5-
							<an:i>ter</an:i>
							, 5.0.2, 5.0.11 (testo corretto), 11.0.1, 11.0.2 (testo 3) e 18.0.2 risultano proponibili.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Avverte che sono state presentate le riformulazioni 1.0.1 (testo 2) e 19.9 (testo 2), pubblicate in allegato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Comunica che è stato ritirato l'emendamento 14.0.15 (testo 2).</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che è stata aperta ieri la fase di illustrazione degli emendamenti. Non essendovi richieste di intervento, rinvia il seguito dell'illustrazione ad altra seduta.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e242" name="AS 1566-1567 - Rendiconto 2024 e assestamento 2025">
					
               
					<an:heading id="h-d1e242"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1566</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Rendiconto generale dell'Amministrazione dello Stato per l'esercizio finanziario 2024</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1567</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per l'assestamento del bilancio dello Stato per l'anno finanziario 2025</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							same congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p34485" as="#d1e206a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34485"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e266" href="#p34485">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che è aperta la discussione generale congiunta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi richieste di intervento, rinvia il seguito dell'esame all'odierna seduta pomeridiana.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,25.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e275" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:25:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
