<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1699"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-10-23" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-10-23"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-10-23" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1b1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="FURLAN"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1b3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="PAITA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1699</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Disposizioni in materia di misurazione della rappresentanza delle parti sindacali maggiormente rappresentative a livello nazionale e di efficacia 
					<an:i>erga omnes</an:i>
					 dei relativi accordi
				</an:docTitle>
			</an:p>
			


			<an:p>
				d'iniziativa delle senatrici 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1b1" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa">senatrice (FURLAN)</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1b3" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa">senatrice (PAITA)</an:docProponent>
			</an:p>
			

			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 23 OTTOBRE 2025</an:p>
			


		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			


			<an:article id="w9aab1b7b3">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b3b2">
					<an:i>(Principi generali)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b3b4b1">
						<an:p>La Repubblica riconosce e tutela l'autonomia delle parti sociali, rappresentate dalle organizzazioni sindacali dei lavoratori e dalle associazioni datoriali, quali soggetti fondamentali del sistema di relazioni industriali.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b3b6b1">
						<an:p>La funzione di rappresentanza collettiva esercitata dalle organizzazioni sindacali costituisce espressione del principio democratico e strumento fondamentale per la tutela dei diritti dei lavoratori e per la promozione del valore sociale d'impresa, ai sensi dell'articolo 41 della Costituzione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b5">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b5b2">
					<an:i>(Finalità e oggetto)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b4b1">
						<an:p>La presente legge disciplina il recepimento degli accordi stipulati dalle organizzazioni sindacali dei lavoratori e dalle associazioni datoriali comparativamente più rappresentative a livello nazionale in materia di misurazione e certificazione della rappresentanza delle organizzazioni sindacali e delle associazioni datoriali.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b5b6b1">
						<an:p>
							Gli accordi recepiti ai sensi della presente legge assumono efficacia 
							<an:i>erga omnes</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b7">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b7b2">
					<an:i>
						(Modalità di recepimento degli accordi
						<an:eol/>
						in materia di rappresentanza)
					</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b7b4b1">
						<an:p>Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, da adottare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, è approvato l'elenco degli accordi interconfederali in materia di rappresentanza sottoscritti dalle organizzazioni sindacali e datoriali comparativamente più rappresentative a livello nazionale, oggetto di recepimento ai sensi della presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b7b6b1">
						<an:p>Gli accordi di cui al comma 1 non possono essere modificati senza il consenso delle rispettive parti che li hanno sottoscritti. Le eventuali modifiche sono recepite con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali adottato secondo le modalità di cui al comma 1.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b9">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b9b2">
					<an:i>(Efficacia degli accordi recepiti)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b9b4b1">
						<an:p>Le disposizioni contenute negli accordi recepiti ai sensi della presente legge si applicano a tutti i soggetti rientranti nel relativo ambito di applicazione, indipendentemente dalla loro affiliazione o adesione alle organizzazioni sindacali o datoriali firmatarie degli accordi.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-10-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1699"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2025-10-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2025-10-23" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2025-10-23/1699/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					

					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori</an:span>
						. — Il presente disegno di legge nasce dalla consapevolezza del ruolo centrale che la rappresentanza sindacale e la contrattazione collettiva rivestono nel garantire il corretto equilibrio tra le esigenze delle imprese e la tutela dei diritti dei lavoratori. Il sistema delle relazioni industriali italiano si fonda storicamente sull'autonomia negoziale delle parti sociali – organizzazioni sindacali dei lavoratori e associazioni datoriali – che rappresentano un pilastro del pluralismo democratico e della partecipazione sociale alla vita economica del Paese.
						<an:eol/>
						Negli ultimi decenni, i sindacati comparativamente più rappresentativi a livello nazionale e le organizzazioni datoriali più rappresentative hanno sottoscritto una serie di accordi interconfederali finalizzati a regolamentare in modo moderno ed efficace la materia della rappresentanza sindacale, della misurazione della rappresentatività e delle modalità di contrattazione collettiva. Tali accordi hanno introdotto criteri condivisi per garantire trasparenza, legittimazione democratica e certezza nella definizione degli interlocutori nelle trattative contrattuali.
						<an:eol/>
						Tuttavia, l'efficacia di questi accordi è oggi limitata al perimetro delle parti firmatarie, con il rischio di generare incertezza giuridica, contenzioso e fenomeni di 
						<an:i>dumping</an:i>
						 contrattuale. Ne consegue la necessità di conferire a tali intese una forza normativa 
						<an:i>erga omnes</an:i>
						, attraverso il loro recepimento con legge dello Stato.
						<an:eol/>
						Il presente disegno di legge si propone, dunque, di colmare questa lacuna normativa, prevedendo espressamente che gli accordi interconfederali sottoscritti dalle organizzazioni comparativamente più rappresentative in materia di rappresentanza sindacale e contrattazione collettiva siano recepiti con legge, assicurando certezza del diritto, uniformità di applicazione e tutela effettiva dei diritti dei lavoratori.
						<an:eol/>
						Il disegno di legge non comporta nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, in quanto si limita a recepire e rendere cogente un quadro regolativo già elaborato e sottoscritto dalle parti sociali, nell'esercizio della loro autonomia.
						<an:eol/>
						Con questa iniziativa si intende rafforzare il sistema delle relazioni industriali italiane, promuovendo un ordinamento del lavoro più equo, trasparente e coerente con i principi costituzionali e con le migliori pratiche europee in materia di partecipazione e contrattazione collettiva.
						<an:eol/>
						L'articolato si compone di quattro articoli: l'articolo 1 definisce i principi generali e riconosce l'autonomia delle parti sociali come valore fondante del sistema democratico; l'articolo 2 valorizza la rappresentanza sindacale quale espressione della partecipazione democratica dei lavoratori; l'articolo 3 disciplina il meccanismo di recepimento degli accordi, attribuendo al Ministero del lavoro e delle politiche sociali il compito di individuare formalmente gli accordi da trasformare in norma; l'articolo 4 chiarisce l'efficacia generale delle disposizioni contenute negli accordi recepiti e la loro applicabilità a tutti i soggetti interessati.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
