<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2439/C/3.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2439/C/3.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2439/C/3.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2439/C/3.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2439/C/3.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2439/C/3.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2439/C/3.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2439/C/3.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-06-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2439/C/3.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-06-27" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2017-06-27" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2439/C/3.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/2439" id="ar1" showAs="DDL 2439"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29149" id="IDZOV23551QRQZECWGBAWSHFAYN2MPKHVYYIFRCC1TM3B2SZVKXNJ" showAs="ORELLANA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2439</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDZOV23551QRQZECWGBAWSHFAYN2MPKHVYYIFRCC1TM3B2SZVKXNJ">ORELLANA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 3-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Norme in materia selezione delle candidature)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Entro sessanta giorni dalla scadenza del termine per la presentazione delle candidature alle elezioni amministrative nei Comuni con più di 15.000 abitanti, nonché alle elezioni regionali, alle elezioni per il rinnovo della Camera dei deputati e del Senato della Repubblica e alle elezioni dei membri del Parlamento europeo spettanti all'Italia, illegale rappresentante del partito politico, del movimento o del gruppo politico organizzato, ovvero i legali rappresentanti dei medesimi soggetti tra loro coalizzati, provvede all'indizione, tramite l'ufficio elettorale competente, di elezioni interne per la selezione dei propri candidati.</an:p>
				<an:p>        2. Ciascun partito, movimento e gruppo politico organizzato è tenuto a dotarsi di un apposito regolamento recante le modalità di svolgimento delle elezioni interne, prevedendo in particolare che il diritto di partecipate alla votazione sia limitato ai soli iscritti del partito politico, del movimento o del gruppo politico organizzato che ha indetto la consultazione.</an:p>
				<an:p>        3. A seguito dell'indizione delle elezioni interne il legale rappresentante del partito politico del movimento o del gruppo politico organizzato, ovvero i legali rappresentanti del medesimi soggetti tra loro coalizzati, nomina i componenti di un apposito collegio dei garanti, che sovrintende alla regolarità delle elezioni ed all'applicazione del regolamento di cui al comma 2, nomina gli scrutatori e i componenti delle commissioni elettorali, delibera in modo insindacabile su qualsiasi ricorso e proclama i vincitori.</an:p>
				<an:p>
					        4. L'ufficio elettorale competente stabilisce la data e le sedi in cui si svolgono le elezioni interne, sentiti il prefetto e i sindaci dei Comuni in cui sono indette le elezioni stesse. Nel caso in cui le elezioni interne si svolgano tramite la rete 
					<an:i>internet</an:i>
					, nel regolamento di cui al comma 2 sono resi pubblici l'infrastruttura telematica dedicata e i nominativi dei gestori del sito 
					<an:i>internet</an:i>
					 dedicato, equiparabili, in questo caso, agli scrutatori.
				</an:p>
				<an:p>
					        5. L'ufficio elettorale competente comunica ai cittadini la data e le modalità di svolgimento delle elezioni interne mediante affissioni pubbliche e la contestuale pubblicazione delle stesse nel sito 
					<an:i>internet</an:i>
					 del Ministero dell'interno, nonché, a cura del legale rappresentante ovvero dei legali rappresentanti, nel sito 
					<an:i>internet</an:i>
					 ufficiale dei soggetti che hanno indettole elezioni interne.
				</an:p>
				<an:p>        6. Le elezioni interne si svolgono in un solo giorno, anche non festivo, compreso tra il quarantacinquesimo e il ventesimo giorno antecedente il termine e per la presentazione delle candidature di cui al comma 1. Le elezioni interne indette da più partiti politici, movimenti o da gruppi politici organizzati, anche coalizzati tra loro perla medesima competizione elettorale, si svolgono nello stesso giorno.</an:p>
				<an:p>        7. il regolamento di cui al comma 2 definisce le condizioni per la presentazione delle candidature, prevedendo che possano presentare la candidatura anche i non iscritti al partito e garantendo pari opportunità tra uomini e donne nell'accesso alle medesime. Il regolamento stabilisce inoltre che la prerogativa di sottoscrivere le candidature è riservata ai soli iscritti e che il numero massimo delle sottoscrizioni richieste non può essere superiore al 20 per cento degli aventi diritto.</an:p>
				<an:p>        8. Alle elezioni interne si applica la normativa vigente in materia di limitazioni dell'esercizio dell'elettorato attivo e passivo prevista per le corrispondenti consultazioni elettorali. Il regolamento di cui al comma 1 può prevedere ulteriori limitazioni nei confronti di soggetti che risultano condannati per reati di corruzione, concussione o appartenenti ad associazioni di tipo mafioso o comunque contro la pubblica amministrazione, anche mediante l'integrale recepimento del codice di autoregolamentazione approvato dalla Commissione parlamentare di inchiesta sul fenomeno delle mafie e sulle altre associazioni criminali, anche straniere.</an:p>
				<an:p>        9. Qualora, nei tempi e nei modi prescritti dal regolamento di cui al comma 2, sia stata avanzata una sola candidatura, le ulteriori fasi del procedimento elettorale non hanno luogo e il collegio dei garanti provvede a dichiarare vincitore il candidato.</an:p>
				<an:p>        10. Il collegio dei garanti di cui al comma 3, entro sette giorni dallo svolgimento delle elezioni interne, rende pubblico l'elenco degli elettori che vi hanno preso parte.</an:p>
				<an:p>        11. Alle elezioni interne si applica la normativa vigente in materia di propaganda e di spese elettorali. Le spese dei candidati alle elezioni interne non possono superare un quinto delle spese previste per la partecipazione alle elezioni per le quali essi presentano la candidatura.</an:p>
				<an:p>        12. Qualora nello stesso giorno si tengano elezioni interne indette da più partiti politici, movimenti o da gruppi politici organizzati, anche coalizzati tra loro per la medesima competizione elettorale, ciascun cittadino può partecipare al voto in una sola di esse.</an:p>
				<an:p>        13. Il voto è espresso a scrutinio segreto. Ciascun elettore ha il diritto di votare per un solo candidato per ogni consultazione elettorale. È selezionato l'aspirante candidate che ottiene il numero più alto di voti.</an:p>
				<an:p>        14. In caso di rinuncia, di impedimento o di morte del candidato selezionato subentra l'aspirante candidato e che ha ottenuto il numero più alto di voti tra gli altri candidati alla medesima elezione».</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente all'articolo 4, comma 1, dopo la lettera</an:i>
					 c)
					<an:i>, aggiungere la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «
					<an:i>c-bis)</an:i>
					 i risultati delle elezioni interne di cui all'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 della presente legge».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente all'articolo 5, apportare le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i> a) al comma 1 dopo le parole:</an:i>
					 «ove il partito sia iscritto nel registro dei partiti politici,»
					<an:i>, inserire le seguenti:</an:i>
					 «il regolamento disciplinante la selezione interna delle candidature di cui all'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 della presente legge»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i> b) al comma 2, sostituire le parole:</an:i>
					 «le modalità di selezione delle candidature»
					<an:i>, con le seguenti:</an:i>
					 «le informazioni relative alle procedure di selezione delle candidature ai sensi dell'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 della presente legge».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente all'articolo 6, dopo il comma 13, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «13-
					<an:i>bis</an:i>
					. La Commissione riduce della metà l'importo delle somme derivanti dalla destinazione del due per mille dell'imposta sul reddito delle persone fisiche nei confronti dei partiti politici, movimenti o gruppi politici organizzati che non abbiano rispettato le disposizioni di cui all'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 della presente legge. Gli importi non corrisposti non assegnati al bilancio della Commissione medesima».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
