<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2172/A/1.4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2172/A/1.4"/>
					<an:FRBRdate date="2021-04-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2172/A/1.4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2172/A/1.4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2172/A/1.4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-04-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2172/A/1.4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2172/A/1.4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2172/A/1.4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-04-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2172/A/1.4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-04-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-04-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2172/A/1.4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/2172" showAs="DDL 2172"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDKWUT43QQ4DFLEEN1RJCSOOSA3NRNIL2WIY4EZ0FZLR1E3LB5KJIO" href="http://dati.senato.it/2444" showAs="URSO"/>
				<an:TLCPerson id="IDBAR4O1MVROBGOLVASUNVMTJWPH41OJZTIDB3JHH34B1PB3M4KMRP" href="http://dati.senato.it/1275" showAs="LA RUSSA"/>
				<an:TLCPerson id="IDY54ZYLDHZ4SGEYQ5Z1CGNNDX1M0BNPKO5WAMZSKQJD2AE2FG3C4F" href="http://dati.senato.it/22784" showAs="TOTARO"/>
				<an:TLCPerson id="IDBZIPXTHGKSJILO4VBBUDC21MBNGY2KCSXZ1EXHBWPGO3VU1RYOQG" href="http://dati.senato.it/32699" showAs="RAUTI"/>
				<an:TLCPerson id="IDBCKIAPHRNHARPL5STHPYLIORSMA0FTMC1RBOFXBGW551WFYZE2XJ" href="http://dati.senato.it/17542" showAs="BALBONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDYW31WSR4VD1HIUAWFHAYQYIHACXNC4NMT4EI3WBQW2GVH5MFKJJD" href="http://dati.senato.it/32613" showAs="DE BERTOLDI"/>
				<an:TLCPerson id="IDK3TD3YOEOEODI1QDQCAVNHV4BPBDYB3GJGUMUKK0ZF1BBS2GS05P" href="http://dati.senato.it/32732" showAs="ZAFFINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDKO4N3XJL0MJ1KJWJ05MUZYEZEBNKOMYWRZE5J4LIGAMENBZRF2HN" href="http://dati.senato.it/32628" showAs="FAZZOLARI"/>
				<an:TLCPerson id="IDEYVBLZUJBPKPFP3WGBC4YKZBPLAV2I4HN1MTULU5GIGA2FRBOC" href="http://dati.senato.it/18121" showAs="GARNERO SANTANCHE'"/>
				<an:TLCPerson id="IDONKSW4I3DOQWFERKSD1FXFEIGGB5LS4ZOITRGKORNMZFJH0GAYYN" href="http://dati.senato.it/34485" showAs="CALANDRINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDCBFCK5WEWA0NEFRDU4NEVWUC3JUWTZO21M0LQILF2Q5FXL3ANVJH" href="http://dati.senato.it/32650" showAs="LA PIETRA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2172</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDKWUT43QQ4DFLEEN1RJCSOOSA3NRNIL2WIY4EZ0FZLR1E3LB5KJIO" as="#tipoSenatore">URSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBAR4O1MVROBGOLVASUNVMTJWPH41OJZTIDB3JHH34B1PB3M4KMRP" as="#tipoSenatore">LA RUSSA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDY54ZYLDHZ4SGEYQ5Z1CGNNDX1M0BNPKO5WAMZSKQJD2AE2FG3C4F" as="#tipoSenatore">TOTARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBZIPXTHGKSJILO4VBBUDC21MBNGY2KCSXZ1EXHBWPGO3VU1RYOQG" as="#tipoSenatore">RAUTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBCKIAPHRNHARPL5STHPYLIORSMA0FTMC1RBOFXBGW551WFYZE2XJ" as="#tipoSenatore">BALBONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYW31WSR4VD1HIUAWFHAYQYIHACXNC4NMT4EI3WBQW2GVH5MFKJJD" as="#tipoSenatore">DE BERTOLDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDK3TD3YOEOEODI1QDQCAVNHV4BPBDYB3GJGUMUKK0ZF1BBS2GS05P" as="#tipoSenatore">ZAFFINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDKO4N3XJL0MJ1KJWJ05MUZYEZEBNKOMYWRZE5J4LIGAMENBZRF2HN" as="#tipoSenatore">FAZZOLARI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDEYVBLZUJBPKPFP3WGBC4YKZBPLAV2I4HN1MTULU5GIGA2FRBOC" as="#tipoSenatore">GARNERO SANTANCHE'</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDONKSW4I3DOQWFERKSD1FXFEIGGB5LS4ZOITRGKORNMZFJH0GAYYN" as="#tipoSenatore">CALANDRINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCBFCK5WEWA0NEFRDU4NEVWUC3JUWTZO21M0LQILF2Q5FXL3ANVJH" as="#tipoSenatore">LA PIETRA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Al comma 1, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					       a) 
					<an:i>alla lettera</an:i>
					<an:i>a), dopo il numero 4 aggiungere il seguente</an:i>
					: «4
					<an:i>-bis</an:i>
					) dopo il numero 15) è aggiunto il seguente: &quot;16) Ministero del mare.&quot;»;
				</an:p>
				<an:p>
					       b) 
					<an:i>alla lettera</an:i>
					 b) 
					<an:i>sostituire la parola</an:i>
					: «quindici» 
					<an:i>con la seguente</an:i>
					: «sedici».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, dopo l'articolo 4 aggiungere il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					«Art. 4
					<an:i>-bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Ministero del mare)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 41, comma 2, le parole: &quot;opere marittime e&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 42, comma 1, lettera 
					<an:i>c),</an:i>
					 le parole: &quot;navigazione e trasporto marittimo; vigilanza sui porti; demanio marittimo; sicurezza della navigazione e trasporto nelle acque interne;&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 44, comma 4, le parole: &quot;e dagli uffici opere marittime&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 dopo il capo IX è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					&quot;Capo IX
					<an:i>-bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>Ministero del Mare</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 44
					<an:i>-bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Istituzione del Ministero del mare e attribuzioni)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. È istituito il Ministero del mare.</an:p>
				<an:p>        2. Al Ministero del Mare sono attribuiti le funzioni e i compiti spettanti allo Stato in materia di protezione del mare - intesa come tutela, difesa vigilanza e controllo dell'ecosistema marino e costiero -, di navigazione marittima, pesca e acquacoltura nonché di valorizzazione e implementazione dell'intero sistema marittimo nazionale.</an:p>
				<an:p>        3. Al Ministero del Mare sono trasferiti, con le inerenti risorse finanziarie, strumentali e di personale - compresa la gestione residui - le funzioni e i compiti esercitati:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 dalle divisioni III (Difesa del mare) e IV (Tutela degli ambienti costieri e marini. Supporto alle attività internazionali) della Direzione generale per la protezione della natura e del mare del Ministero della transizione ecologica;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 dalla direzione generale per la vigilanza sulle Autorità portuali, le infrastrutture portuali ed il trasporto marittimo e per vie d'acqua interne del Dipartimento per i Trasporti, la Navigazione gli Affari Generali ed il Personale del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 dalla direzione generale per il trasporto stradale e l'intermodalità, del Dipartimento per i Trasporti, la Navigazione, gli Affari Generali ed il Personale del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, limitatamente alle attività di coordinamento in materia di trasporto marittimo di merci pericolose;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 dalla direzione generale della pesca marittima e dell'acquacoltura del dipartimento delle politiche competitive, della qualità agroalimentare, ippiche e della pesca del Ministero per le politiche agricole e forestali.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 44
					<an:i>-ter</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Aree funzionali)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Il Ministero del Mare svolge, per quanto di competenza, le funzioni e i compiti di competenza statale nelle seguenti aree funzionali:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 programmazione, finanziamento, realizzazione, gestione, monitoraggio, controllo e vigilanza delle opere marittime di interesse nazionale, ad eccezione di quelle in materia di difesa, anche in concorso con le altre amministrazioni interessate;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 navigazione e trasporto marittimo e per vie d'acqua interne; vigilanza sui porti; demanio marittimo; sicurezza della navigazione e trasporto nelle acque interne;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 gestione integrata delle coste, gestione ambientale e sviluppo sostenibile, con particolare riguardo alle attività in materia di studio, valutazione, monitoraggio, protezione e ripristino della biodiversità in ambienti marini e costieri e ai rischi connessi agli incidenti marittimi e allo sversamento di idrocarburi e materie inquinanti nelle acque del mare;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 istituzione, gestione e vigilanza delle aree protette marine, dei parchi marini e delle riserve naturali marine, in concorso con il Ministero della transizione ecologica;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 promozione della innovazione e della competitività del sistema produttivo nazionale attraverso la valorizzazione e lo sviluppo della c.d. economia del mare, in concorso con il Ministero dello sviluppo economico, con particolare riferimento ai seguenti settori: filiera ittica, industria delle estrazioni marine, filiera della cantieristica, movimentazione di merci e passeggeri, servizi di alloggio e ristorazione, ricerca, regolamentazione e tutela ambientale, attività sportive e ricreative, turismo costiero e marittimo (ivi compreso quello crocieristico e diportistico);
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 promozione, per quanto di competenza, degli interscambi commerciali marittimi con l'estero, anche attraverso lo sviluppo delle infrastrutture di trasporto e il rafforzamento del sistema logistico nonché la valorizzazione e l'incentivazione degli insediamenti produttivi e dei progetti di investimento nelle aree portuali e interportuali, in concorso con i Ministeri dello sviluppo economico, delle infrastrutture e della mobilità sostenibili, dell'economia e delle finanze degli affari esteri e della cooperazione internazionale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 rafforzamento della cooperazione transfrontaliera nell'area del Mediterraneo, in concorso con le altre amministrazioni competenti, anche al fine di: supportare le filiere transfrontaliere della nautica, del turismo sostenibile e innovativo, delle biotecnologie blu e verdi e delle energie rinnovabili blu e verdi, come base per la crescita della competitività e dell'occupazione dell'area di cooperazione; difendere le popolazioni e il patrimonio naturale marittimo dai rischi derivanti dal cambiamento climatico e dalle attività umane; migliorare la difesa e la valorizzazione in chiave sostenibile del patrimonio naturale e culturale marittimo; sviluppare le reti di connessioni marittime e le modalità di trasporto sostenibile per ridurre l'isolamento delle aree più periferiche, anche insulari, migliorando la qualità dell'ambiente;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h)</an:i>
					 recupero dai fondali marini dei beni mobili di interesse artistico, storico, archeologico o etnografico, in concorso con il Ministero della cultura;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>i)</an:i>
					 promozione di sport nautici, anche agonistici, di concerto con la Presidenza del Consiglio dei ministri;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>j)</an:i>
					 predisposizione della normativa interna di recepimento di trattati e convenzioni internazionali in materia marittima, di sicurezza della navigazione e protezione e valorizzazione dell'ambiente marino e costiero conclusi dall'Italia, ferme restando le competenze del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>k)</an:i>
					 rapporti, previo coordinamento con il Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale, con organismi internazionali, comunitari e nazionali in materia di protezione e valorizzazione del sistema marino e costiero, del trasporto marittimo, nonché di tutela della salute e della sicurezza del lavoro marittimo e portuale.
				</an:p>
				<an:p>        2. Il Ministero del Mare elabora e promuove analisi, studi, indagini, campagne e rilevamenti interessanti il settore marittimo e adotta tutte le iniziative idonee alle esigenze e ai problemi ad esso connessi, assicurando la più ampia divulgazione delle informazioni sullo stato dell'ambiente marino e costiero e la sensibilizzazione dell'opinione pubblica riguardo alla rilevanza istituzionale, economica e occupazionale dell'intero sistema marittimo.</an:p>
				<an:p align="center">
					Art. 44
					<an:i>-quater</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Capitanerie di porto)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Il Comando generale del Corpo delle Capitanerie di Porto è incardinato nell'ambito del Ministero del Mare, dipende funzionalmente dal Ministro ed esercita i compiti di competenza previsti della normativa vigente, sulla base delle direttive e degli indirizzi del Ministro, fatto salvo quanto previsto dall'articolo 118 del decreto legislativo 15 marzo 2010, n. 66.</an:p>
				<an:p>        2. All'articolo 20, comma 1, della legge 31 luglio 2002, n. 179, le parole: &quot;Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio&quot;, ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: &quot;Ministero del Mare&quot;.</an:p>
				<an:p>
					        3. Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, da adottare su proposta del Ministro del Mare, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, il Ministro per la pubblica amministrazione, il Ministro della transizione ecologica, il Ministro delle infrastrutture e della mobilità sostenibili e il Ministro per le politiche agricole e forestali, entro quarantacinque giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, si provvede al riordino dell'organizzazione e delle attribuzioni dei predetti Ministeri e alla puntuale individuazione delle risorse umane, strumentali e finanziarie ai sensi dell'articolo 44
					<an:i>-bis</an:i>
					, comma 3, del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, e alla definizione della disciplina per il trasferimento delle medesime risorse. All'esito del trasferimento del personale interessato, il Ministero del Mare provvede all'esercizio delle funzioni e dei compiti ad esso attribuiti nell'ambito delle risorse umane disponibili a legislazione vigente.
				</an:p>
				<an:p>        4. Il Ministro del Mare presenta al Parlamento ogni anno una relazione sull'attività svolta, sullo stato dell'ambiente marino e costiero e, in generale, dell'intero settore marittimo.&quot;»        </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
