<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/43/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/43/5"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/43/5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2054/43/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/43/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/43/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/43/5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/43/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/43/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/43/5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2020-12-30"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2020-12-30" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/43/5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2054" showAs="Ddl 2054"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32659" showAs="Massimo Mallegni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2054</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2054/43/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mallegni</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>            in sede di discussione del disegno di legge recante «Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2021 e bilancio pluriennale per il triennio 2021-2023»,</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>            il Regolamento delegato (UE) 2018/171 della Commissione del 19 ottobre 2017 - che integra il regolamento (UE) n.575/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio per quanto riguarda le norme tecniche di regolamentazione relative alla soglia di rilevanza delle obbligazioni creditizie in arretrato - all'articolo 1 detta le condizioni per la fissazione della soglia di rilevanza per le esposizioni al dettaglio e all'articolo 2 per la fissazione della soglia di rilevanza per le esposizioni diverse dalle esposizioni al dettaglio;</an:p>
				

				<an:p>            in particolare, i citati articoli prevedono, rispettivamente, la soglia di 100 euro con riferimento alle esposizioni al dettaglio e la soglia di 500 euro per le esposizioni diverse;</an:p>
				

				<an:p>
					            l'articolo 1, al comma 5 dispone che nel fissare la soglia di rilevanza, l'autorità competente presume che il debitore è in stato di 
					<an:i>default</an:i>
					 quando il limite, espresso sia come componente assoluta che come componente relativa, della soglia di rilevanza è superato per 90 giorni consecutivi, o per 180 giorni consecutivi quando tutte le esposizioni incluse nel calcolo dell'obbligazione creditizia in arretrato sono garantite da immobili residenziali o non residenziali di PMI;
				</an:p>
				

				<an:p>            l'articolo 6, riguardo alla data di applicazione delle soglie di rilevanza, dispone che la stessa non può essere posteriore al 31 dicembre 2020;</an:p>
				

				<an:p>            occorre evidenziare che l'articolo 56 -(Misure di sostegno finanziario alle micro, piccole e medie imprese colpite dall'epidemia da Covid-19) del decreto-legge 17 marzo2020,-n.18 (c.d. cura Italia) convertito, con modificazioni, dalla legge 27 aprile 2020,- n.27, come modificato dai successivi decreti-legge 34/2020 (c.d. decreto rilancio) e 104/2020 (c.d. decreto agosto, articolo 65), prevede che le imprese citate in rubrica possano beneficiare di una moratoria;</an:p>
				

				<an:p>            il Regolamento delegato (UE) menzionato è stato emanato in un periodo di molto anteriore alla dichiarazione dello stato di emergenza epidemiologica, durante il quale le imprese già non ricevevano liquidità per la rigidità del sistema bancario;</an:p>
				

				<an:p>            giova evidenziare che a seguito dell'emergenza sanitaria, i tempi di valutazione/erogazione di liquidità da parte delle banche si sono ulteriormente dilazionati, adducendo le stesse anche complicazioni di attivazione della garanzia dello Stato in caso di insolvenza aziendale e che le segnalazioni in Centrale rischi per sofferenza sono le prime motivazioni alla base del diniego di accesso al credito;</an:p>
				

				<an:p>            non può negarsi che in un momento caratterizzato da una imponente crisi economica, il meccanismo di cui alle disposizioni contenute nel citato Regolamento determinano un ulteriore aggravio a danno delle imprese che continueranno a non ricevere nuove linee di credito e lo stesso Presidente dell'ABI, di recente, ha lanciato l'allarme evidenziando che« ... ne va della salute non tanto delle Banche, quanto dell'economia in generale, dei cittadini che investono, delle aziende, piccole e grandi che siano ... , un meccanismo micidiale ... che finirebbe per strangolare l'economia ... »,</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>            a valutare la possibilità di rivedere le misure citate e di individuare tempestive soluzioni di sostegno alle imprese.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
