<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/2/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/2/5"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/2/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2054/2/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/2/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/2/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/2/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/2/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/2/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/2/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-12-30" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-12-30" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/2/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2054" id="ar1" showAs="Ddl 2054"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32625" id="ID0E5" showAs="Vasco Errani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/17578" id="ID0EIB" showAs="Loredana De Petris"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29110" id="ID0EVB" showAs="Pietro Grasso"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29450" id="ID0E6B" showAs="Francesco Laforgia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29147" id="ID0EJC" showAs="Paola Nugnes"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/35106" id="ID0ETC" showAs="Sandro Ruotolo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32691" id="ID0E4C" showAs="Elisa Pirro"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32600" id="ID0EHD" showAs="Maria Domenica Castellone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2054</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2054/2/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Errani</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EIB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">De</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Petris</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EVB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Grasso</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E6B">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Laforgia</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EJC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Nugnes</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0ETC">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Ruotolo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E4C">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Pirro</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EHD">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Castellone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge «Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2021 e bilancio pluriennale per il triennio 2021-2023»,</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>
					            con le modifiche introdotte durante l'esame presso la Camera dei Deputati ai commi 475-477, rispetto al testo originario dell'articolo 81 del disegno di legge di bilancio in esame, i valori percentuali dei tetti della spesa farmaceutica convenzionata territoriale e della spesa farmaceutica per acquisti diretti (ex ospedaliera), sono fissati rispettivamente al 7 e al 7,85 per cento (nel testo originario erano al 7,3 e 7,55 per cento). Sulla base dell'andamento del mercato dei medicinali e del fabbisogno assistenziale, tali percentuali possono essere rideterminate annualmente, in sede di predisposizione del disegno di legge di bilancio, su proposta del Ministero della salute, sentita l'AIFA, e di concerto - anziché d'intesa come nel testo originario - con il Ministero del]'economia. Vengono anche modificate le procedure di 
					<an:i>payback</an:i>
					 a carico delle aziende farmaceutiche per il ripiano della spesa farmaceutica per acquisti diretti 2018 e 2019. In particolare, si prevede che il pagamento da parte delle aziende degli oneri di ripiano relativi al superamento dei tetti degli acquisti diretti della spesa farmaceutica SSN dell'anno 2018 entro il 28 febbraio 2021 (e non entro il 31 gennaio 2021) sia certificato dall'Aifa entro il 10 marzo 2021 anziché entro il 10 febbraio 2021. Inoltre, mentre nel testo originario si prevedeva che i valori percentuali dei tetti previsti dalla normativa vigente restassero in vigore in caso di certificazione negativa, con la modifica apportata dall'emendamento in esame, i tetti vigenti si applicano qualora il pagamento degli oneri di ripiano sia inferiore a 895 milioni di euro. Gli eventuali minori pagamenti sono recuperati dall'Aifa su 
					<an:i>payback</an:i>
					 2021 con una maggiorazione del 20 per cento;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            la spesa farmaceutica rappresenta una parte rilevante delle risorse che lo Stato annualmente impegna per la sanità. A fronte di un settore così importante sul versante della tutela della salute, sono stati progressivamente introdotti strumenti di monitoraggio e di 
					<an:i>governance</an:i>
					 della spesa e di controllo sull'appropriatezza dell'uso dei farmaci;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            la revisione del Prontuario Farmaceutico Nazionale rientra tra i compiti istitutivi dell'Agenzia italiana del farmaco: in particolare, l'articolo 48, comma 5, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, della legge istitutiva dell'AIF A dispone la suddetta revisione nei casi di immissione di nuovi farmaci comportanti vantaggio terapeutico aggiuntivo. Lo strumento della revisione del PFN consente di individuare eventuali e significativi scostamenti di prezzo tra farmaci terapeuticamente equivalenti nell'uso prevalente, rimborsati dal SSN, anche al di fuori del caso espressamente previsto dalla lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, ossia non solo nei confronti di medicinali di nuova immissione. Da ricordare che anche se negli ultimi 15 anni la quota di mercato degli equivalenti si è progressivamente espansa, in Italia rimangono ampiamente sotto-utilizzati rispetto agli altri paesi, rappresentando solo una minima parte del mercato farmaceutico totale in consumi rispetto alla media OCSE;
				</an:p>
				

				<an:p>            ulteriore seria criticità è rappresentata dalla dinamica di contenimento della spesa per il personale sanitario, non ancora risolta strutturalmente anche dopo le più recenti modifiche normative intervenute. Si ricorda infatti che solo rispetto al 2009, anno con il numero massimo di occupati nella sanità pubblica (693.716 occupati), a fine 2018 risultavano impiegati nel SSN 648.507 dipendenti, con un decremento del 6,50 per cento. A differenza di altre amministrazioni pubbliche, gli enti del SSN sono stati sottoposti ad un vincolo di spesa, rafforzato ne1le regioni in piano di rientro, ma presente anche in quelle non sottoposte ai piani di rientro;</an:p>
				

				<an:p>
					            al rallentamento della dinamica della spesa per il personale hanno contribuito anche le misure introdotte dalla legislazione nazionale. In particolare ha inciso soprattutto, fino all'entrata in vigore del decreto legge 35/2019 (Decreto Calabria), la previsione normativa secondo cui per gli enti del Servizio Sanitario Nazionale, le spese di personale, fino al 2020, non possono superare il corrispondente ammontare del 2004 diminuito dell'1,4 per cento, al netto dei ritmavi contrattuali successivi al 2004 (articolo 1, comma 584, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, della legge n, 190 del 2014). C011 il decreto legge 124/2019 (c.d. Decreto Fiscale), articolo 45, comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, è stato poi rivisto il tetto fissato dal Decreto Calabria. Per il triennio 2019-2021 è previsto che i limiti di spesa possano essere aumentati annualmente, a livello regionale, passando dal 5 al 10 per cento dell'incremento del Fondo sanitario regionale rispetto all'esercizio precedente. Questo aumento può arrivare al 15 per cento nel caso di Regioni che necessitino oggettivamente di maggiori incrementi di personale, riconosciuti congiuntamente dal Tavolo tecnico per la verifica adempimenti e dal Comitato permanente per la verifica dell'erogazione dei Lea.
				</an:p>
				

				<an:p>            La legge di bilancio 2020 (articolo 1, comma 269, della legge 160/2019) ha poi specificato che i limiti annui di spesa per il personale degli enti ed aziende del Servizio sanitario nazionale si applicano anche alle Regioni a statuto speciale ed alle Province autonome;</an:p>
				

				<an:p>            le misure per fronteggiare la cronica carenza di personale del Servizio sanitario nazionale, che ha demotivato e destrutturato la principale risorsa su cui può contare un sistema universalistico pubblico, non appaiono al momento risolutive e sono risultate comunque insufficienti di fronte all'evolversi del quadro emergenziale derivante dal carattere particolarmente diffusivo dell'epidemia da COVID-19, che ha determinato la necessità di riscrivere le regole per l'accesso del personale sanitario nel Servizio sanitario nazionale;</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>            a prevedere che, al fine di favorire l'impiego razionale ed economicamente compatibile dei medicinali da parte del Servizio sanitario nazionale, fermo restando il valore complessivo della spesa farmaceutica al 14,85 per cento, entro il 30 settembre 2021 l'AIFA provveda ad una revisione straordinaria del prontuario farmaceutico nazionale sulla base del criterio costo-beneficio ed efficacia terapeutica e di quelli indicati con decreto del Ministro della salute da adottare entro il 30 giugno 2021, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome;</an:p>
				

				<an:p>            a introdurre disposizioni normative in grado di superare strutturalmente la dinamica del contenimento della spesa per il personale SSN ed intervenire positivamente per risolvere le criticità assunzionali del personale medico.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
