<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/18/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/18/5"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/18/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2054/18/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/18/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/18/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/18/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/18/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/18/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2020-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/18/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2020-12-29" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2020-12-29" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2054/C/G/2054/18/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2054" id="ar1" showAs="Ddl 2054"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25198" id="ID0E5" showAs="Maria Rizzotti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/22712" id="ID0EIB" showAs="Paola Binetti"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2054</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2054/18/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rizzotti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EIB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Binetti</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				

				<an:p>            in sede di discussione del disegno di legge recante «Bilancio di previsione dello Stato per l'anno finanziario 2021 e bilancio pluriennale per il triennio 2021-2023»,</an:p>
				

				<an:p>        premesso che:</an:p>
				

				<an:p>            i disturbi della nutrizione e dell'alimentazione sono divenuti nel corso degli ultimi decenni tra i più comuni problemi di salute soprattutto nei giovani e negli adolescenti. Si tratta di disturbi che colpiscono la popolazione alle età più disparate, dall'infanzia all'età adulta, con un picco di esordio in età adolescenziale e può colpire la popolazione femminile così come quella maschile;</an:p>
				

				<an:p>            secondo l'ultimo rapporto Eurispes in Italia, oltre due milioni di ragazzi tra i 12 e i 25 anni soffrono di Disturbi del Comportamento Alimentare e secondo i dati della Società Italiana dei Disturbi del Comportamento Alimentare (SISDCA), ogni anno ci sono 8.500 nuovi casi di persone tra uomini e donne colpite da questi disturbi. Questi dati allarmanti hanno diretto la ricerca e gli interventi a studiare metodi di intervento sempre più adeguati e rispondenti alle richieste;</an:p>
				

				<an:p>            il sopraggiungere dell'emergenza sanitaria da Covid-19 e le conseguenti restrizioni imposte dal governo hanno avuto degli effetti importanti sulla salute mentale, così come ci riporta Brooksco nella ricerca sull'impatto psicologico della quarantena, e i Disturbi del Comportamento Alimentare rientrano tra i fattori di rischio, in quanto, le persone con questi disturbi sono state costrette alla sospensione dei trattamenti psicologici e comportamentali;</an:p>
				

				<an:p>            il fattore dell'isolamento sociale, che è una delle prime manifestazione di questa tipologia di pazienti, nel periodo di quarantena ha inciso dunque negativamente su chi soffre di questi disturbi, prospettando un ritiro dai trattamenti anche successivo alla pandemia;</an:p>
				

				<an:p>            al fine di gestire e prevenire quadri clinici disastrosi, per tutta la popolazione italiana sono stati istituiti numeri di emergenza ai quali riferirsi in caso di crisi, piuttosto che diverse associazioni del privato sociale, associazioni di professionisti e piccole realtà locali hanno messo a disposizione forze di volontari e specialistiche per la gestione del territorio. Questi pazienti rientrano tra coloro i quali subiscono maggiori rischi a causa della difficoltà a chiedere aiuto, a riconoscere i segnali prodromici rispetto ai comportamenti di buona prassi;</an:p>
				

				<an:p>            i LEA, i livelli essenziali di assistenza, sono prestazioni e servizi che il nostro SSN è tenuto a fornire a tutti i cittadini gratuitamente, o dietro pagamento di un ticket. Nell'ultimo aggiornamento vi è un paragrafo dedicato all'assistenza specifica a particolari categorie, ma i DCA non ci sono, sempre inglobati all'interno della Salute Mentale;</an:p>
				

				<an:p>            il sito del Ministero della Salute ha recentemente pubblicato il rapporto SISM 2018, sui numeri dati, rispetto alle persone con diagnosi psichiatriche e sui giorni di residenza nelle strutture dedicate e leggendo il rapporto si denota la completa assenza di persone affette da DCA. Nell'attività dei servizi psichiatrici infatti viene segnalata la durata di giornate medie presso strutture residenziali per paziente, pari a 936,5 giorni, mentre la realtà delle persone affette da DCA che ha la «fortuna» di accedere alle cure, nelle poche strutture residenziali dedicate, oltre alle interminabili liste d'attesa, la durata media del ricovero non supera i 90 giorni. Infine, per quello che riguarda gli accessi psichiatrici in Pronto Soccorso, il rapporto indica che oltre il 74% degli accessi viene poi curato a casa, mentre per i DCA il Ministero della Salute stesso ha emanato delle mere raccomandazioni a tutti i Pronto Soccorso denominandolo «Codice Lilla» o «percorso lilla» fatto solo di condizionali ma che dovrebbe implicare, oltre al riconoscimento, la presa in carico con percorsi di cura dedicati;</an:p>
				

				<an:p>            è evidente il paradosso per cui una patologia con numeri enormi, in costante crescita sia in malati che in mortalità, con una grave carenza/assenza di percorsi di cura dedicati, non venga considerata non solo come emergenza socio-sanitaria tanto da essere scorporata dalla macro-area della Salute Mentale, ma nemmeno evidenziata nei suoi rapporti annuali ufficiali e pubblici;</an:p>
				

				<an:p>            viene dunque da ipotizzare che ancora per i Livelli essenziali di assistenza venga adottato lo stesso criterio d'invisibilità, che non è solo credibile, ma tristemente reale e che si riscontra purtroppo, ogni qualvolta non viene data risposta alle richieste di cura,</an:p>
				

				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				

				<an:p>            a inserire i Disturbi Alimentari del Comportamento all'interno dei Livelli essenziali di assistenza come una patologia indipendente, atteso che i numeri crescenti di casi ogni anno in Italia, supera molte altre patologie presenti e indipendenti.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
