<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/A/G22/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/A/G22"/>
					<an:FRBRdate date="2012-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/A/G22/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G22"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/A/G22/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/A/G22/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/A/G22/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/A/G22/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/A/G22/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/A/G22/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2012-08-01" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2012-08-01" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3396/A/G22/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/3396" id="ar1" showAs="DDL 3396"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25261" id="EY" showAs="D'Ambrosio Lettieri"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3396</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G22</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">D'Ambrosio Lettieri</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede d'esame del disegno di legge di conversione del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, recante disposizioni urgenti per la revisione della spesa pubblica con invarianza dei servizi ai cittadini,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            gli uffici giudiziari di Bari sono collocati in diversi edifici, sparsi in città in modo disorganico e assai distanti fra loro, assunti per lo più in locazione da privati, alle varie occorrenze nel tempo;</an:p>
				<an:p align="justify">            tutti si presentano in condizioni di inidoneità, insufficienza e inadeguatezza, specie sotto i profili della sicurezza e, addirittura, l'edificio in cui è ospitata la Giustizia Penale, oltre alla evidente situazione di disagio, presenta anche gravi problematiche statiche ed è stato anche sottoposto a sequestro, con la sola facoltà d'uso, perché frutto di illecito urbanistico;</an:p>
				<an:p align="justify">            al riguardo il comune di Bari, quale ente obbligato, ai sensi della legge n. 392 del 1941, a fornire i locali per gli uffici giudiziari, è stato più volte invitato dalla competente Commissione di Manutenzione della Corte di Appello e dal Ministero della Giustizia a dare soluzione alla suddetta grave situazione di inadeguatezza in cui sono costretti ad operare gli uffici giudiziari cittadini;</an:p>
				<an:p align="justify">            da tempo si è tentato di realizzare nella città di Bari,'attraverso l'accesso al finanziamento statale di cui all'articolo 19 della legge n. 119 del 1981, un unico complesso immobiliare capace di ospitare almeno tutti gli uffici della Giustizia Penale, ivi compresa un'aula bunker;</an:p>
				<an:p align="justify">            sin dal dicembre del 1991 il Comune di Bari ha avviato varie iniziative progettuali tese alla costruzione di una nuova sede per la Giustizia Penale e, per ognuna di dette iniziative, il Ministero della Giustizia ha puntualmente posto a disposizione del comune significative somme di denaro, per un importo complessivo di 43,5 milioni di euro;</an:p>
				<an:p align="justify">            in conseguenza delle diverse e cangianti posizioni assunte nel tempo dall'amministrazione comunale circa la soluzione progettuale e logistica da privilegiare per risolvere gli annosi problemi, non sono stati mai rispettati i termini di scadenza per l'impiego dei fondi, cosicché il Ministero della Giustizia è stato ripetutamente costretto a revocare la disponibilità degli stessi e ad assegnarli ad altri comuni in possesso di progettazioni approvabili;</an:p>
				<an:p align="justify">            nonostante i solleciti e gli incontri tenutisi nella sede ministeriale, il comune di Bari non ha mai trasmesso un progetto definitivo munito delle necessarie autorizzazioni, costringendo il Ministero a revocare anche l'ultimo finanziamento disponibile di euro 18.500.000, già concesso all'amministrazione cittadina, avendo dovuto destinare poi tali fondi a favore di altri comuni in possesso di progetti immediatamente finanziabili;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            per quel che attiene alle carenze in tema di sicurezza degli ambienti di lavoro, si osserva che, ai sensi della legge n. 392 del 1941, il comune ha l'obbligo di fornire adeguati e idonei locali da destinare a sede degli uffici giudiziari e di sostenere la relativa spesa. La legge citata, infatti, riconosce in capo a quell'ente ogni potere ed obbligo relativo al reperimento degli immobili da destinare ad uffici giudiziari, previo assenso della Commissione di Manutenzione istituita presso la Corte di Appello, a cui spetta la definizione dei requisiti funzionati dei locali nei quali deve svolgersi l'attività giudiziaria;</an:p>
				<an:p align="justify">            di recente presso Il Palazzo di Giustizia di p.zza De Nicola, in cui è ospitata la Giustizia Civile, pur essendosi regolarmente svolta una gara per lavori di adeguamento per un importo di euro'5.000.000, sono intervenute varie problematiche, dapprima di carattere tecnico e poi organizzativi, per via dell'impatto negativo che i lavori medesimi avrebbero avuto sul normale espletamento dell'attività giudiziaria (circostanze evidenziate dalla Commissione di Manutenzione della Corte di appello di Bari), al punto che i lavori sono stati sospesi e mai avviati, permanendo così lo stato di inadeguatezza e inidoneità, soprattutto dal punto di vista della sicurezza.</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato inoltre, che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 1 del decreto legge in discussione, al comma 26, prevede risparmi nell'ambito del Ministero della Giustizia, anche con riferimento alla razionalizzazione e riorganizzazione delle sedi giudiziarie;</an:p>
				<an:p align="justify">        preso atto che:</an:p>
				<an:p align="justify">            in attuazione dell'articolo 1 comma 2 della legge 14 settembre 2011, n. 148, il Governo ha inviato alle competenti Commissioni parlamentari lo schema di decreto legislativo concernente «Nuova organizzazione dei tribunali ordinari e degli Uffici del pubblico ministero» nel predetto schema di decreto legislativo è prevista la soppressione delle numerose - sezioni distaccate - esistenti sul territorio, ciascuna delle quali verrà interamente assorbita dalla rispettiva sede centrale del distretto;</an:p>
				<an:p align="justify">        preso atto infine che:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 2 dell'articolo 1 della legge 14 settembre 2011, n. 148, da incarico al Governo di ridefinire l'assetto territoriale degli uffici giudiziari anche con riguardo alla situazione Infrastrutturale;
				</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a valutare la possibilità di provvedere all'adeguamento e all'ampliamento delle sedi giudiziarie di Bari, che versano in condizioni di grave disagio, in modo da adempiere al compito, sancito costituzionalmente, di garantire un efficace funzionamento dei servizi relativi alla giustizia;</an:p>
				<an:p align="justify">            a destinare i finanziamenti per l'adeguamento e l'ampliamento delle sedi giudiziarie nella città di Bari;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad adottare ogni opportuna iniziativa, in collaborazione con tutti gli enti territoriali interessati, per pervenire tempestivamente ad una soluzione definitiva delle sedi giudiziarie in cui sia consentito l'organico e razionale accorpamento di tutti gli uffici, nel rispetto dei parametri funzionali e di sicurezza previsti dalla legge, per consentire il regolare svolgimento sia delle funzioni giudiziarie attualmente svolte nella città di Bari, sia delle future funzioni che si concentreranno nel capoluogo, a seguito dell'accorpamento degli uffici giudiziari periferici, ai sensi della citata legge 14 settembre 2011, n. 148;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad assumere misure volte a procrastinare ogni iniziativa finalizzata alla attuazione del suddetto «Piano di razionalizzazione e accorpamento» degli uffici giudiziari periferici nella città capoluogo di Bari, di cui alla legge n. 148/2011, fino a quando non sarà disponibile una sede adeguata degli uffici giudiziari di Bari, idonea a risolvere la insostenibile condizione in cui versano gli Uffici Giudiziari della città.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
