<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/8.0.21/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/8.0.21"/>
					<an:FRBRdate date="2019-01-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/8.0.21/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="8.0.21"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/8.0.21/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/8.0.21/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-01-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/8.0.21/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/8.0.21/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/8.0.21/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-01-26" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/8.0.21/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-01-26" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-01-26" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/8.0.21/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Ddl/18/989" id="ar1" showAs="Ddl 989"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/23135" id="ID0E3" showAs="Salvatore Margiotta"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29040" id="ID0EGB" showAs="Bruno Astorre"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29358" id="ID0EQB" showAs="Vincenzo D'Arienzo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 989</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 8.0.21</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0E3">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Margiotta</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EGB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Astorre</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID0EQB">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">D'Arienzo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:b>
						«Art. 8-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				

				<an:p>(Misure di semplificazione per l'innovazione)</an:p>
				

				<an:p>        1. Al decreto legislativo 15 febbraio 2016, n. 33, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 7 dopo il comma 2, sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Qualora siano utilizzate infrastrutture fisiche esistenti e tecnologie di scavo a basso impatto ambientale in presenza di sottoservizi, ai fini dell'autorizzazione archeologica di cui all'articolo 21 del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, l'avvio dei lavori è subordinato esclusivamente alla previa comunicazione dell'operatore di rete all'ente titolare delle aree interessate dagli interventi. La disposizione si applica anche alla realizzazione dei pozzetti accessori alle infrastrutture stesse, qualora essi siano realizzati al di sopra dei medesimi sottoservizi preesistenti.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2-
					<an:i>ter</an:i>
					. Qualora siano utilizzate tecnologie di scavo a basso impatto ambientale con minitrincea, ai fini dell'autorizzazione archeologica di cui all'articolo 21 del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, le attività di scavo sono precedute da opportune indagini in georadar volte a valutare la stratigrafia del terreno. A seguito delle suddette indagini, in considerazione del limitato impatto nella struttura del sottofondo stradale esistente, le tecnologie di scavo in minitrincea si considerano esentate da predisposizione obbligatoria di Valutazione Preventiva di Impatto Archeologico di cui all'articolo 25 del decreto legislativo 18 aprile 2016, n. 50.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        2-
					<an:i>quater</an:i>
					. Gli interventi finalizzati all'installazione di reti di comunicazione elettronica ad alta velocità tramite posa di nuovo cavo sulla facciata di edifici e immobili in aree prive di interesse paesaggistico e/o tutelate dalla legge, ai sensi degli articoli 142, 136,143, comma 1, lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					, e 157, sono esentati dalla presentazione di istanza di autorizzazione paesaggistica di cui all'articolo 146 del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 8, dopo il comma 4, è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;4-
					<an:i>bis</an:i>
					. I lavori necessari alla realizzazione di infrastrutture interne ed esterne all'edificio predisposte per le reti di comunicazione elettronica ad alta velocità, volte a portare la rete sino alla sede dell'abbonato, sono equiparati ai lavori di manutenzione straordinaria urgente di cui all'articolo 1135 codice civile.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 12, comma 3, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: &quot;restando quindi escluso ogni altro tipo di onere finanziario, reale o contributo, comunque denominato, di qualsiasi natura e per qualsivoglia ragione o titolo richiesto&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. Al decreto legislativo 1º agosto 2003, n. 259 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 86, comma 3, dopo le parole: &quot;pur restando di proprietà dei rispettivi operatori, e ad esse si applica la normativa vigente in materia&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;fatto salvo quanto previsto dagli articoli 87 e 88 con riferimento alle autorizzazioni per la realizzazione della rete di comunicazioni elettroniche e degli elementi ad essa collegati per le quali si attua il regime di semplificazione ivi previsto e non la normativa di cui al decreto del Presidente della Repubblica 6 giugno 2001, n. 380&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 88 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 al comma 1, dopo le parole: &quot;conforme ai modelli predisposti dagli Enti locali e, ove non predisposti, al modello C di cui all'allegato n. 13, all'Ente locale ovvero alla figura soggettiva pubblica proprietaria delle aree&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;un'istanza unica&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>ii)</an:i>
					 al comma 6 dopo le parole: &quot;Il rilascio dell'autorizzazione comporta l'autorizzazione alla effettuazione degli scavi&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;e delle eventuali opere civili&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>iii)</an:i>
					 al comma 7, ultimo periodo, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>            1) le parole: &quot;posa di cavi o tubi aerei su infrastrutture esistenti&quot; sono sostituite con le seguenti: &quot;posa di cavi o tubi aerei o manufatti su infrastrutture e siti esistenti, posa di elementi di rete,&quot; e dopo le parole: &quot;il termine è ridotto a otto giorni&quot; sono aggiunte le seguenti: &quot;si intende in tali casi accolta anche l'istanza di ottenimento dell'ordinanza di viabilità prevista dal nuovo codice della strada, qualora entro 30 giorni dal suo ricevimento l'Amministrazione non abbia fornito alcun riscontro in merito&quot;;</an:p>
				

				<an:p>            2) è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;I predetti termini si applicano anche alle richieste di autorizzazione per l'esecuzione di scavi e le occupazioni su sedime ferroviario. Vale per tali opere il disposto di cui al successivo comma 10&quot;;</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>iv)</an:i>
					 dopo il comma 7, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;7-
					<an:i>bis</an:i>
					. In riferimento ad interventi per l'installazione di reti di comunicazione elettronica ad alta velocità, in deroga a quanto previsto dall'articolo 22, comma 1, del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, l'autorizzazione prevista dall'articolo 21, comma 4, relativa agli interventi in materia di edilizia pubblica e privata, è rilasciata entro il termine di novanta giorni dalla ricezione della richiesta da parte della soprintendenza&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>        3. All'articolo 146, comma 8, del decreto legislativo 22 gennaio 2004, n. 42, dopo le parole: &quot;entro il termine di quarantacinque giorni dalla ricezione degli atti&quot;, sono aggiunte le seguenti: &quot;e di trenta giorni dalla ricezione degli atti qualora il parere sia reso in riferimento ad interventi finalizzati all'installazione di reti di comunicazione elettronica ad alta velocità&quot;.</an:p>
				

				<an:p>        4. Al decreto del Presidente della Repubblica 13 febbraio 2017, n. 31, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 10, dopo il comma 1, è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;1-
					<an:i>bis</an:i>
					. Con specifico riferimento ad interventi per l'installazione di reti di comunicazione elettronica ad alta velocità, il procedimento autorizzatorio semplificato si conclude con un provvedimento, adottato entro il termine tassativo di quaranta giorni dal ricevimento della domanda da parte dell'amministrazione procedente, che è immediatamente comunicato al richiedente.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'Allegato &quot;B&quot; la lettera B.10 è sostituita con la seguente: &quot;B.10. Installazione di cabine per impianti tecnologici a rete - fatta salva l'ipotesi di installazione delle stesse presso siti già attrezzati con apparati di rete che, non superando l'altezza della recinzione del sito, non comporti un impatto paesaggistico ulteriore del sito nel suo complesso, ricompresa e disciplinata dal precedente punto A.8 - o colonnine modulari ovvero sostituzione delle medesime con altre diverse per tipologia, dimensioni e localizzazione&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>        5. All'articolo 26 del decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, dopo il comma 3 è inserito il seguente:</an:p>
				

				<an:p>
					            &quot;3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nel caso di interventi finalizzati ad installazione di reti di comunicazione elettronica ad alta velocità, il nulla osta di cui al comma 3 viene rilasciato nel termine di 15 giorni dalla ricezione della richiesta da parte del Comune. Decorso tale termine, il nulla osta dell'Ente proprietario si intende acquisito&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>        6. All'articolo 94, comma 2, del decreto del Presidente della Repubblica 6 giugno 2001, n. 380, dopo le parole: &quot;entro sessanta giorni dalla richiesta&quot;, sono aggiunte le seguenti: &quot;ed entro quaranta giorni dalla stessa in riferimento ad interventi finalizzati all'installazione di reti di comunicazione elettronica ad alta velocità&quot;.</an:p>
				

				<an:p>        7. All'articolo 2, comma 1, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, sono soppresse le seguenti parole: &quot;Gli interventi di installazione di reti e impianti di comunicazione elettronica in fibra ottica sono realizzabili mediante denuncia di inizio attività&quot;».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
