<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/6.0.3/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/6.0.3"/>
					<an:FRBRdate date="2019-01-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/6.0.3/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.0.3"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/6.0.3/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/6.0.3/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-01-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/6.0.3/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/6.0.3/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/6.0.3/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-01-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/6.0.3/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-01-30" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-01-30" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/A/6.0.3/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/989" id="ar1" showAs="DDL 989"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29142" id="IDWKAFK42JQQNQGQY5UXSCTFMC31KIPTFKE1XVOI3QPDMS3XRAD3H" showAs="MORONESE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29147" id="ID2OOC3X44FVF0GFEA3SQTSIYNUNM1CBTUL0NDNC3MOXJUPMINGMI" showAs="NUGNES"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32647" id="IDQI4JY5JNEPRIJAFHQEXIAFTYIFXPJMEBSPRKMGFSGRD441PPQWKK" showAs="L'ABBATE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32698" id="IDKXQYJ14MFHOWIRIZU4YYIUXSWLG0ZRFKFME02OGT4QB3B4RHPMAM" showAs="QUARTO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32676" id="IDDPDZX0HDXJMALAHMRCMRBXZDQDWZOOUUPSHMYKJK3KNNXXJBRFKN" showAs="ORTOLANI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29470" id="IDTB041SYI3TGZI3EUCGK5O4BRNJYNQAPZW3HWA2GYCNCPH2C5HGUE" showAs="MANTERO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32648" id="IDU5VYJYJ0OKNCHRAUSNN4CBL20FDH4XXHLOD4N2H52LHJ5OJS325G" showAs="LA MURA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29123" id="IDW43QPCBX54FNYCN0P1ALVLFOEH3KAGAIY5FXCDUF1C45E2T5NAP" showAs="LUCIDI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32710" id="ID2HXUYGVSZ0AULUE0RDZF03EN3I4ZDNUEP3N2YOCGK2CRUWDAOW1K" showAs="SANTILLO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32642" id="ID5HYHHVFZ50EIPIOPRTF1BFWPGPWQJMYW1WASBAPNNNW51XVYJWGI" showAs="GRASSI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32681" id="IDGI1UA1ODIJBVM2JGWQK3XKC0YN5ZVA3CVWCMKTDJMYJPCQAEY3YL" showAs="PATUANELLI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32638" id="IDUWLYK3ECYL3FNO215XOOYEGZPJZLSCYD5TMNAXHJQHKGYP1FDW4N" showAs="GALLICCHIO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32726" id="ID1EUS03ZMGVWZDOY5JEWBD0TD2DU0ZPV2M3NUK1CUNADFSFZDN4X" showAs="TURCO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32684" id="ID5PYJOAQSVDN0JYKK40IQA5KHVMAPTMZACBSGISIQFAF4VYDV0DVH" showAs="Marco PELLEGRINI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29164" id="IDQR14CK5SAUKDCG2MLBI23ZWEJETB3IYF3V3K3EOIQBRERCP0R40P" showAs="PUGLIA"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 989</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.0.3</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDWKAFK42JQQNQGQY5UXSCTFMC31KIPTFKE1XVOI3QPDMS3XRAD3H">MORONESE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID2OOC3X44FVF0GFEA3SQTSIYNUNM1CBTUL0NDNC3MOXJUPMINGMI">NUGNES</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDQI4JY5JNEPRIJAFHQEXIAFTYIFXPJMEBSPRKMGFSGRD441PPQWKK">L'ABBATE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDKXQYJ14MFHOWIRIZU4YYIUXSWLG0ZRFKFME02OGT4QB3B4RHPMAM">QUARTO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDDPDZX0HDXJMALAHMRCMRBXZDQDWZOOUUPSHMYKJK3KNNXXJBRFKN">ORTOLANI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDTB041SYI3TGZI3EUCGK5O4BRNJYNQAPZW3HWA2GYCNCPH2C5HGUE">MANTERO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDU5VYJYJ0OKNCHRAUSNN4CBL20FDH4XXHLOD4N2H52LHJ5OJS325G">LA MURA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDW43QPCBX54FNYCN0P1ALVLFOEH3KAGAIY5FXCDUF1C45E2T5NAP">LUCIDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID2HXUYGVSZ0AULUE0RDZF03EN3I4ZDNUEP3N2YOCGK2CRUWDAOW1K">SANTILLO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID5HYHHVFZ50EIPIOPRTF1BFWPGPWQJMYW1WASBAPNNNW51XVYJWGI">GRASSI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDGI1UA1ODIJBVM2JGWQK3XKC0YN5ZVA3CVWCMKTDJMYJPCQAEY3YL">PATUANELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUWLYK3ECYL3FNO215XOOYEGZPJZLSCYD5TMNAXHJQHKGYP1FDW4N">GALLICCHIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID1EUS03ZMGVWZDOY5JEWBD0TD2DU0ZPV2M3NUK1CUNADFSFZDN4X">TURCO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID5PYJOAQSVDN0JYKK40IQA5KHVMAPTMZACBSGISIQFAF4VYDV0DVH">Marco PELLEGRINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDQR14CK5SAUKDCG2MLBI23ZWEJETB3IYF3V3K3EOIQBRERCP0R40P">PUGLIA</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l</an:i>
					<an:strong>'articolo,</an:strong>
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:strong>
						«Art. 6-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Semplificazioni in merito alla cessazione della qualifica di rifiuto)</an:p>
				<an:p>
					        1. L'articolo 184-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:strong>
						&quot;Art. 184-
						<an:i>ter.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Cessazione della qualifica di rifiuto)</an:p>
				<an:p>        1. Un rifiuto cessa di essere tale quando è stato sottoposto a un'operazione di recupero o riciclaggio e soddisfa i criteri dettagliati adottati ai sensi dell'articolo 6, paragrafo 2 della Direttiva 2008/98/CE del Parlamento europeo e del Consiglio del 19 novembre 2008, ovvero dei commi 2 e 4 del presente articolo, nel rispetto delle seguenti condizioni:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 la sostanza o l'oggetto è destinata/o a essere utilizzata/o per scopi specifici;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 esiste un mercato o una domanda per tale sostanza od oggetto;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 la sostanza o l'oggetto soddisfa i requisiti tecnici per gli scopi specifici e rispetta la normativa e gli standard esistenti applicabili ai prodotti;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 l'utilizzo della sostanza o dell'oggetto non porterà a impatti complessivi negativi sull'ambiente o sulla salute umana.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. Laddove non siano stati stabiliti criteri dettagliati a livello di Unione europea, ai sensi dell'articolo 6, paragrafo 2, della Direttiva 2008/98/CE del Parlamento europeo e del Consiglio del 19 novembre 2008, tali criteri sono adottati, per singola tipologia di rifiuto, con decreti del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, ai sensi dell'articolo 17, comma 3, della legge 23 agosto 1988, n. 400, tenendo conto di tutti i possibili effetti negativi sull'ambiente e sulla salute umana della sostanza o dell'oggetto e nel rispetto delle condizioni di cui al comma 1 e dei requisiti di cui all'articolo 6, paragrafo 2, lettere da 
					<an:i>a</an:i>
					) a 
					<an:i>e</an:i>
					) della predetta Direttiva 2008/98/CE del Parlamento europeo e del Consiglio del 19 novembre 2008.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. Nelle more dell'adozione di uno o più decreti ai sensi del comma 2, continuano ad applicarsi le disposizioni di cui ai decreti del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare 5 febbraio 1998, 12 giugno 2002, n. 161 e 17 novembre 2005, n. 269 e l'articolo 9-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del decreto-legge 6 novembre 2008, n. 172, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 dicembre 2008, n. 210.
				</an:p>
				<an:p>
					        4. Laddove non siano stati adottati criteri dettagliati a livello di Unione europea o a livello nazionale, ai sensi dei commi 1 e 2, le Autorità competenti di cui agli articoli 208, 209 e 211 e quelle di cui all'articolo III-
					<an:i>bis</an:i>
					 della Parte Seconda del presente decreto, provvedono caso per caso, nel rispetto dei criteri generali con particolare riferimento ai rifiuti non ammessi alle operazioni di recupero, con indicazione dei relativi codici EER, nonché alle verifiche sui rifiuti in ingresso nell'impianto in cui si svolgono tali operazioni ed ai controlli da effettuare sugli oggetti e sulle sostanze che ne costituiscono il risultato definite con apposito decreto del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare, non avente natura regolamentare, delle condizioni di cui al comma 1 e dei requisiti di cui all'articolo 6, paragrafo 2, lettere da 
					<an:i>a)</an:i>
					 a 
					<an:i>e)</an:i>
					, della predetta Direttiva 2008/98/CE del Parlamento europeo e del Consiglio del 19 novembre 2008, e tenendo comunque conto dei valori limite per le sostanze inquinanti e di tutti i possibili effetti negativi sull'ambiente e sulla salute umana&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					       5. Le autorizzazioni già rilasciate alla data di entrata in vigore della presente legge ai sensi degli articoli 208, 209 e 211, nonché ai sensi delle disposizioni contenute nel Titolo III-
					<an:i>bis</an:i>
					 della Parte Seconda del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, sono fatte salve ove conformi alle disposizioni del decreto di cui all'articolo 184-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 4, del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152. Al fine di rendere le autorizzazioni di cui al presente comma conformi al decreto di cui all'articolo 184-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 4, del decreto legislativo n. 152 del 2006, entro 120 giorni dall'entrata in vigore del relativo decreto i titolari delle autorizzazioni presentano alle Autorità competenti apposita istanza di aggiornamento. In caso di accertata difformità, le Autorità competenti richiedono al titolare dell'autorizzazione di effettuare le modifiche, le integrazioni o gli adeguamenti necessari, entro un termine non inferiore a 60 giorni. Ove la difformità sia tale da non consentire alcun adeguamento, ovvero in caso di mancata ottemperanza alle richieste di cui al precedente periodo, le Autorità competenti provvedono alla revoca dell'autorizzazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        6. È istituito presso il Ministero dell'ambiente il registro nazionale degli impianti di recupero dei rifiuti deputato alla raccolta delle autorizzazioni rilasciate ai fini del rispetto dei princìpi di trasparenza e di pubblicità. A questo scopo, le Autorità competenti al momento del rilascio comunicano al Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare i nuovi provvedimenti autorizzatori emessi, riesaminati e rinnovati ai fini dell'articolo 184-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152. Le medesime Autorità comunicano altresì, entro 90 giorni dall'entrata in vigore della presente legge, anche le autorizzazioni precedentemente rilasciate.
				</an:p>
				<an:p>
					        7. Al fine di assicurare lo svolgimento delle attività istruttorie concernenti l'adozione dei decreti di cui ai commi 2 e 4 dell'articolo 184-
					<an:i>ter</an:i>
					 del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare è autorizzato a individuare unità di personale pubblico, da collocare anche presso l'ufficio legislativo, con competenze di natura tecnico-scientifica o giuridica ed esperienze professionali adeguate alle esigenze istruttorie individuate, mediante comando, distacco, fuori ruolo o analoga posizione prevista dall'ordinamento di appartenenza, ai sensi dell'articolo 17, comma 14, della legge 15 maggio 1997, n. 127. In caso di assenza di professionalità idonee, il Ministero dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare è autorizzato a stipulare contratti libero-professionali, anche presso l'ufficio legislativo, mediante procedura selettiva per titoli e colloquio, per il reperimento di personale, anche estraneo alla Pubblica amministrazione, in possesso delle competenze e delle esperienze professionali di cui al precedente periodo. Per le finalità di cui al presente comma è autorizzata la spesa di 200.000 euro annui per ciascuno degli anni dal 2019 al 2023.
				</an:p>
				<an:p>        8. Agli oneri di cui al presente articolo, pari a 200.000 euro per ciascuno degli anni dal 2019 al 2023, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
