<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2018-07-25/14/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2018-07-25/14"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2018-07-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="14"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2018-07-25/14/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2018-07-25/14/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2018-07-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2018-07-25/14/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2018-07-25/14/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2018-07-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2018-07-25"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2018-07-25/14/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e184a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32626" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32626" showAs="EVANGELISTA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32677" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32677" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29076" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29076" showAs="CUCCA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32596" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32596" showAs="CANDURA"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 18</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>GIUSTIZIA (2ª)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>14</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>OSTELLARI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.14 della legislatura 18">
			
         
			<an:debateSection id="d1e37" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:40:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 14,40.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e43" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e43">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e51" name="DDL N. 536 - Istituzione Commissione inchiesta 'Il Forteto'">
					
               
					<an:heading id="h-d1e51">DDL N. 536 - Istituzione Commissione inchiesta 'Il Forteto'</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>536</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Istituzione di una Commissione parlamentare d'inchiesta sui fatti accaduti presso la comunità &quot;Il Forteto&quot;
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Discussione e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p32626" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32626"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e90" href="#p32626">
                        EVANGELISTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra il provvedimento in titolo, il quale riprende il contenuto dell'Atto Senato n. 2093, approvato, nella scorsa legislatura, in prima lettura dal Senato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prima di procedere alla disamina del provvedimento, dà conto dei fatti sottesi alla proposta di inchiesta. </an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che la cooperativa agricola &quot;Il Forteto&quot;, comunità di recupero per minori disagiati, sita nel Comune di Barberino di Mugello (Firenze), è stata al centro di una lunga vicenda giudiziaria per abusi sessuali, maltrattamenti e pedofilia, iniziata già alla fine degli anni settanta - culminata nel 1985 con una prima condanna definitiva dei cofondatori per maltrattamenti aggravati e atti di libidine, Rodolfo Fiesoli, detto il Profeta, e Luigi Goffredi - e conclusasi nel 2015, per Fiesoli, con un'ulteriore condanna (in primo grado) a diciassette anni di reclusione, ridotta a 15 anni e 10 mesi in appello, per violenza sessuale e maltrattamenti. Quest'ultima sentenza è stata impugnata in Cassazione.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Suprema Corte nel 2017 con la sentenza n. 3346 ha reso definitiva la condanna di Fiesoli annullando con rinvio limitatamente ad uno degli episodi di violenza sessuale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Per gli altri nove imputati, compreso Goffredi, pur avendo dichiarato i reati estinti per prescrizione, ha confermato le relative statuizioni civili.</an:p>
						
                  
						<an:p>Successivamente alla sentenza del 2017 la vicenda giudiziaria ha avuto ulteriori sviluppi. In relazione all'ordine di esecuzione della pena, emesso, nel dicembre dello stesso anno, dalla Procura generale (della Corte d'appello di Firenze), il signor Fiesoli ha proposto richiesta di annullamento alla Corte d'appello di Firenze, in funzione di giudice dell'esecuzione. La Corte fiorentina, nel gennaio del 2018, ha rigettato tale richiesta con ordinanza. Infine tale decisione, impugnata in Cassazione, è stata annullata senza rinvio dalla Suprema Corte (sentenza n. 30780/18), lo scorso 6 luglio, con conseguente provvedimento di revoca dell'ordine di esecuzione che era stato emesso dalla procura il 23 dicembre 2017. </an:p>
						
                  
						<an:p>Nonostante i gravissimi capi di imputazione, nel 1997, Fiesoli risultava ancora a capo della comunità e, come si precisa nella relazione di accompagnamento del disegno di legge, il Tribunale dei minorenni avrebbe continuato ad affidare minori alla struttura.</an:p>
						
                  
						<an:p>Proprio per il trattamento subito da due bambini affidati dal Tribunale dei minorenni alla comunità Il Forteto, intanto divenuta Cooperativa agricola con l'acquisizione di cinquecento ettari nel comune di Dicomano (FI), l'Italia è stata condannata nel luglio 2000 dalla Corte europea dei diritti dell'uomo (sentenza Scozzari e Giunta/Italia n. 39221/2000) - adita dalle madri alle quali i minori erano stati tolti - a pagare una multa di 150 milioni di lire come risarcimento dei danni morali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala infine che la situazione della cooperativa è stata già oggetto di attenzione da parte delle istituzioni: da un lato, da parte della Regione Toscana, attraverso l'istituzione di due Commissioni di inchiesta (la prima, istituita nel 2012, ha depositato la propria relazione finale nel gennaio 2013 e la seconda, istituita nel 2015, ha concluso i propri lavori nel giugno 2016) e, dall'altro, del Ministero dello sviluppo economico che, chiamato a valutare i profili amministrativo - gestionali della cooperativa agricola, nell'agosto 2013, ne ha chiesto il commissariamento (richiesta successivamente respinta dall'assemblea della cooperativa stessa), motivandolo a causa della pesante ed invasiva commistione tra la comunità e la cooperativa agricola direttamente coinvolta nella gestione degli affidamenti dei minori e disadattati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passando al merito, evidenzia che il testo consta di 9 articoli. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1prevede che sia istituita, ai sensi dell'articolo 82 della Costituzione, una Commissione parlamentare di inchiesta sui predetti fatti accaduti presso la comunità &quot;Il Forteto&quot;, con il compito di svolgere accertamenti sulle responsabilità e complicità istituzionali, in merito alla gestione della comunità medesima e degli affidamenti di minori, al fine di prospettare l'adozione di misure organizzative e strumentali per il corretto funzionamento della struttura. </an:p>
						
                  
						<an:p>In merito a tale articolo preannuncia una proposta di modifica che sfumi le espressioni &quot;responsabilità e complicità istituzionali&quot;, sostituendole con le espressioni &quot;eventuali responsabilità istituzionali&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>I compiti della Commissione, enunciati nello stesso articolo 1, sono poi puntualmente indicati nell'articolo 2. La Commissione è chiamata ad accertare i fatti e le ragioni per cui le pubbliche amministrazioni e le autorità giudiziarie interessate, comprese quelle investite di poteri di vigilanza, abbiano proseguito ad accreditare come interlocutore istituzionale la comunità &quot;Il Forteto&quot;, anche a seguito di provvedimenti giudiziari riguardanti abusi sessuali e maltrattamenti riferiti a condotte perpetrate all'interno della Comunità, nonché a verificare i presupposti per la nomina di un commissario per la parte produttiva della struttura &quot;Il Forteto&quot; inerente alla cooperativa agricola, ai fini di una gestione dissociata dalla comunità di recupero dei minori in affidamento.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge attribuisce, poi, alla Commissione il compito di formulare proposte in ordine all'adozione di nuovi strumenti di controllo delle comunità alloggio presenti sul territorio nazionale, al potenziamento del sistema dei controlli sui soggetti responsabili dell'affidamento familiare e, laddove siano emerse responsabilità e negligenze in capo ad essi, alle modalità con cui applicare gli opportuni provvedimenti sanzionatori.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione, ai sensi dell'articolo 3, è composta da venti senatori e da venti deputati, nominati dai rispettivi Presidenti, in proporzione al numero dei componenti i gruppi parlamentari, assicurando comunque la presenza di un rappresentante per ciascun gruppo costituito in almeno un ramo del Parlamento. Compete alla Commissione stessa l'elezione dell'ufficio di presidenza (presidente, due vicepresidenti e due segretari). </an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto riguarda l'organizzazione dei lavori, l'articolo 4 prevede l'adozione da parte della Commissione di un regolamento interno.</an:p>
						
                  
						<an:p>Relativamente ai poteril'articolo 5, comma 1, prevede che la Commissione proceda nell'espletamento dei suoi compiti con gli stessi poteri e con le stesse limitazioni dell'autorità giudiziaria. Per i segreti di Stato,di ufficio, professionale e bancario, ai sensi del comma 2 trovano applicazione le norme vigenti e la legge n. 124 del 2007.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 3 dell'articolo 5 disciplina la richiesta di atti e documenti, prevedendo che la Commissione possa richiedere copie di atti e documenti relativi a procedimenti e inchieste in corso presso l'autorità giudiziaria o altri organi inquirenti. In tali casi l'autorità giudiziaria deve provvedere tempestivamente, potendo ritardare la trasmissione degli atti richiesti solo per ragioni di natura istruttoria e con decreto motivato (rinnovabile). </an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione inoltre può ottenere da parte degli organi e degli uffici della pubblica amministrazione copie di atti e documenti da questi custoditi, prodotti o acquisiti in materia attinente alle finalità dell'inchiesta (comma 5 dell'articolo 5) e richiedere copie di atti e documenti relativi ad indagini e inchieste parlamentari condotte in Italia (comma 8).</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione può poi stabilire, in base al comma 6, quali atti e documenti non devono essere divulgati anche in relazione ad esigenze attinenti ad istruttorie o ad altre inchieste in corso, mentre si prevede che debbano in ogni caso essere coperti dal segreto gli atti e i documenti attinenti a procedimenti giudiziari nella fase delle indagini preliminari.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il comma 7 precisa poi che è sempre opponibile il segreto tra difensore e parte processuale nell'ambito del mandato. Nello svolgimento delle sue attività la Commissione può avvalersi dell'opera di agenti e ufficiali di polizia giudiziaria, nonché di ogni altro pubblico dipendente o collaboratore ritenuto necessario (comma 9).</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 disciplina l'obbligo del segreto per tutto ciò che attiene agli atti e ai documenti per i componenti della Commissione, i funzionari e il personale di qualsiasi ordine e grado addetti alla Commissione ed ogni altra persona che collabori con essa o compia o concorra a compiere atti d'inchiesta oppure ne venga a conoscenza per ragioni d'ufficio o di servizio. La violazione di tale obbligo è sanzionata penalmente.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 prevede, inoltre che le sedute della Commissione siano pubbliche, salvo che la Commissione non ritenga opportuno deliberare di riunirsi in seduta segreta. Per il funzionamento della Commissione è fissato un limite di spesa pari a 50.000 euro annuo. Tali spese sono poste a carico dei bilanci di Camera e Senato in parti uguali.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8stabilisce che la Commissione deve completare i lavori entro 12 mesi dalla sua costituzione e presentare, nei dieci giorni successivi alla fine dei lavori, alle Camere la relazione conclusiva della sua attività di indagine.</an:p>
						
                  
						<an:p>Attesa la delicatezza della materia oggetto di inchiesta, ritiene opportuno aumentare in via emendativa i predetti termini, rispettivamente a 18 mesi e 30 giorni.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 9 infine disciplina l'entrata in vigore il giorno successivo a quello di pubblicazione nella Gazzetta Ufficiale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32677" as="#d1e184a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32677"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e184" href="#p32677">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che il provvedimento è già inserito nel calendario dei lavori d'Assemblea per la prossima settimana e, visti ristretti tempi a disposizione della Commissione per l'esame del provvedimento, propone di fissare sin d'ora il termine per la presentazione degli emendamenti e ordini del giorno per venerdì 27 luglio alle ore 9,30.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29076" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29076"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e196" href="#p29076">
                        CUCCA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) richiama l'ampio consenso che si era registrato sul provvedimento presso il Senato nella scorsa legislatura. Chiede un adeguato prolungamento del termine per la presentazione degli emendamenti e, nel merito del provvedimento, suggerisce di mantenere a dodici mesi il termine di durata previsto per i lavori della Commissione di inchiesta parlamentare.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene quindi di fissare il termine per la presentazione di emendamenti e ordini del giorno, per venerdì 27 luglio, alle ore 12,30.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32626" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32626"/>
						
                  
						<an:p>
							Nessun altro chiedendo di intervenire la relatrice 
							<an:ref id="d1e214" href="#p32626">
                        EVANGELISTA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) replica richiamando l'importanza del compito della Commissione di inchiesta e la necessità per i relativi lavori di un tempo limitato, ma adeguato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il rappresentante del GOVERNO si riserva di intervenire nel corso dell'esame delle proposte emendative.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e233" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e233">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e241" name="n. 35 - Schema di decreto legislativo recante disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 29 maggio 2017, n. 95, concernente disposizioni in materia di revisione dei ruoli delle Forze di polizia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e241">n. 35 - Schema di decreto legislativo recante disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 29 maggio 2017, n. 95, concernente disposizioni in materia di revisione dei ruoli delle Forze di polizia</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 35</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto legislativo recante disposizioni integrative e correttive al decreto legislativo 29 maggio 2017, n. 95, concernente disposizioni in materia di revisione dei ruoli delle Forze di polizia
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Osservazioni alle Commissioni 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 4
							<an:sup>a</an:sup>
							 riunite. Seguito dell'esame e rinvio)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
 
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i>Prosegue l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32596" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32596"/>
						
                  
						<an:p>
							Nessuno chiedendo di intervenire, il relatore 
							<an:ref id="d1e293" href="#p32596">
                        CANDURA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP</an:i>
							) si riserva di presentare una proposta di osservazioni nelle prossime sedute.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e309" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:10:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
