<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-05-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="135"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-05-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-05-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-05-29"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="9ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e100a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32898" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32898" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p4512" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/4512" showAs="PAROLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17924" showAs="MARTELLA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36434" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36434" showAs="Sabrina LICHERI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36410" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36410" showAs="NAVE"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>9ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(INDUSTRIA, COMMERCIO, TURISMO, AGRICOLTURA E PRODUZIONE AGROALIMENTARE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>135</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>DE CARLO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.135 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e38" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:00:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 13.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e44" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e44">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e52" name="Schema di decreto legislativo recante semplificazione dei controlli sulle attività economiche">
					
               
					<an:heading id="h-d1e52">Schema di decreto legislativo recante semplificazione dei controlli sulle attività economiche</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 150</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto legislativo recante semplificazione dei controlli sulle attività economiche
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento, ai sensi dell'articolo 27 della legge 5 agosto 2022, n. 118. Seguito e conclusione dell'esame. Parere favorevole con condizioni, osservazioni e raccomandazioni)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta di ieri.</an:p>
					
                  
                
 
               
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e100a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e100" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che il sottosegretario Bitonci, che avrebbe partecipato ai lavori della Commissione, è impegnato nelle votazioni alla Camera dei deputati. Riferisce comunque che egli ha avuto interlocuzioni con il relatore sullo schema di parere che quest'ultimo si accinge a presentare.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p4512" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p4512"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore 
							<an:ref id="d1e112" href="#p4512">
                        PAROLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							), nell'illustrare lo schema di parere favorevole con condizioni, osservazioni e raccomandazioni, pubblicato in allegato, fa presente che in esso sono stati recepiti suggerimenti e rilievi pervenuti dal Gruppo della Lega e dal Gruppo del Movimento 5 Stelle. Pur avendo compreso le ragioni politiche che motivano la preannunciata presentazione di uno schema di parere alternativo da parte del Gruppo del Partito Democratico, evidenzia che alcune delle questioni in esso sollevate discendono dalla circostanza che l'Esecutivo in carica si trova a dare attuazione ad una delega conferita dal precedente Governo e tale situazione determina, a suo giudizio, inevitabili incongruenze.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riguardo all'obiezione, da più parti sollevata, in merito alla mancata proposta congiunta dei Ministri interessati, fa presente che tutti i Ministri aventi titolo sono stati coinvolti nella redazione dello schema di decreto in titolo, fermo restando l'esercizio delle funzioni di coordinamento da parte del Ministro per la pubblica amministrazione. Si dichiara, quindi, consapevole che lo schema in esame potrà essere oggetto di interventi migliorativi in futuro, con ulteriori ricadute positive su cittadini e imprese. Esprime infine soddisfazione per il fatto che lo schema di parere, oltre ad essere frutto di una sinergia tra diverse forze politiche, risulta coerente con il parere che la omologa Commissione della Camera si accinge ad esaminare.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17924"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e130" href="#p17924">
                        MARTELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) per illustrare uno schema di parere alternativo, di tenore contrario, pubblicato in allegato. Pur esprimendo un giudizio positivo su talune disposizioni recate dallo schema di decreto in esame, con particolare riguardo a quelle che accrescono l'efficacia dei controlli, riducendo al contempo gli oneri a carico delle imprese, chiarisce le ragioni che hanno persuaso il Gruppo del Partito Democratico ad esprimere più nettamente le proprie posizioni mediante la presentazione di uno schema di parere alternativo. Fa riferimento, in primo luogo, alle carenze normative e organizzative rilevabili nell'iniziativa in esame, che risulta, a suo giudizio, esclusivamente dall'apporto del Ministro per la pubblica amministrazione, senza contributo degli altri Ministri che avrebbero dovuto essere coinvolti nella disciplina della materia.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Lamenta poi che nello schema in esame non siano stanziate risorse sufficienti a garantire l'attuazione delle misure disposte e non siano stati previsti i necessari incrementi di personale amministrativo qualificato da adibire alle attività di semplificazione e al dialogo con le imprese. Rileva criticamente i rischi di un aggravio dei costi sulle imprese, specialmente su quelle più piccole, a partire da quelli derivanti dall'obbligo di certificazioni. Pur ribadendo il proprio apprezzamento per gli obiettivi che lo schema in esame intende perseguire, preannuncia conclusivamente il voto contrario del suo Gruppo sulla proposta di parere del relatore, formulando un invito alla maggioranza a procedere in tempi brevi a una revisione del testo in via di adozione, al fine di risolvere le criticità in esso presenti, anche alla luce delle osservazioni avanzate dalle forze politiche di opposizione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36434" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36434"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e149" href="#p36434">
                        Sabrina LICHERI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) dichiara il voto di astensione del suo Gruppo sullo schema di parere del relatore, che ringrazia per aver condiviso con i Gruppi di opposizione le valutazioni contenute nel testo. A tale riguardo, afferma che sono molteplici le condivisioni sui rilievi inseriti nel parere, tenuto conto della necessità di rendere operativa la semplificazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Persistono tuttavia alcune questioni che registrano una divergenza di vedute, con particolare riferimento all'articolo 3, a partire dalla condizione numero 3, che giudica sproporzionata. Ritiene infatti che il riferimento agli obiettivi dell'agenda ONU 2030 rappresenti principi consolidati i quali, anche se non contenuti nella legge delega, rappresentano un contesto acquisito per l'Italia. La soppressione richiesta pare a suo avviso anche anacronistica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Richiamando poi il parere del Consiglio di Stato, lamenta che non siano adeguatamente valorizzate le certificazioni già in possesso delle imprese e paventa il rischio di una privatizzazione dei controlli, affidati di fatto a soggetti privati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Avrebbe pertanto auspicato che tali questioni fossero recepite nello schema di parere del relatore; la mancata inclusione motiva l'astensione del proprio schieramento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e100a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Verificata la presenza del numero legale, il 
							<an:ref id="d1e173" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 pone quindi ai voti lo schema di parere favorevole con condizioni, osservazioni e raccomandazioni del relatore, che risulta approvato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Risulta conseguentemente precluso lo schema di parere alternativo presentato dal Gruppo del Partito democratico.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e186" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e186">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e194" name="Disposizioni in materia di rafforzamento della cybersicurezza nazionale e di reati informatici">
					
               
					<an:heading id="h-d1e194">Disposizioni in materia di rafforzamento della cybersicurezza nazionale e di reati informatici</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1143</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di rafforzamento della cybersicurezza nazionale e di reati informatici
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere alle Commissioni 1ª e 2ª riunite. Esame. Parere favorevole)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p32898" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente relatore 
							<an:ref id="d1e236" href="#p32898">
                        DE CARLO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra le disposizioni del disegno di legge in titolo su cui la Commissione è chiamata a rendere un parere alle Commissioni 1
							<an:sup>a</an:sup>
							 e 2
							<an:sup>a</an:sup>
							, specificando che lo stesso si compone di 24 articoli, suddivisi in due Capi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per quanto di interesse della Commissione, segnala l'articolo 7, che modifica la composizione del Comitato interministeriale per la sicurezza della Repubblica (CISR), disponendo che del Comitato facciano parte anche il Ministro dell'agricoltura, il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti e il Ministro dell'università e della ricerca.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa poi a dare conto dell'articolo 13, che pone al personale del sistema di informazione per la sicurezza della Repubblica taluni divieti, per un lasso di tre anni dalla cessazione dell'incarico, in ordine allo svolgimento di attività lavorativa o all'esercizio di cariche, presso determinati enti.</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare, evidenzia il comma 1, ai sensi del quale coloro che abbiano ricoperto la carica di direttore generale e di vice direttore generale del Dipartimento delle informazioni per la sicurezza (DIS), dell'Agenzia informazioni e sicurezza esterna (AISE) o dell'Agenzia informazioni e sicurezza interna (AISI), ovvero vi abbiano svolto incarichi dirigenziali di prima fascia di preposizione a strutture organizzative di livello dirigenziale generale, non possono nei tre anni successivi alla cessazione dell'incarico svolgere - salvo autorizzazione del Presidente del Consiglio dei ministri o dell'Autorità delegata ove istituita - attività lavorativa, professionale o consulenziale, né possono ricoprire cariche, presso soggetti esteri, pubblici o privati, ovvero presso soggetti privati italiani che svolgano attività di rilevanza strategica, secondo la perimetrazione resa dal decreto-legge n. 21 del 2012.</an:p>
						
                  
						<an:p>Propone infine l'espressione di un parere favorevole.</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendoci interventi in discussione generale, si passa alle dichiarazioni di voto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e273" href="#p17924">
                        MARTELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel dichiarare il voto di astensione del suo Gruppo sulla proposta di parere favorevole del relatore, ricorda con disappunto che, nel corso dell'esame presso la Camera, sono state respinte in Assemblea diverse proposte emendative presentate dalle forze politiche di opposizione precedentemente approvate dalle Commissioni riunite affari costituzionali e giustizia. Tale circostanza, a suo giudizio, denota la volontà della maggioranza di affermare una propria visione della materia in discussione, anche in connessione con l'esercizio della Presidenza italiana del G7. Si rammarica, inoltre, che nel provvedimento in esame non sia previsto lo stanziamento delle risorse necessarie a garantire la capacità difensiva del Paese contro gli attacchi informatici, a fronte di oneri crescenti imposti invece a cittadini e imprese.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36410" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36410"/>
						
                  
						<an:p>
							Anche il senatore 
							<an:ref id="d1e288" href="#p36410">
                        NAVE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), dopo aver dichiarato di condividere le considerazioni esposte dal senatore Martella, preannuncia il voto di astensione del suo Gruppo. Sottolinea, in particolare, le contraddizioni e contrapposizioni emerse nel corso dell'esame presso l'altro ramo del Parlamento, nonché l'impossibilità di operare riforme, i cui intenti sono condivisi da tutte le forze politiche, ad invarianza di spesa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché non vi sono altre richieste di intervento per dichiarazioni di voto, accertata la presenza del prescritto numero di senatori, la proposta di parere favorevole del Presidente relatore è posta in votazione e approvata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e304" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e304">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e312" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e312"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e100a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e327" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 fa presente che la Commissione non si riunirà la settimana prossima, ma tornerà a riunirsi presumibilmente a partire dall'11 giugno, in base alle determinazioni che saranno assunte dalla Conferenza dei Capigruppo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel ricordare che domani proseguiranno le audizioni sul disegno di legge n. 1138 (d-l 63/2024 - Agricoltura e imprese di interesse strategico), propone di ultimare il ciclo di audizioni, qualora necessario, nella giornata di martedì 11 giugno, fermo restando il termine per la presentazione degli emendamenti, fissato a mercoledì 12 giugno, alle ore 12. Al riguardo, fa presente che sono pervenute quasi ottanta richieste di audizione e assicura che sarà comunque acquisito un documento scritto da tutti i soggetti. Per ampliare l'attività istruttoria potrebbero quindi essere svolte ancora due ore di audizione martedì 11 giugno, tra le ore 14 e le ore 16.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene sulle proposte del Presidente.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e343" name="SCONVOCAZIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e343">SCONVOCAZIONE DELL'UFFICIO DI PRESIDENZA</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e351" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e351"/>
					
               
					<an:p/>
					
                
               
					<an:speech by="#p32898" as="#d1e100a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32898"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e366" href="#p32898">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che la riunione dell'Ufficio di Presidenza integrato dai rappresentanti dei Gruppi, prevista al termine dell'odierna seduta plenaria, non avrà luogo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e380" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:20:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 13,20.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-05-29" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="135"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-05-29" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-05-29" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e389">
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 150</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
            
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 150</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La 9ª Commissione (Industria, commercio, turismo, agricoltura e produzione agroalimentare),</an:p>
						
                  
						<an:p> esaminato lo schema di decreto legislativo recante semplificazione dei controlli sulle attività economiche;</an:p>
						
                  
						<an:p> premesso che:</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 27 della legge annuale per il mercato e la concorrenza 2021, con il quale è stata conferita la delega esercitata con il presente schema di decreto legislativo, è rubricato come &quot;Delega al Governo in materia di semplificazione dei controlli sulle attività economiche&quot;;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 1, comma 2, reca le definizioni di &quot;attività economica&quot;, &quot;controlli&quot; e &quot;soggetto controllato&quot; e non anche quella relativa alla diffida amministrativa, atto tuttavia menzionato nel testo con riguardo alla sanabilità di talune irregolarità;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 1, comma 3, prevede, in modo talora eccessivamente indeterminato, gli ambiti che restano esclusi dall'applicazione del decreto;</an:p>
						
                  
						<an:p>i termini indicati al comma 1 dell'articolo 2 potrebbero non risultare adeguati all'efficiente svolgimento delle attività di elaborazione dello schema standardizzato da parte del Dipartimento per la funzione pubblica nonché per la pubblicazione del censimento dei controlli da parte delle amministrazioni;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 2, commi da 2 a 4, reca la previsione di un'attività ricognitiva, con conseguenti effetti semplificatori, da parte delle amministrazioni, per la quale si esprime apprezzamento rilevandosi, tuttavia, l'esigenza che si operi un più coerente coordinamento testuale e normativo;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							l'articolo 3, comma 2, prevede che l'Ente Nazionale Italiano di unificazione (UNI) elabora - per ciascun ambito omogeneo - norme tecniche o prassi di riferimento idonee a definire un livello di rischio basso al quale associare il 
							<an:i>Report</an:i>
							;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 3, comma 3, elenca i parametri da prendere in considerazione nella determinazione del livello di rischio basso la cui individuazione trova fondamento nel perimetro definito dai principi e criteri direttivi dettati dalla legge annuale per il mercato e la concorrenza 2021, con la quale è stata conferita la delega;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 4 reca disposizioni sul fascicolo informatico di impresa, rafforzandone il ruolo e definendo un sistema di controlli efficace ma semplificato, per il quale si rileva la necessità di un effettivo e corretto suo utilizzo;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 5 prevede, in materia di procedimento di controllo delle attività economiche, disposizioni circa l'esonero temporaneo dai controlli nel caso di accertata conformità agli obblighi nonché circa il preavviso per l'accesso ai locali da parte dell'amministrazione controllante;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 6, comma 1, assegna all'interessato un termine di quindici giorni dalla data di notificazione dell'atto di diffida per adempiere alle prescrizioni violate e per rimuovere le conseguenze dell'illecito amministrativo;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 7, comma 1, effettua un richiamo all'articolo 11 della legge 27 luglio 2000, n. 212, recante disposizioni in materia di interpello all'amministrazione finanziaria, mentre ai sensi dell'articolo 1 i controlli in materia fiscale restano esplicitamente esclusi dalla disciplina del provvedimento in esame;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 8 dello schema in esame prevede la definizione di un piano di formazione specifica del personale preposto ai controlli individuando i soggetti che la erogano;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'articolo 9 disciplina l'utilizzo di soluzioni tecnologiche nelle attività di controllo, considerata la delicatezza degli interessi coinvolti nonché ravvisata la necessità di introdurre garanzie stringenti per quanto attiene all'uso di tecnologie che contengono sistemi di intelligenza artificiale,</an:p>
						
                  
						<an:p>valutati i rilievi della Conferenza unificata e del Consiglio di Stato;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerate le audizioni svolte;</an:p>
						
                  
						<an:p>esprime parere favorevole con le seguenti condizioni:</an:p>
						
                  
						<an:p>1. in epigrafe, si valuti l'integrazione dei seguenti riferimenti normativi richiamati nell'articolato e non indicati nello stesso, e in particolare: la legge n. 317 del 1986, la legge n. 580 del 1993, il decreto legislativo n. 33 del 2013, il regolamento 765/2008, il decreto legislativo n. 219 del 2016, il regolamento 2016/679;</an:p>
						
                  
						<an:p>2. all'articolo 2, nella rubrica, si sopprimano le seguenti parole: &quot;non necessari e non proporzionati&quot;;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							3. all'articolo 3, comma 3, lettera 
							<an:i>b),</an:i>
							 si sopprima il riferimento agli obiettivi dell'agenda ONU 2030, non coerenti con la legge delega;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>4. all'articolo 5, comma 8, si reputa opportuno un allungamento da cinque ad almeno dieci giorni del tempo di preavviso per l'accesso ai locali da parte dell'amministrazione controllante, chiamata a fornire all'impresa l'elenco della documentazione necessaria all'ispezione;</an:p>
						
                  
						<an:p>5. all'articolo 6, comma 1, si reputa opportuno portare da quindici ad almeno venti giorni dalla data di diffida il termine entro il quale l'impresa deve porre fine alle violazioni;</an:p>
						
                  
						<an:p>nonché con le seguenti osservazioni:</an:p>
						
                  
						<an:p>1. all'articolo 1:</an:p>
						
                  
						<an:p>a) al comma 2, si valuti l'inserimento della definizione di &quot;diffida amministrativa&quot; intesa come l'invito, contenuto nel verbale di ispezione, rivolto dall'accertatore al trasgressore e agli altri soggetti di cui all'articolo 6 della legge 24 novembre 1981, n. 689, prima della contestazione della violazione, a sanare la stessa;</an:p>
						
                  
						<an:p>b) al comma 3, considerata l'eccessiva indeterminatezza dei settori &quot;della sicurezza e difesa nazionale e di continuità delle relazioni internazionali&quot; quali ambiti esclusi dall'applicazione del provvedimento in esame, si valuti di sostituire le parole da: &quot;i controlli disposti per esigenze di sicurezza&quot; fino alla fine del comma con le seguenti: &quot;i controlli disposti nei confronti delle imprese che producono beni e servizi destinati alla sicurezza e difesa nazionale, ivi incluse quelle soggette alla disciplina della legge 9 luglio 1990, n. 185, o la cui attività è necessaria per garantire la continuità delle relazioni internazionali&quot;;</an:p>
						
                  
						<an:p>2. all'articolo 2:</an:p>
						
                  
						<an:p>a) al comma 1, primo periodo, si riduca da centoventi a sessanta giorni il termine previsto per l'elaborazione dello schema standardizzato da parte del Dipartimento per la funzione pubblica e si aumenti da centoventi a centocinquanta giorni il termine per la pubblicazione del censimento dei controlli da parte delle amministrazioni;</an:p>
						
                  
						<an:p>b) al comma 2, si sopprima la parola: &quot;straordinaria&quot;;</an:p>
						
                  
						<an:p>c) al comma 3, si valuti di promuovere il coinvolgimento delle associazioni di categoria nell'elaborazione del quadro di sintesi dei controlli, al fine di coadiuvare il Dipartimento per la funzione pubblica nell'individuazione di eventuali aree di sovrapposizione e duplicazione tra i controlli svolti a diversi livelli amministrativi;</an:p>
						
                  
						<an:p>d) al comma 4, si sostituiscano le parole: &quot;di cui al comma 2&quot; con le seguenti: &quot;di cui ai commi 2 e 3&quot;;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							e) al comma 5, che introduce il nuovo articolo 23-
							<an:i>bis</an:i>
							 nel decreto legislativo n. 33 del 2013, si valuti di coordinare la novella di cui alla lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							 con l'articolo 7, comma 2, dello schema di decreto, inserendo nel nuovo articolo 23-
							<an:i>bis</an:i>
							 le seguenti parole: &quot;, nonché le risposte ai quesiti sulla corretta interpretazione delle fonti normative, che costituiscono criteri interpretativi di carattere generale&quot; e sopprimendo il citato articolo 7, comma 2; alla lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, si valuti di sostituire la parola: &quot;biennale&quot; con la seguente: &quot;triennale&quot; al fine di allineare i tempi della ricognizione dei controlli con quelli relativi all'aggiornamento dell'elenco degli obblighi;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>3. all'articolo 4:</an:p>
						
                  
						<an:p>a) al comma 1, al fine di consentire alle imprese di aggiornare il fascicolo informatico con i verbali e gli esiti dei controlli effettuati da parte della pubblica amministrazione, dopo le parole: &quot;attività di vigilanza consultano&quot; inserire le seguenti: &quot;ed alimentano con gli esiti dei controlli&quot;;</an:p>
						
                  
						<an:p>b) al comma 2, dopo le parole: &quot;e svolgimento dei controlli,&quot; si valuti di specificare che l'accesso al fascicolo informatico avviene direttamente e integralmente senza oneri né vincoli per le amministrazioni procedenti;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							c) comma 3, si valuti di precisare la tipologia delle sanzioni di cui all'articolo 18-
							<an:i>bis</an:i>
							 del decreto legislativo n. 82 del 2005;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>4. all'articolo 5, comma 6, si valuti l'allungamento del lasso temporale, fissato in sei mesi dal provvedimento, che consente al soggetto controllato l'esonero dai medesimi controlli nel caso di accertata conformità agli obblighi;</an:p>
						
                  
						<an:p>5. all'articolo 7:</an:p>
						
                  
						<an:p>a) in caso di mancato riscontro all'interpello entro termini ragionevoli, si preveda che le associazioni possano segnalare tale circostanza al Dipartimento per la funzione pubblica che provvede nell'ambito delle proprie competenze);</an:p>
						
                  
						<an:p>b) si propone di sopprimere il richiamo all'articolo 11 della legge 27 luglio 2000, n. 212, in quanto riferito ai controlli fiscali esclusi dalla disciplina del provvedimento in esame;</an:p>
						
                  
						<an:p>c) si reputa opportuno sopprimere il comma 2, conseguentemente all'osservazione numero 2, lettera e);</an:p>
						
                  
						<an:p>6. all'articolo 8, comma 1, si valuti l'inserimento del FormezPA tra i soggetti che erogano la formazione per il personale;</an:p>
						
                  
						<an:p>7. all'articolo 9, comma 3, nella prospettiva di introdurre garanzie più stringenti per quanto attiene all'utilizzo di tecnologie che contengono sistemi di intelligenza artificiale, si preveda che le pubbliche amministrazioni utilizzino l'intelligenza artificiale allo scopo di incrementare l'efficienza della propria attività, di ridurre i tempi di definizione dei procedimenti e di aumentare la qualità e la quantità dei servizi erogati ai cittadini e alle imprese, assicurando agli interessati la conoscibilità del suo funzionamento e la tracciabilità del suo utilizzo, dettagliando e rendendo trasparenti e condivisi i criteri di applicazione di eventuali algoritmi e delle tecnologie di intelligenza artificiale. Inoltre, l'intelligenza artificiale deve essere inquadrata in funzione strumentale, nel rispetto dell'autonomia e del potere decisionale della persona, che resta l'unica responsabile dei provvedimenti e dei procedimenti in cui sia stata utilizzata l'intelligenza artificiale. A tali fini, le amministrazioni devono garantire, nei limiti delle risorse finanziarie disponibili a legislazione vigente, adeguata e specifica formazione al proprio personale;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							8. si reputano opportune l'introduzione di una clausola di salvaguardia per le regioni e province autonome, nonché l'abrogazione dell'articolo 14 del decreto-legge 9 febbraio 2012, n. 5, convertito con modificazioni, dalla legge 
							<an:a href="https://entilocali.leggiditalia.it/#id=10LX0000767394ART0,__m=document">4 aprile 2012, n. 35</an:a>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si raccomanda infine al Governo:</an:p>
						
                  
						<an:p>- in sede di attuazione delle disposizioni di cui all'articolo 3, di considerare equivalenti, ai fini dell'identificazione del livello di rischio basso, le certificazioni aggiornate già in possesso delle imprese e di adoperarsi affinché si tenga debitamente conto delle specificità e dell'attività svolta dalle imprese più piccole, per evitare ulteriori aggravi di costi:</an:p>
						
                  
						<an:p>- in sede di attuazione dell'articolo 5, di valutare la possibilità di introdurre ulteriori meccanismi premianti per le imprese conformi agli adempimenti e ai controlli, oltre all'esonero dai controlli per un periodo di tempo definito.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-05-29" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="135"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-05-29" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2024-05-29" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/9ªCommissionepermanente/2024-05-29/135/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e589">
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAI SENATORI MARTELLA, FRANCESCHELLI E GIACOBBE SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 150</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
            
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DAI SENATORI MARTELLA, FRANCESCHELLI E GIACOBBE SULL'ATTO DEL GOVERNO N. 150</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La 9
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione permanente(Industria, commercio, turismo, agricoltura e produzione agroalimentare),
						</an:p>
						
                  
						<an:p>esaminato lo &quot;Schema di decreto legislativo recante semplificazione dei controlli sulle attività economiche&quot; (atto del Governo n. 150),</an:p>
						
                  
						<an:p>premesso che:</an:p>
						
                  
						<an:p>il provvedimento in esame è adottato in attuazione della delega di cui all'articolo 27, commi 1 e 2, della legge 5 agosto 2022, n. 118, recante &quot;Legge annuale per il mercato e la concorrenza 2021,&quot; allo scopo di assicurare una maggiore efficacia ai controlli sulle attività economiche e a favorire la ripresa e il rilancio delle medesime liberandole da oneri sproporzionati, inutili o eccessivi, derivanti dai controlli stessi, nonché eliminare le duplicazioni e le interferenze tra le diverse tipologie di ispezioni;</an:p>
						
                  
						<an:p>nelle intenzioni del Governo, il provvedimento introduce un cambio di paradigma nel sistema dei controlli fondato sulla collaborazione tra amministrazione ed attività economiche con previsione di premialità nei confronti di comportamenti virtuosi. Il fine annunciato, mai completamente raggiunto con l'articolato proposto, è quello di consentire alle amministrazioni una più efficace programmazione delle loro attività di controllo, basate sulla valutazione del rischio, attraverso il ricorso a strumenti di qualificazione rilasciati da soggetti accreditati presso l'Organismo nazionale di accreditamento, al contempo liberando risorse umane e finanziarie dell'amministrazione pubblica per attività di controllo su attività economiche che presentino un profilo di rischio più elevato;</an:p>
						
                  
						<an:p>l'obiettivo della semplificazione dei controlli sulle attività economiche si fonda, fra le altre, sulle seguenti direttrici prioritarie di intervento:</an:p>
						
                  
						<an:p>a) la semplificazione degli adempimenti amministrativi per mezzo di una procedura di censimento dei controlli svolta a cadenza triennale, cui consegue, ad opera del Dipartimento della funzione pubblica, l'elaborazione di un quadro di sintesi volto ad individuare i controlli superflui ed evitare che si ripropongano in capo alle attività economiche controlli identici o non più necessari;</an:p>
						
                  
						<an:p>b) l'implementazione di criteri specifici volti a rendere quanto meno invasivo e vessatorio possibile il regime dei controlli. Tra questi, spiccano la valorizzazione del cosiddetto &quot;basso rischio&quot; e la minimizzazione del sacrificio organizzativo a carico delle attività economiche in sede di controllo; nonché l'impossibilità di procedere a ispezioni diverse sullo stesso operatore contemporaneamente e l'esonero da controlli identici per periodi predeterminati in caso di esito positivo;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							c) l'introduzione, ai fini della programmazione delle attività di controllo, di un sistema di identificazione e gestione del rischio accessibile su base volontaria, cui consegue il rilascio di un 
							<an:i>report</an:i>
							 certificativo di cosiddetto &quot;basso rischio&quot;. Tale certificazione è sottoposta a verifiche periodiche da parte di enti terzi accreditati presso l'Organismo nazionale e determina un alleggerimento dei controlli nei confronti delle attività economiche virtuose;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>infine, lo schema di decreto legislativo mira a promuovere un maggiore ricorso alle tecnologie informatiche innovative, quali l'intelligenza artificiale, nello svolgimento delle attività di controllo;</an:p>
						
                  
						<an:p>considerato che l'esame approfondito del provvedimento, a seguito delle audizioni svolte, ha fatto emergere diversi aspetti critici: </an:p>
						
                  
						<an:p>- la prima criticità riguarda gli aspetti normativi e organizzativi del provvedimento. Lo schema di decreto legislativo presenta un evidente deficit strutturale nella genesi dell'iniziativa normativa, frutto non di una proposta congiunta dei Ministri interessati dalla materia disciplinata, ma solo del Ministro per la Pubblica Amministrazione. A questo, si aggiunge un evidente deficit di tipizzazione della sfera applicativa del provvedimento, con l'oggetto dell'intervento che risulta foriero di incertezze applicative e interpretative, che rischiano di complicare ulteriormente il quadro della normativa vigente;</an:p>
						
                  
						<an:p>- la seconda criticità riguarda le risorse finanziarie messe a disposizione per l'attuazione degli interventi contenuti nel provvedimento. In primo luogo, emerge in tutta evidenza la mancanza di stanziamenti adeguati per implementare un dialogo efficace tra amministrazioni e imprese. A questo, si aggiunge la carenza di personale qualificato a disposizione della Pubblica Amministrazione da destinare alle attività di semplificazione e dialogo con le imprese. Il combinato disposto delle due carenze prefigura ostacoli nell'attuazione concreta delle misure previste;</an:p>
						
                  
						<an:p>- la terza criticità riguarda gli aspetti di mancato coordinamento tra le diverse amministrazioni, necessarie ad evitare le sovrapposizioni e le duplicazioni dei controlli. La mancata previsione di meccanismi di efficace cooperazione interministeriale porterà inevitabilmente alla reiterazione delle inefficienze e delle complicazioni aggiuntive a carico delle imprese;</an:p>
						
                  
						<an:p>- la quarta criticità riguarda i rischi di impatto economico del provvedimento sulle imprese. Da più parti viene segnalata una preoccupante imposizione di costi aggiuntivi a carico delle imprese, a partire da quelli derivanti dall'obbligo di certificazioni e audit periodici, che rischiano di penalizzare le imprese. In particolare, l'introduzione di nuove certificazioni e procedure rappresenta, di fatto, un onere aggiuntivo e significativo in termini economici soprattutto per le piccole e medie imprese, che potrebbero dover affrontare spese in alcuni casi non sostenibili per conformarsi alle nuove normative;</an:p>
						
                  
						<an:p>- risulta poco chiaro, inoltre, se le norme contenute nei vari articoli in ambito di controlli riguardino anche le imprese agricole o meno;</an:p>
						
                  
						<an:p>rilevato, nel merito, che:</an:p>
						
                  
						<an:p>all'articolo 1, appare necessario perimetrare con maggiore precisione quali siano le pubbliche amministrazioni deputate ai controlli e circoscrivere con maggiore precisione le fasi delle attività economiche a cui tali controlli si riferiscono. Inoltre, non appare chiaro se il decreto trovi applicazione solo sui controlli da eseguire quando l'attività economica è già nella fase di svolgimento oppure se riguardi, a ritroso, anche tutti i controlli che vengono effettuati al momento dell'avvio delle attività;</an:p>
						
                  
						<an:p>all'articolo 2, la previsione del coordinamento tra le amministrazioni mediante la stipula di accordi e convenzioni, impone la necessità di individuare un organo terzo deputato a coordinare e vigilare sull'attuazione delle semplificazioni nei controlli proprio al fine di evitare duplicazioni e sovrapposizioni a carico delle imprese. In assenza, non si comprende chi sarebbe tenuto a vigilare sul rispetto degli adempimenti posti dalle diverse amministrazioni. Altresì, non appare condivisibile la previsione di tempi eccessivamente stringenti e verisimilmente incongrui ai fini del &quot;censimento dei controlli&quot; operato da ogni amministrazione. Tale impostazione fa emergere il rischio di non centrare gli obiettivi di semplificazione e di differire nel tempo l'efficacia delle attività cognitive e la validità della documentazione necessaria allo svolgimento delle attività economiche. In sintesi, la semplificazione risultante è debole e prospettica, con il rischio concreto che gli interventi risultino meramente declamatori e privi di certezze riguardo l'effettiva realizzazione delle semplificazioni prefigurate;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							l'articolo 3 prevede l'imposizione, seppure su base volontaria, di ulteriori costi in capo agli operatori economici non solo per accedere al cosiddetto &quot;
							<an:i>report</an:i>
							 certificativo&quot;, ma anche per gli audit effettuati dagli organismi di certificazione al fine verificare la conformità alle norme vigenti. Emergono, inoltre, preoccupazioni per la parziale privatizzazione dei controlli, laddove si prevede che l'elaborazione delle &quot;norme tecniche&quot; e delle &quot;prassi di riferimento&quot; sia rimessa a soggetti privati, sia pure con la &quot;ratifica&quot; del prospettico recepimento con regolamento ministeriale. In particolare, al comma 3, lettera b), il riferimento a certificazioni, rilasciate sotto accreditamento, che perseguono gli obiettivi dell'Agenda ONU 2030 e i principi ESG (
							<an:i>Environmental</an:i>
							, 
							<an:i>Social</an:i>
							, 
							<an:i>Governance</an:i>
							) non sembra rispecchiare i criteri direttivi della legge delega, con l'effetto di introdurre 
							<an:i>standard</an:i>
							 ancora in evoluzione, con impatti potenzialmente rilevanti sui costi di conformità, specialmente per le micro e le medie imprese. Occorre, pertanto, valutare attentamente il criterio del possesso delle certificazioni da parte delle imprese. Sebbene valido, la sua applicazione indiscriminata potrebbe penalizzare le micro imprese, che spesso non accedono a tali strumenti per via della loro struttura ridotta. Il criterio dovrebbe essere modulato in base alla dimensione dell'operatore economico per evitare ricadute negative sulle piccole imprese;
						</an:p>
						
                  
						<an:p>all'articolo 4 si rileva come, al fine di garantire la completezza delle informazioni riportate all'interno del fascicolo informatico non sia stata introdotta la possibilità del cosiddetto &quot;caricamento spontaneo&quot; dei dati da parte degli stessi operatori economici, ivi compresi i verbali e gli esiti dei controlli ricevuti, né la possibilità di differenziare i dati caricati dalle Amministrazioni da quelli caricati spontaneamente dall'impresa, in modo da consentire alle Amministrazioni di controllare questi ultimi in maniera più stringente;</an:p>
						
                  
						<an:p>in merito all'articolo 5, si rileva il mancato riferimento ai principi di collaborazione e buona fede tra Pubblica Amministrazione, imprese e cittadini, già presenti nell'ordinamento all'articolo 1 della legge 7 agosto 1990, n. 241. Inoltre, non è stata adeguatamente affrontata la necessità di adottare banche dati comuni per le amministrazioni che operano nel medesimo settore e implementare una modulistica omogenea che possa essere predisposta congiuntamente dagli organismi preposti ai controlli. Tale meccanismo, in combinato con il fascicolo informatico di impresa, consentirebbe una maggiore uniformità di informazioni in possesso delle Amministrazioni preposte ai controlli;</an:p>
						
                  
						<an:p>nell'articolo 7, la clausola di invarianza finanziaria introdotta, per quanto rispondente alle indicazioni della legge delega, appare obiettivamente incongrua, essendo irrealistico immaginare l'attivazione di un'attività di dialogo e cooperazione con gli operatori economici senza risorse dedicate. Analogamente, all'articolo 8, si rileva una sostanziale incongruenza nel prevedere operazioni di significativo impatto organizzativo senza fare fronte a nuovi costi;</an:p>
						
                  
						<an:p>per quanto riguarda il ricorso ai sistemi di intelligenza artificiale, di cui all'articolo 9, non sono state previste adeguate garanzie per le imprese e i soggetti coinvolti nei controlli tramite intelligenza artificiale, anche ai fini di una più incisiva salvaguardia della effettività del contraddittorio ed una meno generica prefigurazione delle conseguenze della violazione dei formalismi algoritmici;</an:p>
						
                  
						<an:p>
							infine, in merito al trattamento dei dati personali, di cui all'articolo 10, non sono state introdotte misure volte a minimizzare il rischio di errori e distorsioni da parte delle amministrazioni competenti in relazione all'uso dei dati e dei modelli di analisi sviluppati tramite 
							<an:i>software</an:i>
							 di intelligenza artificiale, né misure volte a garantire sempre agli operatori economici la conoscibilità degli elementi presi in esame per il controllo e l'agevole praticabilità di un reale contraddittorio,
						</an:p>
						
                  
						<an:p>tutto ciò premesso e considerato, esprime parere contrario.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
