<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/C/3.1000/4/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/C/3.1000/4"/>
					<an:FRBRdate date="2023-02-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/C/3.1000/4/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.1000/4"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/C/3.1000/4/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/C/3.1000/4/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-02-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/C/3.1000/4/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/C/3.1000/4/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/C/3.1000/4/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-02-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/C/3.1000/4/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-02-10"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-02-10" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/452/C/3.1000/4/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/452" showAs="Ddl 452"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32726" showAs="Mario Turco"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32681" showAs="Stefano Patuanelli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/32600" showAs="Maria Domenica Castellone"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/36391" showAs="Concetta Damante"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/32658" showAs="Alessandra Maiorino"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EQC" href="http://dati.senato.it/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 452</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.1000/4</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Turco</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Patuanelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Castellone</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Damante</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Maiorino</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EQC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cataldi</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 3.1000, dopo il comma 10</an:i>
					-ter
					<an:i>, aggiungere, in fine, i seguenti:</an:i>
					 «10
					<an:i>-quater</an:i>
					. Al fine di incentivare l'utilizzo di strumenti di pagamento elettronici, il programma di attribuzione di rimborsi in denaro per acquisti effettuati mediante l'utilizzo di strumenti di pagamento elettronici ai sensi dell'articolo 1, commi da 288 a 290, della legge 27 dicembre 2019, n. 160, è ripristinato a decorrere dal 1° giugno 2023 per gli acquisti effettuati con riferimento ai seguenti periodi:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 dal 1° giugno 2023 al 31 dicembre 2023;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dal 1° gennaio 2024 al 30 giugno 2024;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dal 1° luglio 2024 al 31 dicembre 2024.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. Al fine di garantire le risorse finanziarie necessarie per l'attuazione delle disposizioni di cui ai commi da 10
					<an:i>-quater</an:i>
					 a 10
					<an:i>-octies</an:i>
					, nello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze è stanziato su apposito Fondo l'importo annuo di euro 3 miliardi per gli anni 2023 e 2024.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10
					<an:i>-sexies</an:i>
					. In considerazione dell'eccezionalità della misura, ai fini dell'attuazione delle disposizioni di cui ai commi 10
					<an:i>-quater</an:i>
					 e 10
					<an:i>-quinquies</an:i>
					 si rinvia alla disciplina di cui al decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 24 novembre 2020, n. 156, in quanto compatibile con le previsioni di cui ai precedenti commi, fermo restando la sospensione del programma di rimborso per effetto di quanto previsto dal comma 640 della legge 30 dicembre 2021, n. 234.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10
					<an:i>-septies</an:i>
					. Ai fini del comma 10
					<an:i>-sexies</an:i>
					, il comma 643 della legge 30 dicembre 2021, n. 234, è abrogato.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10
					<an:i>-octies</an:i>
					. Sono a carico delle risorse di cui al precedente comma 10
					<an:i>-quinquies</an:i>
					 gli oneri e le spese per gli affidamenti di cui ai commi 289-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 289-
					<an:i>ter</an:i>
					 della legge 27 dicembre 2019, n. 160, nel limite complessivo di 5 milioni di euro per l'anno 2023 e 7 milioni di euro per l'anno 2024.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10
					<an:i>-novies</an:i>
					. Agli oneri di cui ai commi da 10
					<an:i>-quater</an:i>
					 a 10
					<an:i>-octies</an:i>
					, pari a 3 miliardi di euro per ciascuno degli anni 2023 e 2024, si provvede mediante le maggiori entrate derivanti dai commi da 10
					<an:i>-decies</an:i>
					 a 10
					<an:i>-septiesdecies</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10
					<an:i>-decies</an:i>
					. Per perseguire maggiore equità ed equilibrio tra i costi sostenuti dai consumatori e i profitti ottenuti dagli operatori nel periodo pandemico, per gli anni 2021 e 2022, è istituito un contributo a titolo di prelievo solidaristico straordinario e temporaneo, a carico dei soggetti che esercitano, nel territorio dello Stato, attività di vendita, produzione, importazione e commercializzazione di prodotti nei settori farmaceutico e assicurativo.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10
					<an:i>-undecies</an:i>
					. I soggetti di cui al comma 10
					<an:i>-decies</an:i>
					, sono tenuti a versare all'Agenzia delle entrate, entro il 30 giugno di ciascuno degli anni 2023 e 2024, un contributo di solidarietà pari al 20 per cento del maggior utile netto conseguito e almeno superiore ad 1 milione di euro:
				</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 nel periodo di imposta in corso al 31 dicembre 2021 rispetto alla media dell'utile netto conseguito nei periodi di imposta 2018, 2019 e 2020;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 nel periodo di imposta in corso al 31 dicembre 2022 rispetto alla media dell'utile netto conseguito nei periodi di imposta 2019, 2020 e 2021.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10
					<an:i>-duodecies</an:i>
					. Entro il 30 giugno di ciascuno degli anni 2023 e 2024, i soggetti di cui al comma 10
					<an:i>-novies</an:i>
					, trasmettono all'Agenzia delle entrate i bilanci consuntivi relativi ai periodi di imposta di interesse dai commi da 10
					<an:i>-decies</an:i>
					 a 10
					<an:i>-septiesdecies</an:i>
					, includendo un prospetto dell'eventuale versamento dovuto e una ricevuta del versamento effettuato.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10
					<an:i>-terdecies</an:i>
					. Con circolare dell'Agenzia delle entrate, da emanare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono stabilite le modalità di attuazione delle disposizioni di cui al comma 10
					<an:i>-duodecies</an:i>
					.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10
					<an:i>-quaterdecies</an:i>
					. L'Agenzia delle entrate verifica, entro il 31 dicembre di ciascuno degli anni 2023 e 2024, l'adempimento delle disposizioni di cui ai commi 10
					<an:i>-decies</an:i>
					 e 10
					<an:i>-undecies</an:i>
					 presenta al Ministero dell'economia e delle finanze una relazione sugli effettivi incrementi di utile netto di cui al comma 10
					<an:i>-decies</an:i>
					, conseguito da ciascuno dei soggetti. L'Agenzia delle entrate e il Ministero dell'economia e delle finanze trattano i dati di cui vengono in possesso come dati sensibili.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10-quinquiedecies. Le disposizioni di cui all'articolo 13, comma 1, secondo periodo, del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 471, e dell'articolo 13 del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 472, non si applicano, in caso di omesso versamento, in tutto o in parte, del contributo straordinario di cui al comma 10
					<an:i>-decies</an:i>
					, dopo il 30 settembre di ciascuno degli anni 2023 e 2024.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10-sexdecies. Per i versamenti del contributo straordinario di cui al comma 10
					<an:i>-decies</an:i>
					, omessi, in tutto o in parte, o effettuati dopo scadenze di cui al comma 10
					<an:i>-duodecies</an:i>
					, la sanzione di cui all'articolo 13, comma 1, primo periodo, del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 471, è applicata in misura doppia.
				</an:p>
				

				<an:p>
					        10-septesdecies. L'Agenzia delle entrate e la Guardia di finanza, sulla base di analisi di rischio sviluppate anche mediante l'utilizzo delle banche dati, realizzano piani di intervento coordinati per la verifica della sussistenza dei presupposti per il pagamento del contributo straordinario di cui al comma 10
					<an:i>-decies</an:i>
					 e della corretta effettuazione dei relativi versamenti.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
