<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3617/A/3.0.10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3617/A/3.0.10"/>
					<an:FRBRdate date="2005-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3617/A/3.0.10/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.10"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3617/A/3.0.10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3617/A/3.0.10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3617/A/3.0.10/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3617/A/3.0.10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3617/A/3.0.10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3617/A/3.0.10/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2005-11-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2005-11-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3617/A/3.0.10/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3617" id="ar1" showAs="DDL 3617"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EY" showAs="LA COMMISSIONE"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3617</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.10</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EY">LA COMMISSIONE</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					articolo 3
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 3-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni in materia di giustizia tributaria)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. All'articolo 2 del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 546, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, dopo le parole: &quot;tributi di ogni genere e specie&quot; sono inserite le seguenti: &quot;comunque denominati&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 2, è aggiunto il seguente periodo: &quot;Appartengono alla giurisdizione tributaria anche le controversie relative alla debenza del canone per l'occupazione di spazi ed aree pubbliche previsto dall'articolo 63 del decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, e successive modificazioni, e del canone per lo scarico e la depurazione delle acque reflue e per lo smaltimento dei rifiuti urbani, nonché le controversie attinenti l'imposta o il canone comunale sulla pubblicità e il diritto sulle pubbliche affissioni&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. L'articolo 11 del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 545, e successive modificazioni, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «Art. 11. - 
					<an:i>(Durata dell'incarico e assegnazione degli incarichi per trasferimento). - 1.</an:i>
					 La nomina a una delle funzioni dei giudici tributari presso le corti di appello tributarie e i tribunali tributari non costituisce in nessun caso rapporto di pubblico impiego.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 I giudici delle corti di appello tributarie regionali e dei tribunali tributari provinciali, indipendentemente dalle funzioni svolte, cessano dall'incarico in ogni caso al compimento del settantacinquesimo anno di età.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 I presidenti di sezione, i vice presidenti e i giudici delle corti di appello tributarie regionali e dei tribunali tributari provinciali non possono essere assegnati alla stessa sezione della medesima corte di appello o del medesimo tribunale per più di cinque anni consecutivi.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 L'assegnazione di diverso incarico o del medesimo incarico per trasferimento dei magistrati tributari in servizio è disposta nel rispetto dei seguenti criteri:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 la vacanza dei posti di presidente, di presidente di sezione, di vice presidente e di giudice delle corti di appello tributaria e dei tribunali tributari è annunciata dal Consiglio di presidenza e portata a conoscenza di tutti i giudici tributari in servizio, a prescindere dalle funzioni svolte, con indicazione del termine entro il quale i giudici che aspirano all'incarico devono presentare domanda;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 alla nomina in ciascuno degli incarichi di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 si procede in conformità a quanto previsto dall'articolo 9, commi 1, 2, 3 e 6. La scelta tra gli aspiranti è fatta dal Consiglio di presidenza secondo i criteri di valutazione ed i punteggi di cui alle tabelle E e F, risultanti dall'applicazione delle disposizioni di cui all'articolo 44-
					<an:i>ter</an:i>
					, allegate al presente decreto, tenendo conto delle attitudini, della laboriosità e della diligenza di ciascuno di essi e, nel caso di parità di punteggio, della maggiore anzianità di età;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 i giudici tributari, indipendentemente dalla funzione o dall'incarico svolti, non possono concorrere all'assegnazione di altri incarichi prima di due anni dal giorno in cui sono stati immessi nelle funzioni dell'incarico ricoperto.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Per la copertura dei posti rimasti vacanti dopo l'espletamento dei concorsi di cui al comma 4, si applica il procedimento previsto dall'articolo 9, riservato a coloro che aspirano, per la prima volta, a un incarico nelle corti di appello tributarie o nei tribunali tributari&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        3. All'articolo 7, comma 1, del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 545, la lettera 
					<an:i>d)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            &quot;
					<an:i>d)</an:i>
					 non avere superato, alla data di scadenza del termine stabilito nel bando di concorso per la presentazione della domanda di ammissione, settantadue anni di età;&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        4. All'articolo 44, comma 1, del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 545, le parole: &quot;fino alla cessazione della sua attività&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;fino alla cessazione dell'attività di tale organo, a partire da tale data entrano a far parte dell'ordinamento giudiziario tributario e&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        5. L'articolo 7, comma 3, del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 546 è abrogato.</an:p>
				<an:p align="justify">
					        6. All'articolo 22, comma 1, del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 546, dopo le parole: &quot;a pena d'inammissibilità deposita&quot; sono inserite le seguenti: &quot;o trasmette a mezzo posta, 
					<an:i>in plico</an:i>
					 raccomandato senza busta con avviso di ricevimento,&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        7. All'articolo 53, comma 2, del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 546, è aggiunto, in fine, il seguente periodo: &quot;Ove il ricorso non sia notificato a mezzo di ufficiale giudiziario, l'appellante deve, a pena d'inammissibilità, depositare copia dell'appello presso l'ufficio di segreteria del tribunale tributario che ha pronunciato la sentenza impugnata.</an:p>
				<an:p align="justify">        8. Nei decreti legislativi 31 dicembre 1992, n. 545, e n. 546, le parole: &quot;commissioni tributarie&quot; sono sostituite, ovunque ricorrono, dalle seguenti: &quot;organi della giurisdizione tributaria&quot; e le parole: &quot;commissione tributaria provinciale&quot; e: &quot;commissione tributaria regionale&quot; sono rispettivamente sostituite, ovunque ricorrono, dalle seguenti: &quot;tribunale tributario&quot; e: &quot;corte di appello tributaria&quot;.</an:p>
				<an:p align="justify">        9. Dall'attuazione delle disposizioni del presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
