<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-09-25/383/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-09-25/383"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="383"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-09-25/383/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-09-25/383/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-09-25/383/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-09-25/383/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-09-25"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-09-25/383/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e83a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22966" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22966" showAs="Mariastella Gelmini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>383</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'interno Molteni.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.383 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:20:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,20
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE DELIBERANTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE DELIBERANTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="(1653 E 1269) Festa nazionale San Francesco">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1653</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Istituzione della festa nazionale di San Francesco d'Assisi</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Deputato LUPI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>approvato dalla Camera dei deputati</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1269</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Riconoscimento del 4 ottobre quale festività nazionale in onore di San Francesco d'Assisi, patrono d'Italia</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Giusy VERSACE.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Discussione congiunta e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p22966" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22966"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e54" href="#p22966">GELMINI</an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-UDC-NM (NcI, CI, IaC)-MAIE-CP</an:i>
							) illustra i disegni di legge in titolo, sottolineando che il disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=59557">1653</an:a>
							, già approvato dalla Camera dei deputati, intende introdurre la festa nazionale di San Francesco d'Assisi in prossimità della celebrazione per la ricorrenza dell'ottavo centenario della morte del santo nell'anno 2026.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il testo si compone di tre articoli che disciplinano, rispettivamente, l'istituzione della festa nazionale nella giornata del 4 ottobre - giornata in cui la Chiesa cattolica celebra San Francesco - le celebrazioni istituzionali previste per l'occasione e le relative disposizioni finanziarie e finali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che la giornata del 4 ottobre è attualmente considerata solennità civile, ma la disciplina specifica per quel che concerne la sua celebrazione è stata più volte modificata negli anni. In particolare, la solennità civile del 4 ottobre in onore dei Santi Patroni speciali d'Italia San Francesco d'Assisi e Santa Caterina da Siena è stata istituita dall'articolo 1 della legge n. 132 del 1958. Tale norma prevedeva originariamente l'imbandieramento dei pubblici edifici e l'orario ridotto nei pubblici uffici, rinviando espressamente alla disciplina introdotta dall'articolo 3 della legge n. 260 del 1949 per le solennità civili dell'11 febbraio (anniversario della stipulazione del Trattato e del Concordato con la Santa Sede) e del 28 settembre (anniversario dell'insurrezione popolare di Napoli). Successivamente, la legge n. 54 del 1977, che dispose la soppressione di numerosi giorni festivi, rimosse, all'articolo 2, la riduzione dell'orario di lavoro negli uffici pubblici in occasione delle solennità civili, precisando, altresì, che tali riduzioni sono vietate salvo autorizzazioni disposte dalla legge. Infine, la legge n. 24 del 2005 ha modificato l'articolo 1 della sopracitata legge n. 132 del 1958, stabilendo che il 4 ottobre fosse considerata, oltre che solennità civile, anche come giornata della pace, della fraternità e del dialogo tra appartenenti a culture e religioni diverse.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il testo in esame, all'articolo 1, comma 1, individua le finalità della festa nazionale di San Francesco d'Assisi nella celebrazione e promozione dei valori della pace, della fratellanza, della tutela dell'ambiente e della solidarietà. Il comma 2 modifica la legge n. 260 del 1949, aggiungendo il 4 ottobre all'elenco delle giornate considerate festive con gli effetti previsti dalla medesima legge (osservanza del completo orario festivo nei luoghi di lavoro e divieto di compiere determinati atti giuridici). Il comma 3 interviene invece sul testo dell'articolo 1 e sul titolo della legge n. 132 del 1958, eliminando i riferimenti a San Francesco d'Assisi. La solennità civile del 4 ottobre ivi prevista resta, dunque, in onore della sola Santa Caterina da Siena.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 disciplina le celebrazioni istituzionali per la ricorrenza del 4 ottobre, configurandole come facoltative. In particolare, al comma 1 si prevede che le scuole, le amministrazioni pubbliche e gli enti del Terzo settore possano favorire l'organizzazione di eventi, di manifestazioni e di celebrazioni che promuovano i principi e gli insegnamenti di San Francesco d'Assisi. Il comma 2 specifica che le istituzioni pubbliche a livello nazionale, regionale e locale possono promuovere iniziative culturali, sociali ed educative, con particolare riguardo ai temi della pace, della fraternità tra i popoli, dell'inclusione sociale e della tutela dell'ambiente. Al comma 3, infine, si stabilisce che le scuole di ogni ordine e grado possono promuovere la realizzazione di attività didattiche e di progetti educativi dedicati alla figura del santo, alla sua storia e ai valori dallo stesso rappresentati. Il comma 4 precisa che dall'attuazione di tale articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri finanziari e che le amministrazioni competenti provvedono ai relativi adempimenti nell'ambito delle risorse disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 prevede che - per l'attuazione delle disposizioni di cui all'articolo 1 - è autorizzata la spesa di 10.684.044 euro annui a decorrere dall'anno 2027, di cui 8.793.880 destinati al comparto del Servizio sanitario nazionale. Il comma 2 precisa che a tali oneri, dal 2027, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per far fronte a esigenze indifferibili che si manifestano nel corso della gestione di cui all'articolo 1, comma 200, della legge di stabilità 2015. Ai sensi del comma 3, il provvedimento in esame entrerà in vigore a partire dal 1° gennaio 2026. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'autorizzazione di spesa è disposta a partire dal 2027 in quanto il 4 ottobre 2026 ricorrerà in una giornata domenicale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=58604">1269</an:a>
							, d'iniziativa della senatrice Versace, si compone di cinque articoli.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 riconosce la giornata del 4 ottobre quale festività nazionale in onore di San Francesco d'Assisi, patrono d'Italia, al fine di celebrare e promuovere i valori di pace, fratellanza, tutela dell'ambiente e solidarietà, incarnati dalla figura del santo.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 dispone che la giornata del 4 ottobre sia riconosciuta come giorno festivo su tutto il territorio nazionale, ai sensi della legge n. 260 del 1949.</an:p>
						
                  
						<an:p>All'articolo 3 si prevede che, in occasione della giornata del 4 ottobre, le istituzioni pubbliche a livello nazionale, regionale e locale promuovano, in collaborazione con gli enti locali e le associazioni culturali e religiose, iniziative culturali, sociali ed educative, con particolare riguardo ai temi della pace, della fraternità tra i popoli, dell'inclusione sociale e della tutela dell'ambiente. Si prevede altresì che le scuole, le amministrazioni pubbliche e altri soggetti pubblici o privati possano organizzare eventi, manifestazioni e celebrazioni che promuovano la storia, i principi e gli insegnamenti di San Francesco. Il Ministero dell'istruzione e del merito invita le scuole di ogni ordine e grado a promuovere attività didattiche e progetti educativi dedicati alla figura del santo, alla sua storia e ai valori da lui rappresentati.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, gli articoli 4 e 5 recano, rispettivamente, la clausola di invarianza finanziaria e la previsione sull'entrata in vigore del provvedimento.</an:p>
						
                  
						<an:p>In conclusione, considerata la connessione esistente tra i diversi testi, propone che essi siano esaminati congiuntamente.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e83a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e83" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  propone di adottare fin d'ora come testo base per il seguito della discussione del disegno di legge n. 
							<an:a target="_blank" href="/loc/link.asp?leg=19&amp;tipodoc=ddliter&amp;id=59557">1653</an:a>
							 trasmesso dalla Camera dei deputati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,30.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e95" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:30:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
