<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªe10ªriunite/2025-08-04/20/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªe10ªriunite/2025-08-04/20"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-08-04" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="20"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªe10ªriunite/2025-08-04/20/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªe10ªriunite/2025-08-04/20/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-08-04" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªe10ªriunite/2025-08-04/20/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªe10ªriunite/2025-08-04/20/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-08-04" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-08-04"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªe10ªriunite/2025-08-04/20/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª e 10ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e115a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32732" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32732" showAs="Francesco Zaffini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32691" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32691" showAs="Elisa Pirro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31725" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31725" showAs="Annamaria Furlan"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª e 10ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>20</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>ZAFFINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.20 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:40:00"/>
					La seduta inizia alle ore 15,40
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="(65-104-124-570-1083-1408-1597) Disposizioni in materia di morte medialmente assistita">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>65</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di terapia del dolore e dignità nella fase finale della vita, nonché modifiche all'articolo 580 del codice penale</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>PARRINI e FINA.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>104</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di morte volontaria medicalmente assistita</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>BAZOLI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>124</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di suicidio medicalmente assistito e di trattamento eutanasico</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Elisa PIRRO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>570</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di morte volontaria medicalmente assistita</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>DE CRISTOFARO e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1083</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche all'articolo 580 del codice penale e modifiche alla legge 22 dicembre 2017, n. 219, in materia di disposizioni anticipate di trattamento e prestazione delle cure palliative</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>PAROLI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1408</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di morte medicalmente assistita</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Mariastella GELMINI e Giusy VERSACE.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1597</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di aiuto medico alla morte volontaria</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>DISEGNO DI LEGGE D'INIZIATIVA POPOLARE</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:b>- e petizioni nn. 198, 667, 1028 e 1413 ad essi attinenti</an:b>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seconda seduta antimeridiana del 30 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#d1e115a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e115" href="#p32732">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che gli emendamenti 4.11, 4.35, 4.43, 4.46 e 4.56 sono stati sottoscritti dalla senatrice Malpezzi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che è stata svolta l'illustrazione degli emendamenti agli articoli 1 e 2, rimarcando che le proposte emendative che non hanno formato oggetto di intervento si intendono illustrate.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e122" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene sull'emendamento 3.0.1, con il quale si intende integrare il testo base con disposizioni necessarie a delineare con chiarezza le procedure di presa in carico e di accompagnamento della persona che ha chiesto di poter ricorrere al suicidio medicalmente assistito. A tale scopo è attribuito un ruolo essenziale al medico di medicina generale o specialista che ha in cura il soggetto, anche ai fini dell'inoltro della domanda.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli emendamenti 3.1, 3.2, 3.3 e 3.4 sono dati per illustrati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32691" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32691"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e131" href="#p32691">PIRRO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra l'emendamento 4.2, che, nel recepire i contenuti delle sentenze in materia della Corte costituzionale, delinea diversi aspetti procedurali e definisce i requisiti necessari per l'attivazione della procedura di morte medicalmente assistita. Sono inoltre poste disposizioni sulla forma della domanda e sugli aspetti amministrativi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le procedure per il suicidio medicalmente assistito, in base alla proposta, rientrano nei livelli essenziali di assistenza e sono pertanto garantite dal Servizio sanitario nazionale. In tal modo si previene il verificarsi di disparità su base economica. La proposta emendativa tiene inoltre conto dell'esigenza di fare salva la possibilità dell'obiezione di coscienza.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31725" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31725"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e140" href="#p31725">FURLAN</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) interviene sull'emendamento 4.10, il quale ha la finalità specifica di prevedere l'istituzione dei comitati regionali di valutazione, in luogo del Comitato nazionale di valutazione previsto dal testo unificato. L'accentramento delle diverse procedure presso un solo organo determinerebbe infatti allungamenti eccessivi dei tempi, inconciliabili con le finalità stesse del provvedimento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e148" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) illustra tutti gli emendamenti presentati dal suo Gruppo all'articolo 4 del testo unificato, rimarcando l'auspicio che, in particolare su alcuni temi, la maggioranza ed il Governo possano accogliere le proposte di modifica presentate. Alcuni emendamenti intervengono sul Comitato nazionale per la valutazione, sostituendolo con dei Comitati etici territoriali: sotto questo profilo, in particolare, è sembrato di cogliere dei segnali di apertura da parte dei relatori e della maggioranza, che auspica possano concretizzarsi in un confronto con le opposizioni per il miglioramento del testo. Ulteriori proposte di modifica, presentate in particolare dalla senatrice Zambito, intervengono sulle tempistiche del procedimento, al fine di introdurre dei termini più congrui e ragionevoli per l'intervento del Comitato di valutazione. Si sofferma quindi sull'emendamento 4.31, a prima firma della senatrice Zampa, che stabilisce il principio per cui il Comitato sia tenuto a sentire il paziente per accertarsi che la scelta dello stesso di accedere al procedimento di morte medicalmente assistita sia informata, consapevole e libera. Come sottolineato nel corso della discussione generale, infatti, l'ascolto del paziente è essenziale, in quanto su un tema così delicato il Comitato di valutazione non può assumere decisioni sulla base delle sole cartelle cliniche. La proposta 4.8, poi, individua ulteriori principi fondamentali a cui il Servizio sanitario nazionale deve attenersi nell'ambito della procedura per la richiesta di morte volontaria medicalmente assistita. I principi richiamati nell'emendamento - tutela della dignità e della autonomia della persona, tutela della qualità della vita e adeguato sostegno sanitario, psicologico e socio-assistenziale - furono introdotti nel testo sul fine vita licenziato dalla Camera dei deputati nella scorsa legislatura in seguito all'approvazione di una proposta di iniziativa di deputati appartenenti al centro-destra; auspica pertanto che il suo emendamento possa venire accolto dai relatori e dalla maggioranza. Infine, sottopone all'attenzione delle Commissioni riunite la proposta 4.75, diretta a precisare che il personale utilizzato nella procedura di fine vita deve appartenere al Servizio sanitario nazionale. Tuttavia, al fine di consentire un bilanciamento delle diverse sensibilità, l'emendamento chiarisce che nella procedura di morte volontaria medicalmente assistita le attività riguardanti la verifica medica della sussistenza dei presupposti rientra tra le attività ordinarie svolte dagli esercenti la professione sanitaria, mentre le attività di esecuzione rientrano, invece, tra le attività prestate in modo volontario. Tale differenziazione va nella direzione di assicurare che il Servizio sanitario nazionale verifichi puntualmente i requisiti della richiesta, senza individuare in capo agli esercenti la professione sanitaria un obbligo di esecuzione. Ritiene pertanto che tale proposta possa costituire un valido bilanciamento tra le diverse sensibilità e quindi auspica che sul punto la maggioranza possa operare una riflessione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#d1e115a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e156" href="#p32732">PRESIDENTE</an:ref>
							 , non essendovi ulteriori richieste di intervento, dà per illustrati i restanti emendamenti riferiti all'articolo 4, nonché le proposte di modifica presentate al titolo del disegno di legge, dichiarando pertanto conclusa la fase dell'illustrazione degli emendamenti. Esprime un ringraziamento a tutti i componenti delle Commissioni riunite per il clima di dialogo costruttivo in cui si è svolta la fase dell'illustrazione degli emendamenti. Confida che un ulteriore periodo di riflessione potrà consentire ai relatori di individuare, su alcuni temi, ulteriori proposte di miglioramento del testo, su cui auspica possa esservi una convergenza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 16,05.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e162" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:05:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
