<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/10.500/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/10.500"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/10.500/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.500"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/10.500/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/10.500/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/10.500/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/10.500/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/10.500/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/10.500/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-02-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-02-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/10.500/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/989" id="ar1" showAs="DDL 989"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/7" id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 8° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/" id="ID25MNU1YMRQ54TBE1P2Y05P5NNYULYAEEQQGQSHJPZUVACH4YPEO" showAs="I RELATORI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 989</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.500</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID25MNU1YMRQ54TBE1P2Y05P5NNYULYAEEQQGQSHJPZUVACH4YPEO">I RELATORI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'</an:i>
					<an:b>articolo 10</an:b>
					<an:i>, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>            a) al comma 2, le parole: «negli anni 2018 e 2019», sono sostituite dalle seguenti: «nell'anno 2018», e le parole: «per ciascuno degli anni 2018 e 2019», sono sostituite dalle seguenti: «per l'anno 2018»;</an:p>
				<an:p>            b) dopo il comma 2, sono aggiunti i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					        «2-
					<an:i>bis</an:i>
					. All'articolo 29, comma 1, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>            a) al primo periodo le parole ''corso-concorso selettivo di formazione'' sono sostituite dalle seguenti: ''concorso per titoli ed esami»;</an:p>
				<an:p>            b) il secondo periodo è soppresso;</an:p>
				<an:p>            c) al terzo periodo le parole ''per l'accesso al corso-concorso'' sono soppresse e le parole ''nel ruolo di appartenenza di almeno cinque anni'' sono sostituite dalle seguenti: ''di almeno cinque anni e che sia confermato in ruolo'';</an:p>
				<an:p>            d) il sesto e settimo periodo sono soppressi;</an:p>
				<an:p>            e) l'ottavo periodo è sostituito dal seguente: ''Con uno o più decreti del Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca sono definite le modalità di svolgimento del concorso e dell'eventuale preselezione, le prove concorsuali, la valutazione della preselezione, delle prove e dei titoli, nonché il periodo di formazione e prova.'';</an:p>
				<an:p>            f) dopo l'ottavo periodo, è aggiunto il seguente: ''Nell'ambito del primo concorso bandito successivamente al 1º gennaio 2019, è assicurato un punteggio aggiuntivo, in sede di valutazione dei titoli, a tutti i concorrenti cui sia stata conferita, per almeno due interi anni scolastici, la qualifica di dirigente scolastico, e che abbiano svolto le relative funzioni, senza essere mai stati valutati negativamente. I predetti soggetti sono ammessi direttamente alle prove scritte del concorso di cui al precedente periodo. A coloro tra i medesimi soggetti che abbiano, altresì, superato tutte le prove, sia scritte sia orali, di precedenti concorsi pubblici per dirigenti scolastici, è riservato il 50 per cento dei posti''.</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>ter</an:i>
					. Il Ministero dell'istruzione, dell'università e della ricerca è autorizzato a bandire un concorso pubblico, per titoli ed esami, per il reclutamento di cinquanta dirigenti tecnici, in deroga alle ordinarie procedure autorizzatorie e alle disposizioni di cui all'articolo 4, commi 3, 3-bis, 3-ter e 3-quinquies, del decreto-legge 31 agosto 2013, n. 101, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 ottobre 2013, n. 125, nonché in deroga alle disposizioni di cui all'articolo 1, commi 300, 302 e 344 della legge 30 dicembre 2018, n. 145, fermo restando il limite dei posti vacanti e disponibili nel relativo organico.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quater</an:i>
					. Gli incarichi di cui all'articolo 1, comma 94, terzo periodo, della legge 13 luglio 2015, n. 107, sono prorogati sino al 31 dicembre 2019. Alla scadenza della predetta proroga, qualora non siano ancora stati immessi in ruolo i vincitori del concorso di cui al comma 2-ter, possono essere attribuiti nuovi incarichi, previo espletamento della procedura di cui all'articolo 1, comma 94, della legge 13 luglio 2015, n. 107. Gli incarichi di cui al primo e al secondo periodo del presente comma terminano, comunque, con l'immissione in ruolo dei vincitori del concorso.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Il reclutamento di cui al comma 2-ter e gli incarichi di cui al comma 2-quater sono disposti nel limite di una maggiore spesa di personale pari a 7,26 milioni di euro annui a decorrere dal 2019. Nell'anno 2019, è altresì autorizzata la spesa di 0,5 milioni di euro per lo svolgimento del concorso di cui al comma 2-ter.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>sexies</an:i>
					. All'articolo 8 del decreto legislativo 13 aprile 2017, n. 62, dopo il comma 2, è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					        ''2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Ai presidenti delle commissioni di cui al comma 2 presso le istituzioni scolastiche del sistema nazionale di istruzione è dovuto un compenso, nel limite di una maggiore spesa complessivamente non superiore a 7,1 milioni di euro annui a decorrere dal 2019. La misura individuale del compenso è definita in sede di contrattazione collettiva nazionale di lavoro, anche in considerazione del numero di classi per le quali è svolta la funzione di presidente. Nelle more della contrattazione, la misura individuale del compenso è definita con decreto del Ministro dell'istruzione, dell'università e della ricerca, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze''.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>septies</an:i>
					. Il fondo di funzionamento di cui all'articolo 1, comma 601, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, è incrementato di 0,5 milioni di euro a decorrere dal 2020.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>octies</an:i>
					. Il vincolo di cui all'articolo 13, comma 3, terzo periodo, del decreto legislativo 13 aprile 2017, n. 59, come modificato dalla legge 30 dicembre 2018, n. 145, si applica al personale docente ed educativo di ogni ordine e grado di istruzione, qualunque sia la procedura utilizzata per il reclutamento.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>nonies</an:i>
					. Al fine di ridurre gli oneri amministrativi gravanti sulle istituzioni scolastiche sino all'immissione in ruolo dei vincitori del concorso di cui al comma 1, all'articolo 1, comma 10-bis, del decreto-legge 30 dicembre 2015, n. 210, convertito con modificazioni dalla legge 25 febbraio 2016, n. 21, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>            a) al primo periodo, le parole ''2018/2019'' sono sostituite dalle seguenti: ''2019/2020'';</an:p>
				<an:p>            b) al secondo periodo, le parole ''prime fasce delle'' sono soppresse e, dopo le parole ''2019/2020'', sono aggiunte le seguenti: ''per il triennio successivo'';</an:p>
				<an:p>            c) il terzo periodo è soppresso.</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>decies</an:i>
					. All'onere derivante dal comma 2-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, pari a 7,76 milioni di euro nel 2019 e a 7,26 milioni di euro a decorrere dal 2020, e dal comma 2-
					<an:i>septies</an:i>
					, pari a 0,5 milioni di euro a decorrere dal 2020, si provvede, in pari misura, a valere sui risparmi di spesa recati dai commi 1 e 2-bis. All'onere derivante dal comma 2-
					<an:i>sexies</an:i>
					, pari a 7,1 milioni di euro annui a decorrere dal 2019, si provvede mediante corrispondente riduzione del fondo di cui all'articolo 3 della legge 18 dicembre 1997, n. 440».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
