<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/3.0.141/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/3.0.141"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/3.0.141/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.141"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/3.0.141/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/3.0.141/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/3.0.141/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/3.0.141/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/3.0.141/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-02-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/3.0.141/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2019-02-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2019-02-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/989/C/3.0.141/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/989" id="ar1" showAs="DDL 989"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/7" id="commissione" showAs="Commissioni 1° e 8° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32712" id="ID1UFZEUCGIJLKBDGSLWFOWDHOVFVZVSDGY5I1AUPC1OXOIMI5EMIE" showAs="SAVIANE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/19244" id="IDRCOWMVK1OLY2GBHSTAL1MTBJRICMGG3AT0NKSDCAY3YGRHHSOZZF" showAs="AUGUSSORI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32711" id="IDUM0XEJZ5WKGMJWWRMMCTEGVIWO1TAS0O3PHDSTP1SVROPH4UTOOD" showAs="SAPONARA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32595" id="ID5KJOMES1RLSGOMJ0JQI5VLIHWHMTRIQDKBI41DK03DECQLHLII2M" showAs="CAMPARI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32627" id="IDPH44UP2H5O1QLEUKGROYF0ZWPDRJQEBKKFWATKDX55WEZWDZNON" showAs="FAGGI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32685" id="IDONEMFRGPSBVTFIEBUUBVM5SZZGHUSYHU5QTSQ4HLOP1HW22PIEWO" showAs="PEPE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32686" id="IDDKYQHGH5HJXSLXAHBZDAJBSNTHLVO4JVF5E2QCPT0TNDPJ00XWEJ" showAs="PERGREFFI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 989</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.141</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID1UFZEUCGIJLKBDGSLWFOWDHOVFVZVSDGY5I1AUPC1OXOIMI5EMIE">SAVIANE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDRCOWMVK1OLY2GBHSTAL1MTBJRICMGG3AT0NKSDCAY3YGRHHSOZZF">AUGUSSORI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUM0XEJZ5WKGMJWWRMMCTEGVIWO1TAS0O3PHDSTP1SVROPH4UTOOD">SAPONARA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID5KJOMES1RLSGOMJ0JQI5VLIHWHMTRIQDKBI41DK03DECQLHLII2M">CAMPARI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDPH44UP2H5O1QLEUKGROYF0ZWPDRJQEBKKFWATKDX55WEZWDZNON">FAGGI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDONEMFRGPSBVTFIEBUUBVM5SZZGHUSYHU5QTSQ4HLOP1HW22PIEWO">PEPE</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDDKYQHGH5HJXSLXAHBZDAJBSNTHLVO4JVF5E2QCPT0TNDPJ00XWEJ">PERGREFFI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 3-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Ambito di applicazione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Il presente articolo disciplina la concessione di agevolazioni in favore dei soggetti esercenti attività nei settori di cui al comma 2 che procedono all'ampliamento di esercizi commerciali già esistenti o alla riapertura di esercizi chiusi da almeno sei mesi, siti nei comuni montani, con popolazione fino a 3,000 abitanti.</an:p>
				<an:p>        2. Sono ammesse a fruire delle agevolazioni previste dal presente capo le iniziative finalizzate alla riapertura di esercizi operanti nei seguenti settori: artigianato, turismo, fornitura di servizi destinati alla tutela ambientale, alla fruizione di beni culturali e al tempo libero, nonché commercio al dettaglio, compresa fa somministrazione di alimenti e di bevande al pubblico.</an:p>
				<an:p>
					        3. Sono comunque escluse dalle agevolazioni previste dal presente capo l'attività di compro oro, definita ai sensi del decreto legislativo 25 maggio 2017, n. 92, e l'attività di vendita di articoli sessuali (&quot;
					<an:i>sex shop</an:i>
					&quot;), nonché le sale per scommesse o che detengono al loro interno apparecchi da intrattenimento previsti dall'articolo 110, comma 6, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, del testo unico delle leggi di pubblica sicurezza, di cui al regio decreto 18 giugno 1931, n. 773.
				</an:p>
				<an:p>        4. Sono inoltre esclusi dalie agevolazioni previste dal presente articolo i subentri, a qualunque titolo, in attività già esistenti precedentemente interrotte.</an:p>
				<an:p>        5. Sono altresì escluse dalle agevolazioni previste dal presente capo le aperture di nuove attività e le riaperture, conseguenti a cessione di un'attività preesistente da parte del medesimo soggetto che la esercitava in precedenza o, comunque, di un soggetto, anche costituito in forma societaria, che sia ad esso direttamente o indirettamente riconducibile.</an:p>
				<an:p>        6. Le disposizioni del presente articolo si applicano a decorrere dall'entrata in vigore del provvedimento.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 3-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>ter.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Agevolazioni)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Le agevolazioni previste dal presente articolo consistono nell'erogazione di contributi per l'anno nel quale avviene l'apertura o l'ampliamento degli esercizi di cui all'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 e per i tre anni successivi.
				</an:p>
				<an:p>
					        2. La misura del contributo di cui al comma 1 è rapportata alla somma dei tributi comunali dovuti dall'esercente e regolarmente pagati nell'anno precedente a quello nel quale è presentata la richiesta di concessione, fino al 100 percento dell'importo, secondo quanto stabilito dall'articolo 3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					        3. I comuni di cui all'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, comma 1, istituiscono nell'ambito del proprio bilancio un fondo da destinare alla concessione dei contributi di cui al presente articolo, con oneri a carico del bilancio dello Stato. A tale fine, nello stato di previsione del Ministero dell'interno è istituito un Fondo con una dotazione annuale pari a 10 milioni di euro a decorrere dall'anno 2019. Il Fondo è ripartito tra i comuni beneficiari con decreto del Ministro dell'interno, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza Stato-Città ed autonomie locali.
				</an:p>
				<an:p>        4. I contributi sono erogati a decorrere dalla data di effettivo inizio dell'attività dell'esercizio, attestata dalle comunicazioni previste dalla normativa vigente.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 3-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>quater.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Soggetti beneficiari)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. Possono beneficiare dei contributi di cui all'articolo 3-
					<an:i>ter</an:i>
					 i soggetti esercenti, in possesso delle abilitazioni e delle autorizzazioni richieste per lo svolgimento delle attività nei settori di cui al comma 2 dell'articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, che, ai sensi del comma 1 del medesimo articolo 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, procedono all'ampliamento di esercizi già esistenti o alla riapertura di esercizi chiusi da almeno sei mesi.
				</an:p>
				<an:p>        2. Per gli esercizi il cui ampliamento comporta la riapertura di ingressi o di vetrine su strada pubblica chiusi da almeno sei mesi nell'anno per cui è chiesta l'agevolazione, il contributo è concesso per la sola parte relativa all'ampliamento medesimo.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 3-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>quinquies.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Procedure)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. I soggetti che intendono usufruire delle agevolazioni di cui al presente capo devono presentare al comune di residenza, dal 1º gennaio al 28 febbraio di ogni anno, la richiesta, redatta in base a un apposito modello, nonché la dichiarazione sostitutiva di atto di notorietà attestante il possesso dei requisiti prescritti.</an:p>
				<an:p>
					        2. Il comune, dopo aver effettuato i controlli sulla dichiarazione di cui al comma 1, determina la misura del contributo spettante, previo riscontro dei regolare avvio e mantenimento dell'attività. I contributi sono concessi, nell'ordine di presentazione delle richieste, fino all'esaurimento delle risorse iscritte nel bilancio comunale ai sensi dell'articolo 3-
					<an:i>ter</an:i>
					, comma 3.
				</an:p>
				<an:p>        3. L'importo di ciascun contributo è determinato dai responsabile dell'ufficio comunale competente per i tributi in misura proporzionale al numero dei mesi di apertura dell'esercizio nel quadriennio considerato, che non può, comunque, essere inferiore a sei mesi.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 3-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>sexies.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Ulteriori condizioni)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        1. I contributi di cui al presente articolo sono erogati nell'ambito del regime de 
					<an:i>minimis</an:i>
					 di cui al regolamento (UE) n. 1407/ 2013 della Commissione, del 18 dicembre 2013, nei limiti previsti dal medesimo regolamento per gli aiuti di Stato a ciascuna impresa.
				</an:p>
				<an:p>        2. I contributi di cui al presente capo non sono cumulabili con altre agevolazioni previste dalla presente legge o da altre normative statali, regionali o delle province autonome di Trento e di Bolzano.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>Art. 3-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>septies.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Copertura finanziaria)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        Ai maggiori oneri derivanti dall'attuazione delle disposizioni del presente comma, stimati in 10 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2019, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 748 della legge 30 dicembre 2018, n. 145».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
