<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-12-06/2/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-12-06/2"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-12-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="2"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-12-06/2/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-12-06/2/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-12-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-12-06/2/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-12-06/2/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-12-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-12-06"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-12-06/2/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="COMMISSIONI  3ª e  6ª RIUNITE" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e227a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22914" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22914" showAs="CRAXI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36426" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36426" showAs="SPAGNOLLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29292" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29292" showAs="BORGHESI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32578" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32578" showAs="ALFIERI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>COMMISSIONI  3ª e  6ª RIUNITE</an:p>
			
         
			<an:p>6ª(Finanze e tesoro)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>2</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>CRAXI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.2 della legislatura 19">
			     
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="11:05:00"/>
					
               
					<an:i>            La seduta inizia alle ore 11,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="A.S. 108 Ratifica Accordi Italia-Svizzera lavoratori frontalieri e doppie imposizioni">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>108</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ratifica ed esecuzione dei seguenti Accordi: a) Accordo tra la Repubblica italiana e la Confederazione svizzera relativo all'imposizione dei lavoratori frontalieri, con Protocollo aggiuntivo e Scambio di Lettere, fatto a Roma il 23 dicembre 2020, b) Protocollo che modifica la Convenzione tra la Repubblica italiana e la Confederazione svizzera per evitare le doppie imposizioni e per regolare talune altre questioni in materia di imposte sul reddito e sul patrimonio, con Protocollo aggiuntivo, conclusa a Roma il 9 marzo 1976, così come modificata dal Protocollo del 28 aprile 1978 e dal Protocollo del 23 febbraio 2015, fatto a Roma il 23 dicembre 2020, nonché norme di adeguamento dell'ordinamento interno
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>376</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ratifica ed esecuzione dei seguenti Accordi: a) Accordo tra la Repubblica italiana e la Confederazione svizzera relativo all'imposizione dei lavoratori frontalieri, con Protocollo aggiuntivo e Scambio di Lettere, fatto a Roma il 23 dicembre 2020, b) Protocollo che modifica la Convenzione tra la Repubblica italiana e la Confederazione svizzera per evitare le doppie imposizioni e per regolare talune altre questioni in materia di imposte sul reddito e sul patrimonio, con Protocollo aggiuntivo, conclusa a Roma il 9 marzo 1976, così come modificata dal Protocollo del 28 aprile 1978 e dal Protocollo del 23 febbraio 2015, fatto a Roma il 23 dicembre 2020, nonché norme di adeguamento dell'ordinamento interno
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Seguito dell'esame del disegno di legge n. 108, congiunzione con l'esame del disegno di legge n. 376, e rinvio)</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 29 novembre.</an:p>
					
                  
                

  
               
               
					<an:speech by="#p22914" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22914"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente Stefania 
							<an:ref id="d1e130" href="#p22914">
                        CRAXI
                     </an:ref>
							, prima di dare la parola al senatore Spagnolli, relatore, tiene a ricordare che la Commissione aveva già incardinato, lo scorso 29 novembre, un analogo disegno di legge, di iniziativa parlamentare, con relatori il senatore Spagnolli e il senatore Borghesi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Essendo intervenuto il disegno di legge 376, di iniziativa governativa, si tratta ora di svolgere la relativa relazione e poi di procedere alla congiunzione dei due disegni di legge.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36426" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36426"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e145" href="#p36426">
                        SPAGNOLLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-Patt, Cb, SCN)</an:i>
							), relatore per la 3
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, fa presente che il disegno di legge in esame ripropone - con qualche modifica - il testo del disegno di legge di ratifica dei medesimi strumenti normativi presentato dal Governo nel corso della XVIII legislatura (Atto Senato n. 2482), il cui esame venne avviato dalle allora Commissioni 3ª (Affari esteri, emigrazione) e 6ª (Finanze e tesoro) riunite in sede referente nella seduta del 17 febbraio 2022, ma che non poté essere completato a causa della conclusione della legislatura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Come relatore per la 3
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione si limita ad evidenziare talune differenze che il testo del disegno di legge di ratifica in esame presenta rispetto al testo dell'Atto Senato n. 108, già esaminato dalle Commissioni riunite.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Composto da 12 articoli - e non da 14, come l'Atto Senato n. 108 -, il disegno di legge di ratifica al nostro esame, oltre all'autorizzazione alla ratifica dell'Accordo e del Protocollo richiamati (articolo 1) e al relativo ordine di esecuzione (articolo 2), reca disposizioni in materia di redditi prodotti in Svizzera dai frontalieri italiani (articolo 3), fissa una franchigia a 10.000 euro di reddito applicabile ai lavoratori frontalieri italiani (articolo 4), e disciplina la deducibilità dei contributi obbligatori per i prepensionamenti (articolo 5). Ulteriori articoli riguardano la non imponibilità degli assegni familiari erogati dagli Enti di previdenza dello Stato in cui il frontaliere presta lavoro (articolo 6), i redditi prodotti in Italia dai frontalieri svizzeri (articolo 7), la ripartizione della compensazione finanziaria (articolo 8), le risorse finanziarie per i comuni di frontiera (articolo 9) e l'istituzione e il riparto di un Fondo per lo sviluppo economico delle infrastrutture di confine (articolo 10). Da ultimi, gli articoli 11 e 12 recano, rispettivamente, la copertura finanziaria degli oneri economici complessivi derivanti dalla ratifica, e i termini per l'entrata in vigore della legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>Rispetto al disegno di legge n. 108, già esaminato dalle Commissioni riunite, il testo in esame non presenta un articolo (l'articolo 4 nell'A.S. n. 108) per introdurre modifiche all'articolo 76 della legge n. 413 del 1991 in materia di rendite corrisposte in Italia da parte di assicurazioni di invalidità e vecchiaia e superstiti svizzere, né istituisce (come dispone invece l'articolo 12 dell'A.S. n. 108) un Tavolo interministeriale composto da rappresentanti del Ministero del lavoro e delle politiche sociali, del Ministero dell'economia e delle finanze, del Ministero degli affari esteri e della cooperazione internazionale, dei lavoratori frontalieri delle organizzazioni sindacali maggiormente rappresentative e dai rappresentanti delle amministrazioni locali di confine allo scopo di discutere di proposte in materia di sicurezza sociale, mercato del lavoro e dialogo sociale, cooperazione transnazionale, in vista della definizione di uno Statuto dei lavoratori frontalieri.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il testo del disegno di legge di ratifica governativo presenta, inoltre, lievi differenze testuali rispetto all'Atto Senato n. 108, ed in particolare: l'articolo 8, comma 1, si apre con le parole &quot;Ognuno dei cantoni&quot; anziché, come indicato nel corrispettivo articolo 9, comma 1, dell'A.S. n. 108, con le parole &quot;Ciascuno dei cantoni&quot;; l'articolo 9, che dispone in ordine alle risorse finanziarie per i comuni di frontiera, risulta composto di 5 commi, e non da 6 come il corrispettivo articolo 10 dell'A.S. n. 108, non prevendo il riferimento alla possibilità che le somme indicate nei primi due commi possano essere impiegate in parte corrente nel limite massimo del 50 per cento dell'importo (articolo 10, comma 6, dell'A.S. n. 108). Inoltre, al comma 4, non è inserito un ultimo periodo (presente, viceversa, nel corrispondente articolo 10, comma 4, dell'A.S. n. 108) che prevede che alla Commissione mista richiamata al medesimo comma possa partecipare anche il presidente dell'associazione dei comuni italiani di frontiera e che, per la partecipazione a detta Commissione mista, non debbano essere corrisposti compensi, gettoni di presenza, rimborsi o altri emolumenti. Infine al comma 5, non è inserito un ultimo periodo (presente, viceversa, nel corrispettivo articolo 10, comma 5, dell'A.S. n. 108) che prevede che per la determinazione del contributo statale previsto dai commi 1 e 2, il rapporto tra numero di frontalieri e popolazione di un comune, qualora adottato come criterio per l'attribuzione diretta ai comuni di frontiera delle risorse finanziarie di cui al comma 1, non possa eccedere la quota del 3 per cento; l'articolo 10, al comma 1, nell'istituire l'apposito Fondo per lo sviluppo economico e il potenziamento delle infrastrutture nelle zone di confine italo-elvetiche (come dispone anche l'articolo 11 dell'A.S. n. 108), ne stabilisce la dotazione per gli anni dal 2025 al 2044 e poi a decorrere dal 2045 (e non dal 2024 al 2043 e poi a decorrere dal 2044 come previsto dal corrispondente articolo 11, comma 1 dell'A.S. n. 108). Inoltre, con riferimento alla dotazione per l'anno 2028, il medesimo articolo 10, comma 1 del disegno di legge in esame la quantifica in 44,76 milioni di euro, e non in 41,76 milioni di euro come indicato per l'anno corrispondente - al netto dello scarto di un anno già evidenziato - dall'articolo 11, comma 1 dell'A.S. n. 108. Infine il comma 2, stabilisce che con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, sentiti le regioni Valle d'Aosta, Piemonte, Lombardia, la provincia autonoma di Bolzano e i comuni frontalieri interessati, siano definiti i criteri per la distribuzione alle regioni e alle altre amministrazioni interessate delle risorse del Fondo di cui al già richiamato comma 1; al corrispettivo articolo 11, comma 2 dell'A.S. n. 108, viceversa, analoga disposizione prevede che con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, sentite le regioni Valle d'Aosta, Piemonte, Lombardia, la provincia autonoma di Bolzano e i comuni frontalieri interessati, siano definiti i criteri per la distribuzione di tali risorse alle province e agli enti montani confinanti con la Svizzera e ai comuni italiani di frontiera individuati ai sensi dell'articolo 2, lettera 
							<an:i>b</an:i>
							), punto 
							<an:i>i</an:i>
							), dell'Accordo bilaterale; l'articolo 11, comma 1, nel recare la copertura finanziaria del provvedimento, valuta gli oneri derivanti a partire dal 2024, anziché, come previsto dal corrispondente articolo 13 dell'A.S. n. 108, dal 2023. Analogo scostamento di un anno fra i due disegni di legge si registra anche in relazione a quanto disposto dalle lettere 
							<an:i>a</an:i>
							) e 
							<an:i>b</an:i>
							) del medesimo comma 1.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29292" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29292"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e190" href="#p29292">
                        BORGHESI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), relatore per la 6
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, dichiara di rinviare interamente la propria esposizione a quanto illustrato dal collega relatore.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32578" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32578"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e209" href="#p32578">
                        ALFIERI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) si sofferma brevemente a rimarcare le differenze tra il disegno di legge da lui presentato e quello predisposto dall'Esecutivo: si tratta di diversità, per lo più minime, che attengono, essenzialmente, all'aggiornamento delle coperture.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, ricorda ai commissari che il provvedimento a sua firma incorpora una serie di emendamenti che, nella scorsa legislatura, furono predisposti, in maniera bipartisan, d'intesa con i comuni delle aree interessate ed il MEF.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22914" as="#d1e227a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22914"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e227" href="#p22914">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							, rinvia, quindi, lo svolgimento della discussione generale ad altra seduta, nella quale occorrerà deliberare l'adozione di un testo base o di un testo unificato per il prosieguo dell'esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame congiunto è, quindi, rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e240" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="11:20:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 11,20.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
