<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-11-29/1/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-11-29/1"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-11-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="1"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-11-29/1/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-11-29/1/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-11-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-11-29/1/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-11-29/1/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2022-11-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-11-29"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/COMMISSIONI3ªe6ªRIUNITE/2022-11-29/1/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="COMMISSIONI  3ª e  6ª RIUNITE" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e217a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36426" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36426" showAs="SPAGNOLLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29292" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29292" showAs="BORGHESI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29293" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29293" showAs="Enrico BORGHI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1558" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1558" showAs="MENIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22963" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22963" showAs="PRESIDENTE"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>COMMISSIONI  3ª e  6ª RIUNITE</an:p>
			
         
			<an:p>6ª(Finanze e tesoro)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>1</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>GARAVAGLIA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.1 della legislatura 19">
			 
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="12:50:00"/>
					
               
					<an:i>            La seduta inizia alle ore 12,50.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="A.S. 108 Ratifica Accordi Italia-Svizzera lavoratori frontalieri e doppie imposizioni">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>108</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ratifica ed esecuzione dei seguenti Accordi: a) Accordo tra la Repubblica italiana e la Confederazione svizzera relativo all'imposizione dei lavoratori frontalieri, con Protocollo aggiuntivo e Scambio di Lettere, fatto a Roma il 23 dicembre 2020, b) Protocollo che modifica la Convenzione tra la Repubblica italiana e la Confederazione svizzera per evitare le doppie imposizioni e per regolare talune altre questioni in materia di imposte sul reddito e sul patrimonio, con Protocollo aggiuntivo, conclusa a Roma il 9 marzo 1976, così come modificata dal Protocollo del 28 aprile 1978 e dal Protocollo del 23 febbraio 2015, fatto a Roma il 23 dicembre 2020, nonché norme di adeguamento dell'ordinamento interno
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus> </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>(Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               
 
               
					<an:speech by="#p36426" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36426"/>
						
                  
						<an:p>
							Introduce l'esame il relatore per la 3
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione 
							<an:ref id="d1e97" href="#p36426">
                        SPAGNOLLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-Patt, Cb, SCN)</an:i>
							), rilevando che le Commissioni riunite affari esteri e difesa e finanze sono chiamate ad esaminare il disegno di legge, d'iniziativa parlamentare, recante la ratifica dell'Accordo sottoscritto nel dicembre 2020 tra l'Italia e la Confederazione svizzera in materia di imposizione dei lavoratori frontalieri, nonché del Protocollo, firmato sempre nel dicembre 2020 dai due Paesi, di modifica della Convenzione bilaterale per evitare le doppie imposizioni, risalente al 1976 e più volte modificata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Spiega, quindi, che il disegno di legge in esame ripropone - pur con qualche modifica - il testo del disegno di legge di ratifica dei medesimi Accordi presentato dal Governo nel corso della XVIII legislatura (Atto Senato n. 2482) il cui esame venne avviato dalle allora Commissioni 3ª (Affari esteri, emigrazione) e 6ª (Finanze e tesoro) riunite, in sede referente, nella seduta del 17 febbraio 2022, ma che non poté essere completato a causa della conclusione anticipata della legislatura.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore evidenzia alcuni profili a carattere internazionalistico del provvedimento in esame, lasciando al collega della 6
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione la disamina circa le norme di adeguamento dell'ordinamento interno in materia fiscale che il disegno di legge di ratifica reca.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si tratta, effettivamente, di una intesa che, destinata a sostituire quella attualmente in vigore - risalente al 1974 - e frutto di un confronto decennale fra le Parti e di consultazioni con le organizzazioni sindacali e l'Associazione dei comuni italiani di frontiera, nonché con le autorità dei Cantoni dei Grigioni, del Ticino e del Vallese, intende migliorare l'attuale dispositivo di imposizione dei frontalieri e segnare una nuova tappa nelle relazioni fiscali tra Italia e Svizzera.</an:p>
						
                  
						<an:p> Nello specifico, l'Accordo bilaterale relativo all'imposizione dei lavoratori frontalieri - composto da 10 articoli e accompagnato da un Protocollo aggiuntivo e da uno scambio di lettere - è finalizzato a definire il quadro giuridico volto a eliminare le doppie imposizioni sui salari, sugli stipendi e sulle altre remunerazioni ricevuti dai lavoratori frontalieri dei due Paesi, con la previsione del principio di reciprocità, a differenza di quanto previsto dal precedente accordo del 1974, che regola unicamente il trattamento dei lavoratori frontalieri italiani che lavorano in Svizzera. In relazione al metodo di imposizione, l'Accordo stabilisce il metodo della tassazione concorrente, che attribuisce i diritti di imposizione sia allo Stato di residenza del lavoratore frontaliero, sia allo Stato della fonte del reddito da lavoro dipendente. In particolare, i salari sono imponibili nel Paese di svolgimento dell'attività lavorativa, ma entro il limite dell'80 per cento di quanto dovuto nello stesso Paese in base alla normativa sulle imposte sui redditi delle persone fisiche (incluse le imposte locali). Lo Stato di residenza applica poi le proprie imposte sui redditi ed elimina la doppia imposizione relativamente alle imposte prelevate nell'altro Stato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Dell'Accordo è parte integrante anche un Protocollo aggiuntivo con funzione interpretativa e integrativa che, composto di 12 paragrafi, prevede - fra l'altro - la consultazione bilaterale in caso di modifica sostanziale della legislazione fiscale da parte di uno dei due Paesi (paragrafo 1), la precisazione circa la tipologia di imposte applicabili ai frontalieri (paragrafo 4), la disciplina relativa ad alcuni aspetti di funzionamento della Commissione mista di cui all'articolo 6 (paragrafi 6 e 7). </an:p>
						
                  
						<an:p>Come specifica la relazione illustrativa che accompagna il provvedimento, la sostituzione dell'Accordo sui lavoratori frontalieri del 3 ottobre 1974 con il nuovo Accordo del dicembre 2020 comporta la necessità di adeguare, attraverso lo strumento del Protocollo modificativo, anche la disposizione dell'articolo 15, paragrafo 4, della Convenzione tra la Repubblica italiana e la Confederazione svizzera per evitare le doppie imposizioni del 1976. Composto di due articoli, il Protocollo modificativo cambia il paragrafo 4 dell'articolo 15 della Convenzione bilaterale per evitare le doppie imposizioni del 1976, adeguando il riferimento al nuovo Accordo relativo all'imposizione dei lavoratori frontalieri, e confermando che anche il nuovo Accordo costituisce parte integrante della Convenzione del 9 marzo 1976.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude osservando che il provvedimento non presenta profili di incompatibilità con la normativa nazionale, né con l'ordinamento dell'Unione europea e gli altri obblighi internazionali sottoscritti dal nostro Paese.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29292" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29292"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore per la 6
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione 
							<an:ref id="d1e140" href="#p29292">
                        BORGHESI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) fa presente che,  per quanto riguarda il contenuto del provvedimento di specifico interesse della Commissione finanze e tesoro, va segnalato, innanzitutto, l'articolo 3, il quale chiarisce che ai lavoratori frontalieri definiti ai sensi dell'articolo 2, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, dell'Accordo, che lavorano nell'area di frontiera in Svizzera come definita all'articolo 2, lettera 
							<an:i>a</an:i>
							), del medesimo Accordo, si applicano le disposizioni dello stesso Accordo. Restano imponibili esclusivamente in Svizzera i lavoratori frontalieri residenti in Italia che lavorano nell'area di frontiera in Svizzera rientranti nel regime transitorio di cui all'articolo 9 dell'Accordo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 reca modificazioni all'articolo 76 della legge n. 413 del 1991 tali per cui: le rendite corrisposte in Italia da parte della assicurazione invalidità, vecchiaia e superstiti Svizzera (AVS), maturata sulla base anche di contributi previdenziali tassati alla fonte in Svizzera, e assoggettate a ritenuta unica del 5 per cento da parte degli istituti italiani, quali sostituti d'imposta, non formano oggetto di denuncia fiscale in Italia; la suddetta ritenuta è applicata dai soggetti di cui all'articolo 23 del D.P.R. n. 600 del 1973 (Disposizioni comuni in materia di accertamento delle imposte sui redditi), che intervengono nel pagamento anche sulle somme corrisposte in Italia da parte della gestione della previdenza professionale per la vecchiaia, i superstiti e l'invalidità svizzera (LPP), ivi comprese le prestazioni erogate dagli enti o istituti svizzeri.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 prevede che, a decorrere dal periodo d'imposta successivo a quello in corso alla data di entrata in vigore dell'Accordo, il reddito da lavoro dipendente prestato all'estero in zona di frontiera o in altri paesi limitrofi al territorio nazionale, in via continuativa e come oggetto esclusivo del rapporto, da soggetti residenti nel territorio dello Stato italiano, concorre a formare il reddito complessivo per l'importo eccedente 10.000 euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 prevede la deducibilità, a decorrere dal periodo d'imposta successivo a quello in corso alla data di entrata in vigore dell'Accordo, dei contributi previdenziali per i prepensionamenti di categoria che, in base a disposizioni contrattuali, sono a carico dei lavoratori frontalieri.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 prevede che, a decorrere dal periodo d'imposta successivo a quello incorso alla data di entrata in vigore dell'Accordo, gli assegni familiari corrisposti al lavoratore frontaliere dagli enti di previdenza dello Stato in cui è prestata l'attività lavorativa sono esclusi dalla base imponibile dell'imposta sul reddito delle persone fisiche (IRPEF).</an:p>
						
                  
						<an:p>Le disposizioni recate dagli articoli 5, 6 e 7 riguardano tutti i lavoratori frontalieri, non solo quindi quelli che prestano l'attività lavorativa nelle zone di frontiera in Svizzera.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8 prevede che, a decorrere dal periodo d'imposta successivo a quello in corso alla data di entrata in vigore dell'Accordo, l'imposta netta e le addizionali comunale e regionale all'IRPEF, dovute sui redditi derivanti da lavoro dipendente prestato in Italia dal «lavoratore frontaliero», residente in Svizzera, sono ridotte del 20 per cento.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29293" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29293"/>
						
                  
						<an:p>
							            Interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e180" href="#p29293">
                        Enrico BORGHI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) per fare presente che, la scorsa settimana, il Governo ha approvato un analogo disegno di legge di ratifica, che, tuttavia, si limita a riprodurre l'accordo in titolo, diversamente dal provvedimento in esame, che recepisce emendamenti di natura sostanziali predisposti, peraltro, nella scorsa legislatura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Pone, quindi, la questione relativa al possibile esame congiunto dei due testi.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1558" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1558"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e198" href="#p1558">
                        MENIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) tiene ad evidenziare, 
							<an:i>inter alia</an:i>
							, come la calendarizzazione odierna dell'Atto Senato n. 108 è motivata anche dalla circostanza, di assoluto rilievo, riguardante la visita di Stato che il Presidente della Repubblica sta svolgendo in queste ore in Svizzera.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#d1e217a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e217" href="#p22963">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 evidenzia la rilevanza politica di una doppia iniziativa legislativa sul tema, cui ha dedicato particolare attenzione in occasione di precedenti incarichi istituzionali, e assicura che, nel rispetto delle procedure parlamentari, provvedimenti sulla stessa materia verranno comunque abbinati e proseguiranno il loro esame congiuntamente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In conclusione, anche tenuto conto della programmazione odierna dei lavori della 3
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione, ritiene opportuno rinviare l'inizio della discussione generale ad altra seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prendono atto le Commissioni riunite.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e239" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="13:10:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 13,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
