<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1015/C/6.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1015/C/6.2"/>
					<an:FRBRdate date="2013-10-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1015/C/6.2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1015/C/6.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1015/C/6.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2013-10-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1015/C/6.2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1015/C/6.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1015/C/6.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2013-10-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1015/C/6.2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2013-10-01"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2013-10-01" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1015/C/6.2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1015" showAs="DDL 1015"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Affari Costituzionali" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/22863" showAs="Barani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1015</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Barani</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 3, inserire i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al fine di definire un quadro complessivo di controlli e verifiche nel settore dell'autotrasporto di merci per conto di terzi con l'utilizzazione e la valorizzazione del Comitato centrale per l'Albo degli autotrasportatori, all'articolo 9, comma 2 del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 284, dopo la lettera 
					<an:i>l)</an:i>
					 sono inserite le seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 svolgere funzioni di studio di consulenza con specifico riferimento a progetti normativi, alla risoluzione delle problematiche connesse con l'accesso al mercato dell'autotrasporto e alla professione di autotrasportatore;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 provvedere all'aggiornamento degli usi e delle consuetudini ai fini della definizione delle controversie aventi ad oggetto contratti di trasporto stipulati in forma verbale, giusta quanto previsto dall'articolo 9 del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 286;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 verificare l'adeguatezza e regolarità delle imprese iscritte, in relazione alle modalità concrete di svolgimento dell'attività economica ed alla congruità fra il parco veicolare e il numero dei dipendenti, anche mediante l'utilizzazione di collegamenti telematici fra i sistemi informativi deIl'I.N.A.I.L., dell'I.N.P.S. e delle camere di commercio;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>p)</an:i>
					 svolgere attività di controllo sulle imprese iscritte, al fine di garantirne la perdurante e continua rispondenza ai requisiti previsti per l'esercizio della professione come definiti ai sensi del regolamento (CE) 1071 del 2009.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 10, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 284, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: ''per il quale non si dà luogo alla riduzione prevista dall'articolo 2, comma 1 del decreto-legge 6 luglio 2012, n.95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135, a valere sulle risorse finanziarie del Comitato centrale di cui all'articolo 2, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del decreto del Presidente della Repubblica 9 luglio 2010, n. 134.''.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>quater</an:i>
					. Alla scadenza dell'attuale mandato dei componenti del Comitato Centrale per l'albo degli autotrasportatori, fissata alla data del 31 dicembre 2013, tutti i componenti del Comitato Centrale per l'albo degli autotrasportatori cessano dalla carica e, al fine del rinnovo dei componenti del Comitato stesso, all'articolo 10 del decreto legislativo 21 novembre 2005, n. 284, la lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					 è sostituita dalla seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					            ''
					<an:i>f)</an:i>
					 un rappresentante per ciascuna delle associazioni di categoria degli autotrasportatori che abbia i seguenti requisiti:
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>a)</an:i>
					 ordinamento interno a base democratica, sancito dallo statuto;
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>b)</an:i>
					 potere di rappresentanza, risultante in modo esplicito dallo statuto, della categoria degli autotrasportatori, con esclusione di contemporanea rappresentanza di categorie aventi interessi contrapporti;
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>c)</an:i>
					 anzianità di costituzione, avvenuta con atto notarile, di almeno cinque anni, durante i quali siano state date, in maniera continuativa, anche a livello provinciale, manifestazioni di attività svolte nell'interesse professionale della categoria;
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>d)</an:i>
					 non meno di cinquecento imprese iscritte a livello nazionale, ovvero imprese iscritte con un totale di veicoli aventi massa complessiva non inferiore a ventimila tonnellate;
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>e)</an:i>
					 organizzazione periferica comprovata con proprie sedi in almeno venti circoscrizioni provinciali;
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>f)</an:i>
					 firmataria, nel corso degli ultimi dieci anni, di rinnovi del contratto collettivo nazionale di lavoro logistica, trasporto merci e spedizione;
				</an:p>
				<an:p>
					                
					<an:i>g)</an:i>
					 rappresentata in seno al Consiglio nazionale dell'economia e del lavoro, direttamente o per il tramite delle Confederazioni alle quali aderisce''.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. Il Comitato centrale per l'Albo degli autotrasportatori per l'esercizio delle proprie funzioni si avvale delle risorse finanziarie ed umane disponibili nell'ambito del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti.
				</an:p>
				<an:p>
					        3-
					<an:i>sexies</an:i>
					. Dall'attuazione delle disposizioni di cui ai commi da 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 a 3-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico delle risorse pubbliche».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
