<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1518/A/G102/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1518/A/G102"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1518/A/G102/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G102"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1518/A/G102/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1518/A/G102/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1518/A/G102/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1518/A/G102/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1518/A/G102/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-06-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1518/A/G102/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-06-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-06-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1518/A/G102/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1518" id="ar1" showAs="DDL 1518"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/28580" id="EY" showAs="Guerra"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29054" id="E4" showAs="Broglia"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1518</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G102</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Guerra</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Broglia</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">        in sede di esame dell'atto Senato n.  1518, di conversione in legge del decreto-legge 12 maggio 2014, n. 74, recante misure urgenti in favore delle popolazioni dell'Emilia-Romagna colpite dal terremoto e dai successivi eventi alluvionali verificati si tra il 17 ed il 19 gennaio 2014, nonché per assicurare l'operatività del Fondo per le emergenze nazionali,</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            il decreto-legge in esame reca misure a sostegno delle popolazioni dell'Emilia-Romagna, colpite nel corso degli ultimi anni da una lunga serie di calamità naturali;</an:p>
				<an:p align="justify">            i territori interessati attraversano una situazione di profonda criticità, sommandosi le enormi sofferenze e distruzioni causate dal sisma allo sconvolgimento dell'apparato economico-produttivo; gli eventi calamitosi hanno avuto infatti le pesanti ripercussioni sulle attività economiche dell'area, e richiedono la predisposizione di misure adeguate alle necessità della ricostruzione e della ripresa economico-produttiva ed occupazionale;</an:p>
				<an:p align="justify">        considerato che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 3, comma 2, del decreto-legge 28 gennaio 2014, n. 4, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 marzo 2014, n. 50, dispone, nei confronti dei soggetti colpiti dagli eventi alluvionali del 17 e 19 gennaio 2014 nonché dagli eventi atmosferici avvenuti tra il 30 gennaio e il 18 febbraio 2014, la sospensione di una serie di adempimenti e di versamenti tributari e contributivi i cui termini scadono nel periodo compreso tra il 17 gennaio 2014 ed il 31 ottobre 2014;</an:p>
				<an:p align="justify">            nei confronti dei medesimi soggetti, fino al 31 ottobre 2014, sono altresì sospesi i termini relativi a adempimenti e versamenti dei contributi previdenziali e assistenziali e dei premi per l'assicurazione obbligatoria; notifiche per la riscossione attraverso cartelle di pagamento o atti di accertamento esecutivo; prescrizione e decadenza degli atti degli uffici finanziari, compresi quelli degli enti locali e della regione; adempimenti verso le amministrazioni pubbliche da parte di professionisti, consulenti e CAF operanti nei territori coinvolti dall'alluvione (anche se a favore di soggetti non operanti nel territorio) e da parte di società di servizi e di persone in cui i soci residenti nei territori coinvolti dall'alluvione rappresentino almeno il 50 per cento del capitale;</an:p>
				<an:p align="justify">            sono rimasti esclusi da questa sospensione i termini di prescrizione e decadenza per l'opposizione ad atti impositivi degli uffici finanziari nonché i termini processuali del contenzioso tributario,</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo a prevedere, nel primo provvedimento utile, le opportune modifiche al decreto-legge 28 gennaio 2014, n. 4, convertito, con modificazioni, dalla legge 28 marzo 2014, n. 50, al fine di garantire la sospensione dei termini di prescrizione e decadenza per l'opposizione ad atti impositivi degli uffici finanziari nonché dei termini processuali del contenzioso tributario nei confronti dei soggetti colpiti dagli eventi alluvionali del 17 e 19 gennaio 2014 e dagli eventi atmosferici avvenuti tra il 30 gennaio e il 18 febbraio 2014.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Accolto dal Governo</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
