<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-12-21/2977/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-12-21/2977"/>
					<an:FRBRdate date="2017-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-12-21/2977/main" id="wcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="2977"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-12-21/2977/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-12-21/2977/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2017-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-12-21/2977/ita@/main" id="ecompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-12-21/2977/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-12-21/2977/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2017-12-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-12-21/2977/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="messaggio" showAs="messaggio"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2017-12-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2017-12-21/2977/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>2977</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Disposizioni per lo sviluppo della mobilità in bicicletta e la realizzazione della rete nazionale di percorribilità ciclistica</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che la 8ª Commissione permanente (Lavori pubblici, comunicazioni), il 21 dicembre 2017, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa dei deputati Decaro, Gandolfi, Braga, Catalano, Taricco, Mariani, Narduolo, Pastorino, Civati, Tentori, Giuseppe Guerini, Bonomo, Mognato, Zardini, Arlotti, Marco Di Maio, Fauttilli, Bratti, Cova, Gadda, Cenni, Cominelli, Malpezzi, Sereni, Maestri, Ginato, D’Arienzo, Fossati, Gribaudo, Manzi, Iacono, Argentin, Gasparini, Crivellari, Mattiello, Bruno Bossio, Cardinale, Carra, Marchi, Fedi, Iori, Manfredi, Cinzia Maria Fontana, Moretto, Petitti, Venittelli, Laforgia, Coccia, Ghizzoni, Fragomeli, Brandolin, De Micheli, Galperti, Antezza, Zanin, Capone, Mongiello e Vargiu, già approvato dalla Camera dei deputati:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Disposizioni per lo sviluppo della mobilità in bicicletta e la realizzazione della rete nazionale di percorribilità ciclistica">
			<an:article id="w1ab1ab2b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b1b1">
					<an:i>(Oggetto e finalità)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b2b1">
						<an:p>
							La presente legge persegue l'obiettivo di promuovere l'uso della bicicletta come mezzo di trasporto sia per le esigenze quotidiane sia per le attività turistiche e ricreative, al fine di migliorare l'efficienza, la sicurezza e la sostenibilità della mobilità urbana, tutelare il patrimonio naturale e ambientale, ridurre gli effetti negativi della mobilità in relazione alla salute e al consumo di suolo, valorizzare il territorio e i beni culturali, accrescere e sviluppare l'attività turistica, in coerenza con il piano strategico di sviluppo del turismo in Italia, di cui all'articolo 34-
							<an:i>quinquies,</an:i>
							 comma 1, del decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221, e con il piano straordinario della mobilità turistica, di cui all'articolo 11, comma 1, del decreto-legge 31 maggio 2014, n. 83, convertito, con modificazioni, dalla legge 29 luglio 2014, n. 106, e secondo quanto previsto dalla legge 9 agosto 2017, n. 128, in materia di ferrovie turistiche.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b3b1">
						<an:p>
							Lo Stato, le regioni, gli enti locali e gli altri soggetti pubblici interessati, nell'ambito delle rispettive competenze, nel rispetto del quadro finanziario definito ai sensi dell'articolo 3, comma 3, lettera 
							<an:i>e),</an:i>
							 e in conformità con la disciplina generale dei trasporti e del governo del territorio, perseguono l'obiettivo di cui al comma 1, in modo da rendere lo sviluppo della mobilità ciclistica e delle necessarie infrastrutture di rete una componente fondamentale delle politiche della mobilità in tutto il territorio nazionale e da pervenire a un sistema generale e integrato della mobilità, sostenibile dal punto di vista economico, sociale e ambientale e accessibile a tutti i cittadini.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b1b4b1">
						<an:p>Le disposizioni della presente legge si applicano alle regioni a statuto speciale e alle province autonome di Trento e di Bolzano compatibilmente con i rispettivi statuti e le relative norme di attuazione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b2">
				<an:num>2</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b2b1">
					<an:i>(Definizioni)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b2b2a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b2b2b1">
							<an:p>Ai fini della presente legge si intende per:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b2b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2b1">
								<an:p>«ciclovia»: un itinerario che consenta il transito delle biciclette nelle due direzioni, dotato di diversi livelli di protezione determinati da provvedimenti o da infrastrutture che rendono la percorrenza ciclistica più agevole e sicura;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b2b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b2b3b1">
								<an:p>«rete cicloviaria»: l'insieme di diverse ciclovie o di segmenti di ciclovie raccordati tra loro, descritti, segnalati e legittimamente percorribili dal ciclista senza soluzione di continuità;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b2b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b2b4b1">
								<an:p>
									«via verde ciclabile» o 
									<an:i>«greenway</an:i>
									»: pista o strada ciclabile in sede propria sulla quale non è consentito il traffico motorizzato;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b2b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b2b5b1">
								<an:p>«sentiero ciclabile o percorso natura»: itinerario in parchi e zone protette, sulle sponde di fiumi o in ambiti rurali, anche senza particolari caratteristiche costruttive, dove è ammessa la circolazione delle biciclette;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b2b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b2b6b1">
								<an:p>«strada senza traffico»: strada con traffico motorizzato inferiore alla media di cinquanta veicoli al giorno calcolata su base annua;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b2b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b2b7b1">
								<an:p>«strada a basso traffico»: strada con traffico motorizzato inferiore alla media di cinquecento veicoli al giorno calcolata su base annua senza punte superiori a cinquanta veicoli all'ora;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b2b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b2b8b1">
								<an:p>«strada 30»: strada urbana o extraurbana sottoposta al limite di velocità di 30 chilometri orari o a un limite inferiore, segnalata con le modalità stabilite dall'articolo 135, comma 14, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 16 dicembre 1992, n. 495; è considerata «strada 30» anche la strada extraurbana con sezione della carreggiata non inferiore a tre metri riservata ai veicoli non a motore, eccetto quelli autorizzati, e sottoposta al limite di velocità di 30 chilometri orari.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b2b3a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b2b3b1">
							<an:p>Con riferimento ai parametri di traffico e sicurezza sono qualificati come ciclovie gli itinerari che comprendono una o più delle seguenti categorie:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b1">
								<an:p>le piste o corsie ciclabili, come definite dall'articolo 3, comma 1, numero 39), del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, e dall'articolo 140, comma 7, del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 16 dicembre 1992, n. 495;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b3b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b3b3b1">
								<an:p>
									gli itinerari ciclopedonali, come definiti dall'articolo 2, comma 3, lettera F
									<an:i>-bis</an:i>
									, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b3b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b3b4b1">
								<an:p>le vie verdi ciclabili;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b3b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b3b5b1">
								<an:p>i sentieri ciclabili o i percorsi natura;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b3b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b3b6b1">
								<an:p>le strade senza traffico e a basso traffico;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b3b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b3b7b1">
								<an:p>le strade 30;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b3b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b3b8b1">
								<an:p>le aree pedonali, come definite dall'articolo 3, comma 1, numero 2), del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b3b9">
							<an:num>h</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b3b9b1">
								<an:p>le zone a traffico limitato, come definite dall'articolo 3, comma 1, numero 54), del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b2b3c10">
							<an:num>i</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b2b3c10b1">
								<an:p>le zone residenziali, come definite dall'articolo 3, comma 1, numero 58), del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b3">
				<an:num>3</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b3b1">
					<an:i>(Piano generale della mobilità ciclistica)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b3b2a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b3b2b1">
							<an:p>In vista degli obiettivi e delle finalità di cui all'articolo 1, entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, con decreto del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentiti il Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare e il Ministro dei beni e delle attività culturali e del turismo, previa intesa in sede di Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, è approvato il Piano generale della mobilità ciclistica. Il Piano di cui al precedente periodo costituisce parte integrante del Piano generale dei trasporti e della logistica ed è adottato in coerenza:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2b2b1">
								<an:p>con il sistema nazionale delle ciclovie turistiche di cui all'articolo 1, comma 640, della legge 28 dicembre 2015, n. 208;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b2b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b2b3b1">
								<an:p>
									con i programmi per la mobilità sostenibile finanziati a valere sul fondo di cui all'articolo 1, comma 140, della legge 11 dicembre 2016, n. 232, ai sensi dell'articolo 1, comma 1, del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 21 luglio 2017, pubblicato nella 
									<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
									 n. 226 del 27 settembre 2017.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b3b1">
						<an:p>Il Piano generale della mobilità ciclistica è articolato con riferimento a due specifici settori di intervento, relativi, rispettivamente, allo sviluppo della mobilità ciclistica in ambito urbano e metropolitano e allo sviluppo della mobilità ciclistica su percorsi definiti a livello regionale, nazionale ed europeo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b3b4a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b3b4b1">
							<an:p>Il Piano generale della mobilità ciclistica si riferisce a un periodo di tre anni e reca:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b4b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b4b2b1">
								<an:p>la definizione, per ciascuno dei tre anni del periodo di riferimento, degli obiettivi annuali di sviluppo della mobilità ciclistica, da perseguire in relazione ai due distinti settori di intervento di cui al comma 2, avendo riguardo alla domanda complessiva di mobilità;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b4b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b4b3b1">
								<an:p>l'individuazione delle ciclovie di interesse nazionale che costituiscono la Rete ciclabile nazionale «Bicitalia» di cui all'articolo 4 e gli indirizzi per la definizione e l'attuazione dei progetti di competenza regionale finalizzati alla realizzazione della Rete stessa;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b4b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b4b4b1">
								<an:p>
									l'indicazione, in ordine di priorità, con relativa motivazione, degli interventi da realizzare per il conseguimento degli obiettivi di cui alla lettera 
									<an:i>a)</an:i>
									, nei limiti delle risorse di cui alla lettera 
									<an:i>e)</an:i>
									;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b4b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b4b5b1">
								<an:p>l'individuazione degli interventi prioritari per assicurare le connessioni della Rete ciclabile nazionale «Bicitalia» di cui all'articolo 4 con le altre modalità di trasporto;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b4b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b4b6b1">
								<an:p>la definizione del quadro, per ciascuno dei tre anni del periodo di riferimento, delle risorse finanziarie pubbliche e private di cui all'articolo 10, da ripartire per il finanziamento degli interventi previsti nel medesimo Piano generale, nonché di quelli indicati nei piani della mobilità ciclistica delle regioni, dei comuni, delle città metropolitane e delle province di cui, rispettivamente, agli articoli 5 e 6;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b4b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b4b7b1">
								<an:p>gli indirizzi volti ad assicurare un efficace coordinamento dell'azione amministrativa delle regioni, delle città metropolitane, delle province e dei comuni concernente la mobilità ciclistica e le relative infrastrutture, nonché a promuovere la partecipazione degli utenti alla programmazione, realizzazione e gestione della rete cicloviaria;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b4b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b4b8b1">
								<an:p>l'individuazione degli atti amministrativi, compresi quelli di natura regolamentare e gli atti di indirizzo, che dovranno essere adottati per conseguire gli obiettivi stabiliti dal medesimo Piano generale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b3b4b9">
							<an:num>h</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b3b4b9b1">
								<an:p>
									la definizione, nei limiti delle risorse di cui alla lettera 
									<an:i>e),</an:i>
									 delle azioni necessarie a sostenere lo sviluppo della mobilità ciclistica in ambito urbano, con particolare riferimento alla sicurezza dei ciclisti e all'interscambio modale tra la mobilità ciclistica, il trasporto ferroviario e il trasporto pubblico locale.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b3b5b1">
						<an:p>Il Piano generale della mobilità ciclistica può essere aggiornato annualmente anche al fine di tenere conto delle ulteriori risorse eventualmente rese disponibili ai sensi della legislazione nel frattempo intervenuta. Gli aggiornamenti annuali sono approvati, con le modalità di cui al comma 1, entro il 31 marzo di ciascun anno. In sede di aggiornamento del Piano generale della mobilità ciclistica, la Rete ciclabile nazionale «Bicitalia» di cui all'articolo 4 può essere integrata con ciclovie di interesse nazionale, individuate anche su proposta delle regioni interessate nell'ambito dei piani regionali di cui all'articolo 5.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b4">
				<an:num>4</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b4b1">
					<an:i>(Rete ciclabile nazionale «Bicitalia»)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b4b2b1">
						<an:p>
							La Rete ciclabile nazionale denominata «Bicitalia» costituisce la rete infrastrutturale di livello nazionale integrata nel sistema della rete ciclabile transeuropea «EuroVelo». Essa è composta dalle ciclovie di interesse nazionale di cui all'articolo 3, comma 3, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							, compresi i relativi accessori e pertinenze, dedicate ai ciclisti e, in generale, agli utenti non motorizzati. Le infrastrutture della Rete ciclabile nazionale costituiscono infrastrutture di interesse strategico nazionale.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b4b3a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b4b3b1">
							<an:p>La Rete ciclabile nazionale «Bicitalia» è individuata nell'ambito del Piano generale della mobilità ciclistica di cui all'articolo 3 sulla base dei seguenti criteri:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b3b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b3b2b1">
								<an:p>sviluppo complessivo non inferiore a 20.000 chilometri in base a una struttura a rete, articolata in una serie di itinerari da nord a sud, attraversati da itinerari da est ad ovest, che interessano tutto il territorio nazionale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b3b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b3b3b1">
								<an:p>integrazione e interconnessione con le reti infrastrutturali a supporto delle altre modalità di trasporto e con le altre reti ciclabili presenti nel territorio;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b3b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b3b4b1">
								<an:p>collegamento con le aree naturali protette e con le zone a elevata naturalità e di rilevante interesse escursionistico, paesaggistico, storico, culturale e architettonico;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b3b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b3b5b1">
								<an:p>integrazione con altre reti di percorrenza turistica di interesse nazionale e locale, con particolare attenzione alla rete dei cammini e sentieri, alle ippovie, alle ferrovie turistiche e ai percorsi fluviali, lacustri e costieri;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b3b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b3b6b1">
								<an:p>
									sviluppo di piste ciclabili e vie verdi ciclabili o 
									<an:i>greenway</an:i>
									;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b3b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b3b7b1">
								<an:p>utilizzo eventuale della viabilità minore esistente;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b3b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b3b8b1">
								<an:p>recupero a fini ciclabili, per destinazione a uso pubblico, di strade arginali di fiumi, torrenti, laghi e canali; tratturi; viabilità dismessa o declassata; sedimi di strade ferrate dismesse e comunque non recuperabili all'esercizio ferroviario; viabilità forestale e viabilità militare radiata; strade di servizio; altre opere infrastrutturali lineari, comprese opere di bonifica, acquedotti, reti energetiche, condotte fognarie, cablaggi, ponti dismessi e altri manufatti stradali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b3b9">
							<an:num>h</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b3b9b1">
								<an:p>collegamento ciclabile tra comuni limitrofi, attraversamento di ogni capoluogo regionale e penetrazione nelle principali città di interesse turistico-culturale con il raggiungimento dei rispettivi centri storici;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b3c10">
							<an:num>i</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b3c10b1">
								<an:p>continuità e interconnessione con le reti ciclabili urbane, anche attraverso la realizzazione di aree pedonali e zone a traffico limitato, nonché attraverso l'adozione di provvedimenti di moderazione del traffico;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b4b3c11">
							<an:num>l</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b4b3c11b1">
								<an:p>
									attribuzione agli itinerari promiscui che compongono la Rete ciclabile stessa della qualifica di itinerario ciclopedonale prevista dall'articolo 2, comma 2, lettera F-
									<an:i>bis</an:i>
									, del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, ove ricorrano le caratteristiche ivi richieste, e loro assoggettamento in ogni caso a pubblico passaggio.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b4b4b1">
						<an:p>
							Nel Piano generale della mobilità ciclistica sono stabiliti gli obiettivi programmatici concernenti la realizzazione e la gestione della Rete ciclabile nazionale «Bicitalia» e i relativi oneri riferibili agli aspetti di rilevanza sovraregionale e di competenza statale, cui si provvede nel rispetto del quadro finanziario definito ai sensi dell'articolo 3, comma 3, lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							, e dei suoi eventuali aggiornamenti.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b4b5b1">
						<an:p>Le regioni provvedono, sentiti gli enti locali interessati, a predisporre i progetti necessari alla realizzazione della Rete ciclabile nazionale «Bicitalia» entro dodici mesi dall'approvazione del Piano generale della mobilità ciclistica. Al fine di consentire l'utilizzo a fini ciclabili di aree facenti parte del demanio militare o del patrimonio della Difesa o soggette a servitù militari, le regioni stipulano appositi protocolli di intesa con il Ministero della difesa.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b4b6b1">
						<an:p>Gli atti di intesa, i pareri, i nulla osta, le autorizzazioni e le approvazioni prescritti per la realizzazione dei progetti di cui al comma 4 sono acquisiti mediante la convocazione di una conferenza di servizi, ai sensi dell'articolo 14 della legge 7 agosto 1990, n. 241.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b7">
					<an:num>6</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b4b7b1">
						<an:p>
							Le regioni, acquisiti ai sensi dei commi 4 e 5 i pareri degli enti locali interessati, ne danno evidenza pubblicando il progetto, i pareri e tutta la documentazione prodotta nei propri siti 
							<an:i>internet</an:i>
							 istituzionali, approvano i progetti e provvedono a inviarli entro un mese dall'approvazione al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b8">
					<an:num>7</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b4b8b1">
						<an:p>
							I progetti per la realizzazione della Rete ciclabile nazionale «Bicitalia» sono approvati dal Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, entro due mesi dalla ricezione, salvo che i predetti progetti risultino difformi dalle indicazioni contenute nel Piano generale della mobilità ciclistica o nel relativo quadro finanziario di cui all'articolo 3, comma 3, lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							, e nei suoi eventuali aggiornamenti. In caso di difformità, il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, comunica alla regione le motivazioni della mancata approvazione del progetto, richiedendone la modifica alla regione stessa.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b9">
					<an:num>8</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b4b9b1">
						<an:p>La regione trasmette il progetto conseguentemente modificato al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti entro due mesi dalla comunicazione della mancata approvazione. Esso si intende approvato, salvo che il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, non lo respinga espressamente entro i trenta giorni successivi alla ricezione.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b4c10">
					<an:num>9</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b4c10b1">
						<an:p>L'approvazione dei progetti di cui al comma 4, secondo le modalità definite dai commi da 4 a 8, costituisce, ai sensi del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia edilizia, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 6 giugno 2001, n. 380, variante a tutti gli strumenti urbanistici vigenti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b5">
				<an:num>5</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b5b1">
					<an:i>(Piani regionali della mobilità ciclistica)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b2b1">
						<an:p>
							Per il conseguimento delle finalità di cui all'articolo 1 le regioni, nell'ambito delle proprie competenze e nel rispetto del quadro finanziario di cui all'articolo 3, comma 3, lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							, e dei suoi eventuali aggiornamenti, predispongono e approvano con cadenza triennale, in coerenza con il piano regionale dei trasporti e della logistica e con il Piano nazionale della mobilità ciclistica, il piano regionale della mobilità ciclistica. Il piano regionale della mobilità ciclistica individua gli interventi da adottare per promuovere l'uso della bicicletta come mezzo di trasporto sia per le esigenze quotidiane sia per le attività turistiche e ricreative nel territorio regionale e per conseguire le altre finalità della presente legge.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b5b3a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b5b3b1">
							<an:p>Il piano regionale della mobilità ciclistica disciplina l'intero sistema ciclabile regionale ed è redatto sulla base dei piani urbani della mobilità sostenibile e dei relativi programmi e progetti presentati dai comuni e dalle città metropolitane, assumendo e valorizzando, quali dorsali delle reti, gli itinerari della Rete ciclabile nazionale «Bicitalia». Il piano regionale della mobilità ciclistica definisce:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b3b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b3b2b1">
								<an:p>la rete ciclabile regionale, che è individuata in coerenza con la Rete ciclabile nazionale «Bicitalia» ed è caratterizzata dall'integrazione e interconnessione con le reti infrastrutturali regionali a supporto delle altre modalità di trasporto;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b3b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b3b3b1">
								<an:p>la puntuale individuazione delle ciclovie che ricadono nel territorio regionale incluse nella Rete ciclabile nazionale «Bicitalia» e le eventuali proposte di integrazione o modifica della suddetta Rete «Bicitalia»;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b3b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b3b4b1">
								<an:p>
									nell'ambito della rete di cui alla lettera 
									<an:i>a),</an:i>
									 gli itinerari nelle zone rurali finalizzati alla conoscenza e alla fruizione di sentieri di campagna, delle aree circostanti, dei laghi e dei corsi d'acqua nonché dei parchi, delle riserve naturali e delle altre zone di interesse naturalistico comprese nel territorio regionale;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b3b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b3b5b1">
								<an:p>il sistema di interscambio tra la bicicletta e gli altri mezzi di trasporto, pubblici e privati, lungo le infrastrutture di livello provinciale, regionale e nazionale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b3b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b3b6b1">
								<an:p>il sistema delle aree di sosta, attrezzate e non attrezzate, e i servizi per i ciclisti, con particolare attenzione ai percorsi extraurbani;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b3b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b3b7b1">
								<an:p>gli indirizzi relativi alla predisposizione delle reti ciclabili urbane ed extraurbane, delle aree di sosta delle biciclette, dei provvedimenti relativi alla sicurezza dei pedoni e dei ciclisti, nonché gli interventi necessari a favorire l'uso della bicicletta nelle aree urbane;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b3b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b3b8b1">
								<an:p>
									la procedura di recepimento degli indirizzi di cui alla lettera 
									<an:i>f)</an:i>
									 negli strumenti di pianificazione territoriale e urbanistica, nei regolamenti edilizi e negli interventi di costruzione o ristrutturazione degli edifici pubblici, con particolare riferimento a quelli scolastici;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b5b3b9">
							<an:num>h</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b5b3b9b1">
								<an:p> l'eventuale realizzazione di azioni di comunicazione, educazione e formazione per la promozione degli spostamenti in bicicletta e del trasporto integrato tra biciclette e mezzi di trasporto pubblico.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b4b1">
						<an:p>Per promuovere la fruizione dei servizi di trasporto intermodali, le regioni e gli enti locali possono stipulare, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, accordi con i gestori del trasporto pubblico regionale e locale e delle relative infrastrutture, anche attraverso l'inserimento di specifiche clausole nei contratti di servizio e di programma, per rimuovere ostacoli e barriere infrastrutturali e organizzativi, favorire l'accessibilità in bicicletta di parcheggi, stazioni ferroviarie, scali fluviali e lacustri, porti e aeroporti e fornire adeguata segnalazione degli appositi percorsi e delle modalità di accesso ai mezzi di trasporto pubblico, anche con riguardo alla possibilità di trasportare la bicicletta sugli altri mezzi di trasporto.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b5b1">
						<an:p>
							Nel piano regionale della mobilità ciclistica sono altresì definiti gli obiettivi programmatici concernenti la realizzazione e la gestione della rete regionale di percorribilità ciclistica e i relativi costi, nel rispetto del quadro finanziario definito ai sensi dell'articolo 3, comma 3, lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							, e dei suoi eventuali aggiornamenti.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b5b6b1">
						<an:p>
							Il piano regionale della mobilità ciclistica è approvato con deliberazione della regione ed è inviato, entro dieci giorni dall'approvazione, al Ministero delle infrastrutture e dei trasporti. In sede di prima attuazione della presente legge il termine di approvazione del piano regionale della mobilità ciclistica è stabilito in dodici mesi a decorrere dalla data di approvazione del Piano generale della mobilità ciclistica di cui all'articolo 2, comma 1. Il piano regionale della mobilità ciclistica è pubblicato nel sito 
							<an:i>internet</an:i>
							 istituzionale dell'ente.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b6">
				<an:num>6</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b6b1">
					<an:i>(Biciplan)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b2b1">
						<an:p>
							I comuni non facenti parte di città metropolitane e le città metropolitane predispongono e adottano, nel rispetto del quadro finanziario definito ai sensi dell'articolo 3, comma 3, lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							, e dei suoi eventuali aggiornamenti, i piani urbani della mobilità ciclistica, denominati «biciplan», quali piani di settore dei piani urbani della mobilità sostenibile (PUMS), finalizzati a definire gli obiettivi, le strategie e le azioni necessari a promuovere e intensificare l'uso della bicicletta come mezzo di trasporto sia per le esigenze quotidiane sia per le attività turistiche e ricreative e a migliorare la sicurezza dei ciclisti e dei pedoni. I biciplan sono pubblicati in formato di tipo aperto nei siti 
							<an:i>internet</an:i>
							 istituzionali dei rispettivi enti.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b6b3a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b6b3b1">
							<an:p>I biciplan definiscono:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3b2b1">
								<an:p>la rete degli itinerari ciclabili prioritari o delle ciclovie del territorio comunale destinata all'attraversamento e al collegamento tra le parti della città lungo le principali direttrici di traffico, con infrastrutture capaci, dirette e sicure, nonché gli obiettivi programmatici concernenti la realizzazione di tali infrastrutture;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3b3b1">
								<an:p>la rete secondaria dei percorsi ciclabili all'interno dei quartieri e dei centri abitati;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3b4b1">
								<an:p>
									la rete delle vie verdi ciclabili, destinata a connettere le aree verdi e i parchi della città, le aree rurali e le aste fluviali del territorio comunale e le stesse con le reti di cui alle lettere 
									<an:i>a)</an:i>
									 e 
									<an:i>b)</an:i>
									;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3b5b1">
								<an:p>
									gli interventi volti alla realizzazione delle reti di cui alle lettere 
									<an:i>a)</an:i>
									 e 
									<an:i>c)</an:i>
									 in coerenza con le previsioni dei piani di settore sovraordinati;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3b6b1">
								<an:p>il raccordo tra le reti e gli interventi definiti nelle lettere precedenti e le zone a priorità ciclabile, le isole ambientali, le strade 30, le aree pedonali, le zone residenziali e le zone a traffico limitato;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3b7b1">
								<an:p>gli interventi che possono essere realizzati sui principali nodi di interferenza con il traffico autoveicolare, sui punti della rete stradale più pericolosi per i pedoni e i ciclisti e sui punti di attraversamento di infrastrutture ferroviarie o autostradali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3b8b1">
								<an:p>gli obiettivi da conseguire nel territorio del comune o della città metropolitana, nel triennio di riferimento, relativamente all'uso della bicicletta come mezzo di trasporto, alla sicurezza della mobilità ciclistica e alla ripartizione modale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3b9">
							<an:num>h</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3b9b1">
								<an:p>eventuali azioni per incentivare l'uso della bicicletta negli spostamenti casa-scuola e casa-lavoro;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3c10">
							<an:num>i</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3c10b1">
								<an:p>gli interventi finalizzati a favorire l'integrazione della mobilità ciclistica con i servizi di trasporto pubblico urbano, regionale e nazionale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3c11">
							<an:num>l</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3c11b1">
								<an:p>le azioni finalizzate a migliorare la sicurezza dei ciclisti;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3c12">
							<an:num>m</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3c12b1">
								<an:p>le azioni finalizzate a contrastare il furto delle biciclette;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3c13">
							<an:num>n</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3c13b1">
								<an:p>
									eventuali azioni utili a estendere gli spazi destinati alla sosta delle biciclette prioritariamente in prossimità degli edifici scolastici e di quelli adibiti a pubbliche funzioni nonché in prossimità dei principali nodi di interscambio modale e a diffondere l'utilizzo di servizi di condivisione delle biciclette 
									<an:i>(bike-sharing)</an:i>
									;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3c14">
							<an:num>o</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3c14b1">
								<an:p>le tipologie di servizi di trasporto di merci o persone che possono essere effettuati con velocipedi e biciclette;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3c15">
							<an:num>p</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3c15b1">
								<an:p>eventuali attività di promozione e di educazione alla mobilità sostenibile;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b6b3c16">
							<an:num>q</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b6b3c16b1">
								<an:p>
									il programma finanziario triennale di attuazione degli interventi definiti dal piano stesso nel rispetto del quadro finanziario di cui all'articolo 3, comma 3, lettera 
									<an:i>e)</an:i>
									, e dei suoi eventuali aggiornamenti.
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b4b1">
						<an:p>Gli strumenti di pianificazione di cui al comma 1 costituiscono atti di indirizzo per la programmazione pluriennale delle opere di competenza dei rispettivi enti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b6b5b1">
						<an:p>Gli enti interessati assicurano la coerenza degli atti di pianificazione territoriale e urbanistica con gli strumenti di pianificazione di cui al comma 1.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b7">
				<an:num>7</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b7b1">
					<an:i>(Disposizioni particolari per le città metropolitane e per le province)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b7b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b7b2b1">
						<an:p>
							Le città metropolitane e le province adottano le misure necessarie per garantire un'idonea attuazione delle finalità di cui all'articolo 1 nel rispetto del quadro finanziario definito ai sensi dell'articolo 3, comma 3, lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							, e dei suoi eventuali aggiornamenti.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b7b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b7b3b1">
						<an:p>
							Le città metropolitane e le province, nell'ambito dell'esercizio delle funzioni di cui all'articolo 1, comma 85, lettere 
							<an:i>a)</an:i>
							 e 
							<an:i>b)</an:i>
							, della legge 7 aprile 2014, n. 56, definiscono gli interventi di pianificazione finalizzati a promuovere l'uso della bicicletta come mezzo di trasporto, in coerenza con il piano regionale della mobilità ciclistica di cui all'articolo 5 e con i piani di cui al comma 1 dell'articolo 6. Gli strumenti di pianificazione di cui al presente comma sono pubblicati nel sito 
							<an:i>internet</an:i>
							 istituzionale dell'ente.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b7b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b7b4b1">
						<an:p>Gli strumenti di pianificazione di cui al comma 2 individuano la rete ciclabile e ciclopedonale nel territorio di competenza, in attuazione e a integrazione della rete di livello regionale e in corrispondenza con le reti individuate nei biciplan.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b7b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b7b5b1">
						<an:p>Gli strumenti di pianificazione di cui al comma 2 costituiscono atti di indirizzo per la programmazione pluriennale delle opere di competenza dei rispettivi enti. Gli enti interessati assicurano la coerenza degli atti di pianificazione territoriale e urbanistica con gli strumenti di pianificazione di cui al precedente periodo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b8">
				<an:num>8</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b8b1">
					<an:i>(Disposizioni particolari per i comuni)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b8b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b8b2b1">
						<an:p>I comuni possono prevedere, in prossimità di aeroporti, di stazioni ferroviarie, di autostazioni, di stazioni metropolitane e di stazioni di mezzi di trasporto marittimi, fluviali e lacustri, ove presenti, la realizzazione di velostazioni, ossia di centri per il deposito custodito di biciclette, l'assistenza tecnica e l'eventuale servizio di noleggio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b8b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b8b3b1">
						<an:p>Per la realizzazione delle velostazioni di cui al comma 1, i comuni possono stipulare convenzioni con le aziende che gestiscono la sosta di veicoli, le strutture destinate a parcheggio, le stazioni ferroviarie, metropolitane o automobilistiche o le stazioni di mezzi di trasporto marittimo, fluviale e lacustre, ove presenti.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b8b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b8b4b1">
						<an:p>La gestione delle velostazioni di cui al comma 1 può essere affidata ai soggetti di cui al comma 2, alle aziende di gestione dei servizi di trasporto pubblico, a cooperative sociali e di servizi o ad associazioni, secondo procedure di affidamento a evidenza pubblica conformi alla normativa vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b8b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b8b5b1">
						<an:p>I comuni prevedono nei regolamenti edilizi misure finalizzate alla realizzazione di spazi comuni e attrezzati per il deposito di biciclette negli edifici adibiti a residenza e ad attività terziarie o produttive e nelle strutture pubbliche.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b8b6">
					<an:num>5</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b8b6b1">
						<an:p>In sede di attuazione degli strumenti urbanistici i comuni stabiliscono i parametri di dotazione di stalli per le biciclette destinati ad uso pubblico e ad uso pertinenziale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2b9">
				<an:num>9</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2b9b1">
					<an:i>(Modifica all'articolo 1 del codice della strada, in materia di princìpi generali)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b9b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2b9b2b1">
						<an:p>Al comma 2 dell'articolo 1 del codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, le parole: «al principio della sicurezza stradale» sono sostituite dalle seguenti: «ai princìpi della sicurezza stradale e della mobilità sostenibile» e dopo le parole: «fluidità della circolazione» sono aggiunte le seguenti: «; di promuovere l'uso dei velocipedi».</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2b9b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2b9b3a">
						<an:intro id="w1ab1ab2b9b3b1">
							<an:p>Al codice della strada, di cui al decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b3b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b3b2b1">
								<an:p>
									all'articolo 61, al comma 1, lettera 
									<an:i>c)</an:i>
									, le parole: «Gli autobus da noleggio, da gran turismo e di linea possono essere dotati di strutture portasci o portabagagli applicate posteriormente a sbalzo, in deroga alla predetta lunghezza massima» sono sostituite dalle seguenti: «Gli autobus da noleggio, da gran turismo e di linea possono essere dotati di strutture portasci, portabiciclette o portabagagli applicate a sbalzo posteriormente o, per le sole strutture portabiciclette, anche anteriormente»;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2b9b3b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2b9b3b3b1">
								<an:p>all'articolo 164, dopo il comma 2 è aggiunto il seguente:</an:p>
								<an:p>
									«2-
									<an:i>bis</an:i>
									. Nel caso di autobus da noleggio, da gran turismo e di linea, in deroga al comma 2, è consentito l'utilizzo di strutture portabiciclette applicate a sbalzo anteriormente; tale struttura può sporgere longitudinalmente dalla parte anteriore fino ad un massimo di 80 cm dalla sagoma propria del mezzo».
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2c10">
				<an:num>10</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2c10b1">
					<an:i>(Disposizioni finanziarie)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2c10b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2c10b2a">
						<an:intro id="w1ab1ab2c10b2b1">
							<an:p>
								Per la definizione del quadro finanziario di cui all'articolo 3, comma 3, lettera 
								<an:i>e)</an:i>
								, concorrono:
							</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2c10b2b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2c10b2b2b1">
								<an:p>le risorse di cui all'articolo 1, comma 640, primo periodo, della legge 28 dicembre 2015, n. 208;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2c10b2b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2c10b2b3b1">
								<an:p>
									le risorse del fondo di cui all'articolo 1, comma 140, della legge 11 dicembre 2016, n. 232, destinate ai programmi per la mobilità sostenibile, ai sensi dell'articolo 1, comma 1, del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 21 luglio 2017, pubblicato nella 
									<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
									 n. 226 del 27 settembre 2017;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2c10b2b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2c10b2b4b1">
								<an:p>le risorse relative al finanziamento e al cofinanziamento dei programmi operativi finanziati dai fondi strutturali e di investimento europei, ove prevedano misure rientranti nell'ambito di applicazione della presente legge, nonché le risorse individuate dalle regioni e dagli enti locali a valere sui propri bilanci;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2c10b2b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2c10b2b5b1">
								<an:p>gli eventuali proventi di sponsorizzazioni da parte di soggetti privati, nonché i lasciti, le donazioni e altri atti di liberalità finalizzati al finanziamento della mobilità ciclistica.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:article id="w1ab1ab2c11">
				<an:num>11</an:num>
				<an:heading id="w1ab1ab2c11b1">
					<an:i>(Relazione annuale sulla mobilità ciclistica)</an:i>
				</an:heading>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2c11b2">
					<an:num>1</an:num>
					<an:list id="w1ab1ab2c11b2a">
						<an:intro id="w1ab1ab2c11b2b1">
							<an:p>Il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti presenta entro il 30 giugno di ogni anno alle Camere una relazione sullo stato di attuazione della presente legge e della legge 19 ottobre 1998, n. 366, nella quale in particolare indica:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w1ab1ab2c11b2b2">
							<an:num>a</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2c11b2b2b1">
								<an:p>l'entità delle risorse finanziarie stanziate e spese a livello locale, regionale, nazionale e dell'Unione europea per la realizzazione degli interventi di cui alla presente legge;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2c11b2b3">
							<an:num>b</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2c11b2b3b1">
								<an:p>
									il numero e la qualità degli interventi finanziati e realizzati con le risorse di cui alla lettera 
									<an:i>a)</an:i>
									;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2c11b2b4">
							<an:num>c</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2c11b2b4b1">
								<an:p>lo stato di attuazione della Rete ciclabile nazionale «Bicitalia» e il cronoprogramma degli interventi previsti dalla programmazione nazionale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2c11b2b5">
							<an:num>d</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2c11b2b5b1">
								<an:p>i risultati conseguiti nell'incremento della mobilità ciclistica nei centri urbani, nella riduzione del traffico automobilistico, dell'inquinamento atmosferico e dei sinistri e danni agli utenti della strada, nonché nel rafforzamento della sicurezza della mobilità ciclistica;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2c11b2b6">
							<an:num>e</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2c11b2b6b1">
								<an:p>lo stato di attuazione dell'integrazione modale tra la bicicletta e gli altri mezzi di trasporto locale e regionale;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2c11b2b7">
							<an:num>f</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2c11b2b7b1">
								<an:p>la partecipazione a progetti e a programmi dell'Unione europea;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w1ab1ab2c11b2b8">
							<an:num>g</an:num>
							<an:content id="w1ab1ab2c11b2b8b1">
								<an:p>un'analisi comparata con le iniziative assunte negli altri Paesi membri dell'Unione europea.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2c11b3">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2c11b3b1">
						<an:p>Entro il 1º aprile di ciascun anno, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano presentano una relazione al Ministro delle infrastrutture e dei trasporti sullo stato di attuazione degli interventi previsti dalla presente legge, sulla loro efficacia, sull'impatto sui cittadini e sulla società, sugli obiettivi conseguiti e sulle misure da adottare per migliorare l'efficacia degli interventi previsti dal piano regionale della mobilità ciclistica nel rispettivo territorio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2c11b4">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2c11b4b1">
						<an:p>
							La relazione di cui al comma 1 è pubblicata nel sito 
							<an:i>internet</an:i>
							 istituzionale del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti in formato di tipo aperto, come definito dalla lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							 del comma 3 dell'articolo 68 del codice dell'amministrazione digitale, di cui al decreto legislativo 7 marzo 2005, n. 82.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1ab1ab2c11b5">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1ab1ab2c11b5b1">
						<an:p>Le amministrazioni pubbliche interessate provvedono all'attuazione delle disposizioni contenute nel presente articolo nell'ambito delle risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente e, comunque, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:body>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
