<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-10/305/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-10/305"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="305"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-10/305/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-10/305/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-10/305/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-10/305/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-09-10" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-09-10"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2025-09-10/305/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e41a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36446" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36446" showAs="Sandro Sisler"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17811" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17811" showAs="Pierantonio Zanettin"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29573" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29573" showAs="Ivan Scalfarotto"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36442" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36442" showAs="Sergio Rastrelli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36404" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36404" showAs="Ada Lopreiato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33022" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33022" showAs="Manfredi Potenti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29185" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29185" showAs="Erika Stefani"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36384" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36384" showAs="Giovanni Berrino"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>GIUSTIZIA</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>305</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per la giustizia Ostellari.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>SISLER</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.305 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:15:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9,15
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="d-l 116/2025 - contrasto attivit&amp;agrave; illecite in materia di rifiuti, bonifica Terra dei fuochi e assistenza alla popolazione colpita da eventi calamitosi">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1625</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 8 agosto 2025, n. 116, recante disposizioni urgenti per il contrasto alle attività illecite in materia di rifiuti, per la bonifica dell'area denominata Terra dei fuochi, nonché in materia di assistenza alla popolazione colpita da eventi calamitosi</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e41" href="#p36446">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che è in corso la discussione generale sul provvedimento.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17811" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17811"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e47" href="#p17811">ZANETTIN</an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) osserva che l'intento sotteso al decreto-legge appare comprensibile, stante la particolare delicatezza della materia trattata (contrasto di attività illecite in materia di rifiuti e bonifica della &quot;terra dei fuochi&quot;), e la necessità di adeguarsi alle recenti pronunce della Corte europea per i diritti dell'uomo. Tuttavia, il provvedimento, che affronta comunque una materia già ampiamente normata, reca degli interventi - come la trasformazione in fattispecie delittuose di alcuni reati contravvenzionali, con riflessi significativi sulle fattispecie colpose - che andrebbero esaminati con maggiore ponderatezza. Si corre il rischio, infatti, di irrigidire eccessivamente la normativa di questo settore e di configurare fattispecie criminose prive di una corretta perimetrazione, con conseguenti rischi di genericità, problemi di natura interpretativa e ingiustificati aggravamenti di pena. Pur condividendo la necessità di una revisione della disciplina, invita pertanto la Commissione a soffermarsi sulle problematiche pocanzi evocate, anche per i possibili effetti negativi sulle attività economiche connesse. Preannuncia pertanto l'intento di presentare qualche proposta di modifica per migliorare il testo.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29573" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29573"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e55" href="#p29573">SCALFAROTTO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) osserva che il decreto-legge si pone in piena continuità con la discutibile scelta del Governo di intervenire nella materia penale tramite lo strumento del decreto-legge. Tale approccio, oltre a contingentare eccessivamente il dibattito parlamentare su materie delicate che concernono la libertà personale degli individui, ha dato inoltre luogo, più volte, alla predisposizione di interventi mal perimetrati, sui quali lo stesso Governo ed i relatori sono dovuti successivamente intervenire per il tramite di specifici emendamenti: considerato che il decreto-legge reca disposizioni immediatamente vigenti. Ciò ha dato luogo a cambiamenti di norme penali nel giro dei sessanta giorni necessari alla conversione, ledendo il principio della certezza del diritto con conseguenti problemi di natura interpretativa. Conclude stigmatizzando anche la tempistica di presentazione del provvedimento alle Camere, avvenuta lo scorso 13 agosto, ossia durante la sospensione dei lavori per la pausa estiva, che ha dato luogo a un'ulteriore compressione del dibattito.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36442" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36442"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e63" href="#p36442">RASTRELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) interviene per precisare che, con specifico riferimento al provvedimento in esame, le osservazioni formulate, ancorché parzialmente comprensibili da un punto di vista di principio, appaiono non del tutto pertinenti. Il decreto-legge, infatti, non introduce nuove fattispecie, limitandosi a riordinare e riparametrare la normativa esistente nel solco tracciato dalla Corte europea per i diritti dell'uomo che ha sollecitato l'Italia ad adottare entro la fine del mese un piano di azione specifico e consentendo di ridefinire in modo efficace le dinamiche di prevenzione degli illeciti e di cui il provvedimento in esame rappresenta un tassello importante.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e71" href="#p36446">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che la scadenza del termine per la presentazione di ordini del giorno ed emendamenti è prevista per le ore 18 della giornata odierna. Non essendovi altri iscritti a parlare, dichiara quindi conclusa la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							            In qualità di relatore, il 
							<an:ref id="d1e77" href="#p36446">PRESIDENTE</an:ref>
							  rinuncia ad intervenire in sede di replica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il sottosegretario OSTELLARI dichiara a sua volta di rinunciare alla replica.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e84" name="Disposizioni sanzionatorie a tutela dei prodotti alimentari italiani">
					
               
					<an:heading id="h-d1e84"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1519</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni sanzionatorie a tutela dei prodotti alimentari italiani</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e102" href="#p36446">PRESIDENTE</an:ref>
							  dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36442" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36442"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e108" href="#p36442">RASTRELLI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) pone l'accento sull'importanza del provvedimento, collegato alla legge di bilancio e volto a tutelare uno dei settori economici più significativi, quello agro-alimentare che rappresenta una vera e propria eccellenza. In particolare l'articolato, rispondendo anche alle esigenze rappresentate dalle associazioni del settore, anticipa la soglia della tutela arrivando a ricomprendere tutte le fasi che precedono l'immissione in commercio dei prodotti finali, operando anche le opportune revisioni sanzionatorie.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e116" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), nel riservarsi di approfondire i diversi aspetti del provvedimento in sede di esame degli emendamenti, osserva che la centralità del settore agro-alimentare nel tessuto economico nazionale, e la particolare importanza del provvedimento, impongono un'analisi ponderata sia del testo, sia delle proposte di modifica presentate dalla sua parte politica. In particolare, merita attenzione l'articolo 11, dove appare imprescindibile definire un'efficace disciplina della tracciabilità dei prodotti - come ad esempio il latte - utilizzati nella produzione.      Nel precisare che le proposte di modifica del suo Gruppo recepiscono ampiamente i rilievi emersi nel corso delle audizioni effettuate, auspica che il Governo e i partiti di maggioranza tengano un approccio costruttivo e orientato al dibattito, senza chiusure di principio.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33022" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33022"/>
						
                  
						<an:p>
							Ad avviso del senatore 
							<an:ref id="d1e124" href="#p33022">POTENTI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) il disegno di legge assume un ruolo centrale nella prevenzione delle condotte volte a porre in pericolo la salute delle persone ed a pregiudicare l'immagine di eccellenza del settore agro-alimentare italiano. Precisa quindi che anche la sua parte politica ha presentato emendamenti volti ad un miglioramento del testo, in particolare con riferimento all'articolo 13. Prevedere infatti il blocco totale dell'attività produttiva in relazione a requisiti eminentemente formali (come la produzione della documentazione), potrebbe rivelarsi, in concreto, una misura eccessiva.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29185" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29185"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e132" href="#p29185">STEFANI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) rileva che quanto osservato dal senatore Potenti rientra in una problematica di natura più generale. Il disegno di legge, infatti, pur partendo da una 
							<an:i>ratio</an:i>
							 ampiamente condivisibile, rischia di superare i sui stessi obiettivi, con eccessive distorsioni. L'attuale normativa prevede già delle rilevanti sanzioni - ad esempio, nel caso in cui vengano trovate delle semplici ragnatele nei locali adibiti alla conservazione - un ulteriore inasprimento, pertanto, potrebbe avere un pesante impatto sulle attività economiche di media e piccola dimensione, disincentivando l'iniziativa imprenditoriale con pesanti ripercussioni a livello occupazionale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e142" href="#p36446">PRESIDENTE</an:ref>
							  dichiara chiusa la discussione generale. Constata quindi che il relatore e il rappresentante del Governo rinunciano ad intervenire in sede di replica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e146" name="Procedimento sommario realizzazione credito">
					
               
					<an:heading id="h-d1e146"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>978</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifiche al codice di procedura civile in materia di procedimento sommario per l'effettiva realizzazione del credito</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>Erika STEFANI.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Prosegue l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e166" href="#p36446">PRESIDENTE</an:ref>
							  riepiloga brevemente l'
							<an:i>iter</an:i>
							 del disegno di legge.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Invita quindi i senatori ad illustrare gli emendamenti presentati e pubblicati nell'allegato al resoconto della seduta di ieri.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36404" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36404"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e175" href="#p36404">LOPREIATO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) osserva che il relatore ha presentato degli emendamenti di particolare rilevanza. In particolare, due di essi provvedono, rispettivamente, a sostituire integralmente il testo dell'articolo 1 e a sopprimere l'articolo 2: se approvati, pertanto, precluderebbero la votazione delle restanti proposte di modifica presentate. Chiede quindi a nome della propria parte politica, l'apertura di un termine per la presentazione di subemendamenti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36384" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36384"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e183" href="#p36384">BERRINO</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), nel ricordare preliminarmente di aver presentato i propri emendamenti entro il termine previsto, si rimette tuttavia a quanto la Commissione riterrà di dover deliberare sul punto, auspicando al contempo la fissazione di un termine non eccessivamente dilatorio.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36446" as="#d1e41a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e191" href="#p36446">PRESIDENTE</an:ref>
							 , apprezzate le circostanze, propone di fissare a domani, giovedì 11 settembre, alle ore 14, il termine per la presentazione di eventuali subemendamenti agli emendamenti 1.1, 2.1 e 3.0.1 del relatore.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,55.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e198" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:55:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
