<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1493/C/6.0.1000/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1493/C/6.0.1000"/>
					<an:FRBRdate date="2019-11-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1493/C/6.0.1000/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="6.0.1000"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1493/C/6.0.1000/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1493/C/6.0.1000/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2019-11-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1493/C/6.0.1000/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1493/C/6.0.1000/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1493/C/6.0.1000/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2019-11-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1493/C/6.0.1000/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2019-11-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2019-11-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1493/C/6.0.1000/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1493" showAs="Ddl 1493"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/senatore/0" showAs="Il Governo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1493</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 6.0.1000</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Il</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Governo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					«Art. 6-
					<an:strong>
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Interventi urgenti sull'organizzazione del Ministero della giustizia)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al fine di garantire la realizzazione di interventi straordinari per la funzionalità dell'organizzazione giudiziaria anche in conseguenza del trasferimento delle competenze di cui all'articolo 1, comma 526, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, al decreto legislativo 25 luglio 2006, n. 240 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 2 il comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente; &quot;2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Con decreto adottato ai sensi dell'articolo 17, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>e)</an:i>
					, della legge 23 agosto 1988, n. 400, e dell'articolo 4, comma 4, del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, sono rideterminati, nel rispetto della dotazione organica complessiva, i posti di dirigente di seconda fascia negli uffici giudiziari anche istituendo un unico posto per più uffici giudiziari.&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 3, comma 1, le parole: &quot;dal direttore generale regionale o interregionale territorialmente competente, ovvero&quot; e le parole: &quot;, secondo le rispettive competenze e&quot;, sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 4, comma 1, le parole: &quot;, per quanto di rispettiva competenza, dal direttore regionale o interregionale di cui all'articolo 8, dal direttore tecnico di cui all'articolo 5, per i distretti di Roma, Milano, Napoli e Palermo, o&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 l'articolo 5 è abrogato;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 il Capo II è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				

				<an:p>&quot;Capo II</an:p>
				

				<an:p>            ARTICOLAZIONI DECENTRATE DEL MINISTERO DELLA GIUSTIZIA</an:p>
				

				<an:p>Art. 6.</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Uffici periferici dell'organizzazione giudiziaria)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Il Ministero della giustizia, nell'ambito della dotazione organica come rideterminata ai sensi dell'articolo 7, esercita, con organi periferici di livello dirigenziale non generale, sulla base di programmi, indirizzi e direttive disposti dall'amministrazione centrale, le funzioni e i compiti in materia di organizzazione e funzionamento dei servizi relativi alla giustizia anche derivanti dal trasferimento delle competenze di cui all'articolo 1, comma 526, della legge 23 dicembre 2014, n. 190. In particolare agli organi periferici di cui al periodo precedente sono assegnate le seguenti attribuzioni:</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 analisi comparativa dei costi relativi alle diverse tipologie di beni;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 acquisti di beni e servizi per l'amministrazione periferica e gli uffici giudiziari; gestione delle risorse materiali, dei beni e servizi dell'amministrazione periferica e degli uffici giudiziari;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            c
					<an:i>)</an:i>
					 attività connesse all'onere delle spese per la gestione degli uffici giudiziari a norma dell'articolo 1, secondo comma, della legge 24 aprile 1941, n. 352;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 supporto all'attività di determinazione del fabbisogno di beni e servizi dell'amministrazione periferica e degli uffici giudiziari in ausilio agli organismi di cui all'articolo 3 del decreto del Presidente della Repubblica 18 agosto 2015, n. 133 nello svolgimento delle loro funzioni;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 predisposizione e attuazione dei programmi per l'acquisto, la costruzione, la permuta, la vendita, la ristrutturazione di beni immobili adibiti ad uffici giudiziari.
				</an:p>
				

				<an:p>        2. Gli uffici di cui al comma 1 svolgono altresì attività di raccordo con le amministrazioni competenti per la realizzazione di interventi in materia di edilizia giudiziaria.</an:p>
				

				<an:p>Art. 7.</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Organico)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Per il compiuto svolgimento delle specifiche attribuzioni di cui all'articolo 6, la dotazione organica del personale dirigenziale non generale dell'amministrazione giudiziaria è aumentato di 10 unità.</an:p>
				

				<an:p>        2. Ai medesimi fini del comma 1, la dotazione organica dell'amministrazione giudiziaria è altresì aumentata di complessive 150 unità di personale amministrativo non dirigenziale appartenenti all'Area III e all'Area II. Alla individuazione delle figure professionali si provvede ai sensi dell'articolo 6 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, e successive modificazioni.</an:p>
				

				<an:p>        3. Per la copertura della dotazione organica come rideterminata ai sensi dei commi 1 e 2, il Ministero della giustizia è autorizzato nel triennio 2020-2022 a bandire procedure concorsuali pubbliche e ad assumere a tempo indeterminato un corrispondente contingente di personale dirigenziale e non dirigenziale in deroga ai limiti delle facoltà assunzionali dell'amministrazione giudiziaria previste dalla normativa vigente.</an:p>
				

				<an:p>        4. Il posto di direttore generale dell'ufficio speciale per la gestione e manutenzione degli uffici giudiziari della città di Napoli è soppresso e le funzioni e i compiti di cui all'articolo 1 del decreto-legge 16 dicembre 1993, n. 522, convertito, con modificazioni, dalla legge 11 febbraio 1994, n. 102 sono esercitati da uno degli uffici di cui all'articolo 6 con sede in Napoli.</an:p>
				

				<an:p>Art. 8.</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Risorse)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>
					        1. L'assegnazione delle risorse finanziarie e strumentali al dirigente amministrativo preposto agli uffici periferici di cui all'articolo 6 per l'espletamento del suo mandato è effettuata dal competente direttore generale dell'amministrazione centrale secondo i criteri indicati dal Ministro, ai sensi degli articoli 4, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, 14, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, e 16, comma 1, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165.
				</an:p>
				

				<an:p>Art. 9.</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Attuazione)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Al riordino dell'organizzazione del Ministero della giustizia che si rende necessario per gli adeguamenti conseguenti alle disposizioni di cui al presente capo si provvede nella forma semplificata di cui al secondo periodo. A decorrere dalla data di entrata in vigore delle medesime disposizioni e sino al 31 luglio 2020, il regolamento di organizzazione del Ministero, può essere adottato con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro della giustizia, di concerto con il Ministro per la pubblica amministrazione e con il Ministro dell'economia e delle finanze, previa delibera del Consiglio dei ministri e sentito il Consiglio di Stato. Il predetto decreto è soggetto al controllo preventivo di legittimità della Corte dei conti ai sensi dell'articolo 3, commi da 1 a 3, della legge 14 gennaio 1994, n. 20.</an:p>
				

				<an:p>Art. 10.</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Misure straordinarie per interventi su patrimonio edilizio in uso al Ministero della giustizia)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Il Ministero della giustizia, l'Agenzia del demanio e il Ministero delle infrastrutture e trasporti stipulano apposite convenzioni per definire l'ambito, le modalità di esecuzione e le priorità degli interventi programmati di edilizia giudiziaria ordinari e straordinari anche per dare compiuta attuazione delle disposizioni del presente capo.</an:p>
				

				<an:p>        2. Il Ministero della giustizia stipula altresì specifiche convenzioni con l'Agenzia del demanio e il Ministero delle infrastrutture e trasporti per l'individuazione di immobili del patrimonio demaniale dismesso o in corso di dismissione da destinare in uso agli uffici giudiziari&quot;.</an:p>
				

				<an:p>
					        2. All'articolo 21-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 del decreto-legge 27 giugno 2015, n. 83, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2015, n. 132, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1, le parole: &quot;fino 31 dicembre 2019&quot; sono soppresse;
				</an:p>
				

				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 3, le parole: &quot;per ciascuno degli anni 2018 e 2019&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;a decorrere dall'anno 2018&quot;.
				</an:p>
				

				<an:p>        3. All'articolo 4, comma 2, del decreto legge 31 agosto 2016, n. 168, convertito, con modificazioni, dalla legge 25 ottobre 2016, n. 197, le parole: &quot;fino al 31 dicembre 2019&quot;, sono sostituite dalle seguenti: &quot;fino al 31 dicembre 2020&quot;.</an:p>
				

				<an:p>        4. Per l'attuazione delle disposizioni di cui al comma 1 è autorizzata la spesa nel limite di euro 3.459.168 per l'anno 2020 e di euro 6.918.335 a decorrere dall'anno 2021, cui si provvede mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2019-2021, nell'ambito del programma &quot;Fondi di riserva e speciali&quot; della missione &quot;Fondi da ripartire&quot; dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2019, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della giustizia».</an:p>
				

				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente al titolo del disegno di legge, le parole:</an:i>
					 «e dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare»
					<an:i>, sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
					 «, dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare e del Ministero della giustizia».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
