<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1183/A/G1.151/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1183/A/G1.151"/>
					<an:FRBRdate date="2024-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1183/A/G1.151/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G1.151"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1183/A/G1.151/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1183/A/G1.151/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1183/A/G1.151/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1183/A/G1.151/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1183/A/G1.151/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-08-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1183/A/G1.151/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-08-01"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-08-01" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1183/A/G1.151/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1183" showAs="DDL 1183"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDY3EI23ZGCBPEEVCGQSH1EW33ED0CFFQYMMAPCAKEYPJNZENQ22M" href="http://dati.senato.it/25377" showAs="VERINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDWRL1FHNDFY4PCRIDI4S00BZN2MYZMLVVDYJB0QHSUMV2K1BUKW3G" href="http://dati.senato.it/29273" showAs="BAZOLI"/>
				<an:TLCPerson id="ID4MPDSTQJLOPHHYZ1ELOTWE4DJMTVFOMJPVAJRJD11C0TA0OBOSQF" href="http://dati.senato.it/29138" showAs="MIRABELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDE10JABJNHPAWGDDJ2R3TEGA5UJ01P1YQDEQGYDUXUJUAXCJACUO" href="http://dati.senato.it/25411" showAs="ROSSOMANDO"/>
				<an:TLCPerson id="IDCVRO22FP3BQMBDMKTUMCJYNHUBDPZHF5UBGIZ4JAIUC5HZWKIZYN" href="http://dati.senato.it/29425" showAs="GIORGIS"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1183</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G1.151</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDY3EI23ZGCBPEEVCGQSH1EW33ED0CFFQYMMAPCAKEYPJNZENQ22M" as="#tipoSenatore">VERINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDWRL1FHNDFY4PCRIDI4S00BZN2MYZMLVVDYJB0QHSUMV2K1BUKW3G" as="#tipoSenatore">BAZOLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID4MPDSTQJLOPHHYZ1ELOTWE4DJMTVFOMJPVAJRJD11C0TA0OBOSQF" as="#tipoSenatore">MIRABELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDE10JABJNHPAWGDDJ2R3TEGA5UJ01P1YQDEQGYDUXUJUAXCJACUO" as="#tipoSenatore">ROSSOMANDO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCVRO22FP3BQMBDMKTUMCJYNHUBDPZHF5UBGIZ4JAIUC5HZWKIZYN" as="#tipoSenatore">GIORGIS</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato</an:p>
				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge A.S. 1183, recante Conversione in legge del decreto-legge 4 luglio 2024, n. 92, recante misure urgenti in materia penitenziaria, di giustizia civile e penale e di personale del Ministero della giustizia,</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>          i provveditorati regionali dell'amministrazione penitenziaria (PRAP) sono organi periferici di livello dirigenziale generale del Ministero della giustizia, competenti in materia di personale, organizzazione dei servizi e degli istituti, detenuti ed internati, rapporti con gli enti locali, le regioni ed il servizio sanitario nazionale; essi esercitano tali funzioni a livello locale secondo i programmi, gli indirizzi e le direttive disposti dal Dipartimento dell'amministrazione penitenziaria, anche al fine di assicurare l'uniformità dell'azione penitenziaria sul territorio nazionale;</an:p>
				<an:p>          il regolamento di riorganizzazione del Ministero della giustizia e riduzione degli uffici dirigenziali e delle dotazioni organiche, adottato con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 15 giugno 2015, n. 84, ha ridefinito numero e aree di competenza dei provveditorati dell'amministrazione penitenziaria, accorpando i territori di diverse Regioni e fissando la sede del provveditorato - di regola - nel capoluogo di una di esse;</an:p>
				<an:p>          tali accorpamenti, unitamente alla fissazione della sede unica del provveditorato nel capoluogo di una delle Regioni accorpate rende spesso difficoltoso il raggiungimento della sede del provveditorato; la notevole estensione dei territori accorpati, e la variabile incidenza del numero di istituti penitenziari nelle diverse Regioni interessate condiziona le capacità di efficienza dell'ufficio, rendendo arduo il raggiungimento di fondamentali obiettivi organizzativi direttamente rilevanti sul piano dell'efficienza del sistema penitenziario e quindi, in definitiva, sulle stesse condizioni di detenzione;</an:p>
				<an:p>          il Dipartimento dell'amministrazione penitenziaria del Ministero della giustizia, ufficio IV, ha reso noto - nel mese di ottobre del 2023 - uno schema di decreto del Presidente della Repubblica recante modifiche al regolamento di riorganizzazione del Ministero, di cui al richiamato decreto del Presidente del Consiglio dei ministri n. 84 del 2015 nel quale, con la modifica della tabella B, è stata prospettata una riorganizzazione dei provveditorati regionali, con ulteriori accorpamenti tra territori di diverse Regioni;</an:p>
				<an:p>     considerato che</an:p>
				<an:p>          ai fini di una razionale organizzazione degli uffici e, soprattutto, della loro maggiore efficienza in termini di effettivo impatto sul buon andamento dell'amministrazione penitenziaria e, in ultima analisi, sulla stessa qualità delle condizioni di detenzione la quale rappresenta oggi - alla luce del sovraffollamento, delle condizioni strutturali degli istituti penitenziari, della carenza di percorsi trattamentali - una vera e propria emergenza nazionale, come dimostrato da ultimo dall'aumento esponenziale del numero di suicidi di persone detenute;</an:p>
				<an:p>     impegna il Governo</an:p>
				<an:p>          a rivedere la prospettata riorganizzazione dei provveditorati regionali dell'amministrazione penitenziaria rendendo eccezionali le ipotesi di accorpamento e assicurando, in ogni caso, una adeguata aderenza degli accorpamenti tra i territori di diverse Regioni e il numero di istituti penitenziari presenti; ad assicurare, nel caso di accorpamento, la massima prossimità tra le sedi dei provveditorati e i territori interessati, anche attraverso l'istituzione di sedi secondarie decentrate nel capoluogo di ciascuna Regione eventualmente accorpata.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
