<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070"/>
					<an:FRBRdate date="2021-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/main" id="wcompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/main/allegato" id="wcomp3" name="Allegato" showAs="Allegato"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/main/articolato" id="wcomp4" name="Testo del decreto-legge e testo comprendente le modificazioni apportate dalla Camera dei deputati" showAs="Testo del decreto-legge e testo comprendente le modificazioni apportate dalla Camera dei deputati"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/main/allegato" id="wcomp5" name="Allegato" showAs="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="2070"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main" id="ecompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/allegato" id="ecomp3" name="Allegato" showAs="Allegato"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/articolato" id="ecomp4" name="Testo del decreto-legge e testo comprendente le modificazioni apportate dalla Camera dei deputati" showAs="Testo del decreto-legge e testo comprendente le modificazioni apportate dalla Camera dei deputati"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/allegato" id="ecomp5" name="Allegato" showAs="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="disegno di legge" showAs="disegno di legge"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/allegato.xml" id="mcomp3" name="Allegato" showAs="Allegato"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/articolato.xml" id="mcomp4" name="Testo del decreto-legge e testo comprendente le modificazioni apportate dalla Camera dei deputati" showAs="Testo del decreto-legge e testo comprendente le modificazioni apportate dalla Camera dei deputati"/>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/allegato.xml" id="mcomp5" name="Allegato" showAs="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2021-01-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#camera" date="2021-01-20" href="it/Ddl/2021-01-20/2835" id="step1" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/allegato" id="annex3" showAs="Allegato"/>
				<an:hasAttachment href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/articolato" id="annex4" showAs="Testo del decreto-legge e testo comprendente le modificazioni apportate dalla Camera dei deputati"/>
				<an:hasAttachment href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/allegato" id="annex5" showAs="Allegato"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" id="w1aaab1b2aaab1a" showAs="Presidente del Consiglio dei ministri"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" id="w1aaab1b2aaab3a" showAs="Ministro della salute"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" id="w1aaab1b2aaab5a" showAs="Ministro per gli affari regionali e le autonomie"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" id="w1aaab1b2aaab7a" showAs="Ministro dell'economia e delle finanze"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1aaab1b2aaab1" showAs="CONTE"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1aaab1b2aaab3" showAs="SPERANZA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1aaab1b2aaab5" showAs="BOCCIA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/osr/Persona" id="w1aaab1b2aaab7" showAs="GUALTIERI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber/>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 18 dicembre 2020, n. 172, recante ulteriori disposizioni urgenti per fronteggiare i rischi sanitari connessi alla diffusione del virus COVID-19</an:docTitle>
			</an:p>
			<an:p>
				presentato dal 
				<an:docProponent as="#w1aaab1b2aaab1a" refersTo="#w1aaab1b2aaab1">Presidente del Consiglio dei ministri (CONTE)</an:docProponent>
				e dal 
				<an:docProponent as="#w1aaab1b2aaab3a" refersTo="#w1aaab1b2aaab3">Ministro della salute (SPERANZA)</an:docProponent>
				di concerto con il 
				<an:docProponent as="#w1aaab1b2aaab5a" refersTo="#w1aaab1b2aaab5">Ministro per gli affari regionali e le autonomie (BOCCIA)</an:docProponent>
				e con il 
				<an:docProponent as="#w1aaab1b2aaab7a" refersTo="#w1aaab1b2aaab7">Ministro dell'economia e delle finanze (GUALTIERI)</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				(V. 
				<an:i>Stampato Camera n. </an:i>
				<an:b>2835</an:b>
				)
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>approvato dalla Camera dei deputati il 20 gennaio 2021</an:i>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:i>
					Trasmesso dal Presidente della Camera dei deputati alla Presidenza
					<an:eol/>
					il 21 gennaio 2021
				</an:i>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			<an:article id="w1aaab2b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:paragraph id="w1aaab2b1b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b1b1b1">
						<an:p> Il decreto-legge 18 dicembre 2020, n. 172, recante ulteriori disposizioni urgenti per fronteggiare i rischi sanitari connessi alla diffusione del virus COVID-19, è convertito in legge con le modificazioni riportate in allegato alla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b1b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b1b2b1">
						<an:p> Il decreto-legge 2 dicembre 2020, n. 158, è abrogato. Restano validi gli atti e i provvedimenti adottati e sono fatti salvi gli effetti prodottisi e i rapporti giuridici sorti sulla base del medesimo decreto-legge n. 158 del 2020.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b1b3">
					<an:num>3</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b1b3b1">
						<an:p> Il decreto-legge 5 gennaio 2021, n. 1, è abrogato. Restano validi gli atti e i provvedimenti adottati e sono fatti salvi gli effetti prodottisi e i rapporti giuridici sorti sulla base del medesimo decreto-legge n. 1 del 2021.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w1aaab2b1b4">
					<an:num>4</an:num>
					<an:content id="w1aaab2b1b4b1">
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="Allegato">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-01-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="2070"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-01-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-01-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/allegato" id="ro3" showAs="Allegato"/>
						<an:attachmentOf href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main" id="mainAnx3" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">
						MODIFICAZIONI APPORTATE IN SEDE DI CONVERSIONE
						<an:eol/>
						AL DECRETO-LEGGE 18 DICEMBRE 2020, N. 172
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 1:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, le parole:</an:i>
						 « Fermo restando quanto previsto dall'articolo 1, comma 2, del decreto-legge 2 dicembre 2020, n. 158, nei » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti: « </an:i>
						Dal 21 dicembre 2020 al 6 gennaio 2021 è vietato, nell'ambito del territorio nazionale, ogni spostamento in entrata e in uscita tra i territori di diverse regioni o province autonome e nelle giornate del 25 e del 26 dicembre 2020 e del 1° gennaio 2021 è vietato, altresì, ogni spostamento tra comuni, fatti salvi gli spostamenti motivati da comprovate esigenze lavorative o da situazioni di necessità ovvero per motivi di salute. Nei »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al secondo periodo, le parole:</an:i>
						 « potestà genitoriale » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « responsabilità genitoriale »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>è aggiunto, in fine, il seguente periodo: « </an:i>
						È comunque consentito il rientro alla propria residenza, domicilio o abitazione, con esclusione degli spostamenti verso le seconde case ubicate in un'altra regione o provincia autonoma
						<an:i> »</an:i>
						;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 2-
						<an:i>bis.</an:i>
						 Con riguardo all'intero territorio nazionale, nel periodo dal 21 dicembre 2020 al 6 gennaio 2021 i decreti del Presidente del Consiglio dei ministri adottati ai sensi dell'articolo 2 del decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 maggio 2020, n. 35, possono altresì prevedere, anche indipendentemente dalla classificazione in livelli di rischio e di scenario, specifiche misure rientranti tra quelle previste dall'articolo 1, comma 2, dello stesso decreto-legge »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 3, le parole:</an:i>
						 « e di quelle del decreto-legge 2 dicembre 2020, n. 158, » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti: « </an:i>
						, di quelle del decreto-legge 2 dicembre 2020, n. 158, e di quelle degli articoli 1 e 2 del decreto-legge 5 gennaio 2021, n. 1, »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 3 è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 3-
						<an:i>bis.</an:i>
						 All'articolo 1, comma 1, del decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 maggio 2020, n. 35, le parole: “di durata non superiore a trenta giorni” sono sostituite dalle seguenti: “di durata non superiore a cinquanta giorni” ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 1 sono inseriti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 1-
						<an:i>bis. – (Ulteriori disposizioni urgenti per il contenimento della diffusione del COVID-19) –</an:i>
						 1. Dal 7 al 15 gennaio 2021 è vietato, nell'ambito del territorio nazionale, ogni spostamento in entrata e in uscita tra i territori di diverse regioni o province autonome, fatti salvi gli spostamenti motivati da comprovate esigenze lavorative o da situazioni di necessità ovvero per motivi di salute. È comunque consentito il rientro alla propria residenza, domicilio o abitazione, con esclusione degli spostamenti verso le seconde case ubicate in un'altra regione o provincia autonoma.
					</an:p>
					<an:p>
						2. Nei giorni 9 e 10 gennaio 2021, nell'intero territorio nazionale, ad eccezione delle regioni alle quali si applicano le misure di cui all'articolo 3 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, pubblicato nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 n. 301 del 3 dicembre 2020, si applicano le misure di cui all'articolo 2 del citato decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, ma sono consentiti gli spostamenti dai comuni con popolazione non superiore a 5.000 abitanti e per una distanza non superiore a 30 chilometri dai relativi confini, con esclusione, in ogni caso, degli spostamenti verso i capoluoghi di provincia.
					</an:p>
					<an:p>
						3. Fino al 15 gennaio 2021, nelle regioni in cui si applicano le misure di cui all'articolo 3 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, pubblicato nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 n. 301 del 3 dicembre 2020, è altresì consentito lo spostamento, in ambito comunale, verso una sola abitazione privata una volta al giorno, in un arco temporale compreso tra le ore 05,00 e le ore 22,00, e nei limiti di due persone, ulteriori rispetto a quelle ivi già conviventi, oltre ai minori di anni 14 sui quali tali persone esercitino la responsabilità genitoriale e alle persone disabili o non autosufficienti conviventi. Per i comuni con popolazione non superiore a 5.000 abitanti, lo spostamento di cui al presente comma è consentito anche per una distanza non superiore a 30 chilometri dai relativi confini, con esclusione, in ogni caso, degli spostamenti verso i capoluoghi di provincia.
					</an:p>
					<an:p>4. Nel periodo di cui al comma 1 del presente articolo restano ferme, per quanto non previsto dal presente decreto, le misure adottate con i provvedimenti di cui all'articolo 2, commi 1 e 2, del decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 maggio 2020, n. 35.</an:p>
					<an:p>
						Art. 1-
						<an:i>ter. – (Modificazioni urgenti alla legislazione emergenziale) –</an:i>
						 1. Dopo il comma 16-
						<an:i>ter</an:i>
						 dell'articolo 1 del decreto-legge 16 maggio 2020, n. 33, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 luglio 2020, n. 74, è aggiunto il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“
						<an:i>16-quater.</an:i>
						 Il Ministro della salute, con propria ordinanza, secondo le procedure di cui ai commi 16-
						<an:i>bis</an:i>
						 e 16-
						<an:i>ter</an:i>
						, applica alle regioni che, ai sensi del comma 16-
						<an:i>bis</an:i>
						, si collocano in uno scenario almeno di tipo 2 e con un livello di rischio almeno moderato, ovvero in uno scenario almeno di tipo 3 e con un livello di rischio almeno moderato, ove nel relativo territorio si manifesti un'incidenza settimanale dei contagi superiore a 50 casi ogni 100.000 abitanti, le misure individuate con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri tra quelle di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 maggio 2020, n. 35, aggiuntive e progressive rispetto a quelle applicabili nell'intero territorio nazionale”.
					</an:p>
					<an:p>
						2. In sede di prima applicazione del comma 1 e fino al 15 gennaio 2021, il Ministro della salute, con propria ordinanza, secondo le procedure di cui ai commi 16-
						<an:i>bis</an:i>
						 e 16-
						<an:i>ter</an:i>
						 del decreto-legge 16 maggio 2020, n. 33, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 luglio 2020, n. 74, applica a una o più regioni nel cui territorio si manifesta un'incidenza dei contagi superiore a 50 casi ogni 100.000 abitanti:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 le misure di cui all'articolo 2 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, pubblicato nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 n. 301 del 3 dicembre 2020, se lo scenario è almeno di tipo 2 e il livello di rischio è almeno moderato;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 le misure di cui all'articolo 3 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, pubblicato nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 n. 301 del 3 dicembre 2020, se lo scenario è almeno di tipo 3 e il livello di rischio è almeno moderato.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 1-
						<an:i>quater. – (Progressiva ripresa dell'attività scolastica in presenza) –</an:i>
						 1. Dal giorno 11 gennaio 2021 al giorno 16 gennaio 2021, le istituzioni scolastiche secondarie di secondo grado adottano forme flessibili nell'organizzazione dell'attività didattica ai sensi degli articoli 4 e 5 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 8 marzo 1999, n. 275, garantendo almeno al 50 per cento della popolazione studentesca delle predette istituzioni l'attività didattica in presenza. La restante parte dell'attività didattica è svolta tramite il ricorso alla didattica a distanza. Nelle regioni nelle quali si applicano le misure di cui all'articolo 3 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, pubblicato nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 n. 301 del 3 dicembre 2020, nonché in tutto il territorio nazionale nei giorni 7, 8 e 9 gennaio 2021, l'attività didattica delle istituzioni scolastiche di cui al presente comma si svolge a distanza per il 100 per cento della popolazione studentesca delle medesime istituzioni scolastiche.
					</an:p>
					<an:p>
						2. Per le istituzioni scolastiche diverse da quelle di cui al comma 1 resta fermo, dal 7 al 16 gennaio 2021, quanto previsto dal decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, pubblicato nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 n. 301 del 3 dicembre 2020. Per lo stesso periodo resta fermo altresì, per ogni istituzione scolastica, comprese quelle di cui al citato comma 1, quanto previsto dallo stesso decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020 in ordine alla possibilità di svolgere attività in presenza qualora sia necessario l'uso di laboratori o per mantenere una relazione educativa che realizzi l'effettiva inclusione scolastica degli alunni con disabilità o con bisogni educativi speciali.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 1-
						<an:i>quinquies. – (Manifestazione del consenso al trattamento sanitario del vaccino anti COVID-19 per i soggetti incapaci ricoverati presso strutture sanitarie assistenziali) –</an:i>
						 1. Le persone incapaci ricoverate presso strutture sanitarie assistenziali, comunque denominate, esprimono il consenso al trattamento sanitario per le vaccinazioni anti COVID-19 del piano strategico nazionale di cui all'articolo 1, comma 457, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, a mezzo del relativo tutore, curatore o amministratore di sostegno, ovvero del fiduciario di cui all'articolo 4 della legge 22 dicembre 2017, n. 219, e comunque nel rispetto di quanto previsto dall'articolo 3 della stessa legge n. 219 del 2017 e della volontà eventualmente già espressa dall'interessato ai sensi del citato articolo 4 registrata nella banca dati di cui all'articolo 1, comma 418, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, ovvero della volontà che avrebbe presumibilmente espresso ove capace di intendere e di volere.
						<an:eol/>
						2. In caso di incapacità naturale, ovvero qualora il fiduciario, il tutore, il curatore o l'amministratore di sostegno manchino o non siano in alcun modo reperibili per almeno quarantotto ore, il direttore sanitario o, in difetto, il responsabile medico della residenza sanitaria assistenziale (RSA), o dell'analoga struttura comunque denominata, in cui la persona incapace è ricoverata ne assume la funzione di amministratore di sostegno, al solo fine della prestazione del consenso di cui al comma 1. In tali casi, nel documento di cui al comma 3 si dà atto delle ricerche svolte e delle verifiche effettuate per accertare lo stato di incapacità naturale dell'interessato. In mancanza sia del direttore sanitario sia del responsabile medico della struttura, le attività previste dal presente comma sono svolte dal direttore sanitario dell'azienda sanitaria locale (ASL) competente per territorio sulla struttura stessa o da un suo delegato.
						<an:eol/>
						3. Il soggetto individuato ai sensi dei commi 1 e 2 del presente articolo, sentiti, quando già noti, il coniuge, l'altra parte dell'unione civile o la persona stabilmente convivente o, in mancanza, il parente più prossimo entro il terzo grado, se accerta che il trattamento vaccinale è idoneo ad assicurare la migliore tutela della salute della persona ricoverata, esprime in forma scritta, ai sensi dell'articolo 3, commi 3 e 4, della legge 22 dicembre 2017, n. 219, il consenso alla somministrazione del trattamento vaccinale anti COVID-19 e dei successivi eventuali richiami e ne dà comunicazione al dipartimento di prevenzione sanitaria competente per territorio.
						<an:eol/>
						4. Il consenso di cui al comma 3 del presente articolo, reso in conformità alla volontà dell'interessato espressa ai sensi degli articoli 3 e 4 della legge 22 dicembre 2017, n. 219, o, in mancanza, in conformità a quella delle persone di cui al primo periodo dello stesso comma 3, è immediatamente e definitivamente efficace. Il consenso non può essere espresso in difformità dalla volontà dell'interessato, espressa ai sensi dei citati articoli 3 e 4 della legge n. 219 del 2017 o, in mancanza, da quella delle persone di cui al primo periodo dello stesso comma 3. In caso di rifiuto di queste ultime, il direttore sanitario, il responsabile medico della struttura in cui l'interessato è ricoverato ovvero il direttore sanitario dell'ASL o un suo delegato può chiedere, con ricorso al giudice tutelare ai sensi dell'articolo 3, comma 5, della citata legge n. 219 del 2017, di essere autorizzato a effettuare comunque la vaccinazione.
						<an:eol/>
						5. Qualora non sia possibile procedere ai sensi del comma 4, per difetto di disposizioni di volontà dell'interessato, anticipate o attuali, e per irreperibilità o indisponibilità dei soggetti di cui al primo periodo del comma 3, il consenso al trattamento vaccinale sottoscritto dall'amministratore di sostegno di cui al comma 2, unitamente alla documentazione comprovante la sussistenza dei presupposti di cui ai commi 1, 2 e 3, è comunicato immediatamente, anche a mezzo di posta elettronica certificata, dalla direzione della struttura in cui l'interessato è ricoverato al giudice tutelare competente per territorio sulla struttura stessa.
						<an:eol/>
						6. Nel termine di quarantotto ore dal ricevimento degli atti di cui al comma 5, il giudice tutelare, disposti gli eventuali accertamenti quando dai documenti ricevuti non emerge la sussistenza dei presupposti di cui al comma 3, convalida con decreto motivato, immediatamente esecutivo, il consenso espresso ai sensi del comma 5, ovvero ne rifiuta la convalida.
						<an:eol/>
						7. Entro le quarantotto ore successive alla scadenza del termine di cui al comma 6, il decreto di cui al medesimo comma 6 è comunicato all'interessato e al relativo rappresentante individuato ai sensi del comma 2, a mezzo di posta elettronica certificata, presso la struttura dove la persona è ricoverata. Il decorso del termine di cui al presente comma priva di ogni effetto il provvedimento del giudice tutelare che sia comunicato successivamente.
						<an:eol/>
						8. Il consenso alla somministrazione del trattamento vaccinale anti COVID-19 e dei successivi eventuali richiami è privo di effetti fino alla comunicazione del decreto di convalida.
						<an:eol/>
						9. Decorso il termine di cui al comma 7 senza che sia stata effettuata la comunicazione ivi prevista, il consenso espresso ai sensi del comma 5 si considera a ogni effetto convalidato e acquista definitiva efficacia ai fini della somministrazione del vaccino.
						<an:eol/>
						10. In caso di rifiuto della somministrazione del vaccino o del relativo consenso da parte del direttore sanitario o del responsabile medico, ovvero del direttore sanitario dell'ASL o di un suo delegato, ai sensi del comma 5, il coniuge, l'altra parte dell'unione civile o la persona stabilmente convivente e i parenti fino al terzo grado possono ricorrere al giudice tutelare, ai sensi dell'articolo 3, comma 5, della legge 22 dicembre 2017, n. 219, affinché disponga la sottoposizione al trattamento vaccinale.
					</an:p>
					<an:p>
						Art. 1-
						<an:i>sexies. – (Clausola di invarianza finanziaria) –</an:i>
						 1. Dall'attuazione delle disposizioni di cui agli articoli da 1-
						<an:i>bis</an:i>
						 a 1-
						<an:i>quinquies</an:i>
						 non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono ai relativi adempimenti con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 2:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, primo periodo, le parole:</an:i>
						 « dell'epidemia “Covid-19” » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « dell'epidemia di COVID-19 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 7, primo periodo, le parole:</an:i>
						 « e di 190 milioni di euro per l'anno 2021 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « e a 190 milioni di euro per l'anno 2021, » 
						<an:i>e le parole da: « </an:i>
						di cui all'articolo 8
						<an:i> » fino alla fine del periodo sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « di cui all'articolo 13-
						<an:i>duodecies</an:i>
						 del decreto-legge 28 ottobre 2020, n. 137, convertito, con modificazioni, dalla legge 18 dicembre 2020, n. 176 ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 2 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 2-
						<an:i>bis. – (Credito d'imposta per canoni di locazione) –</an:i>
						 1. Al comma 5 dell'articolo 28 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: “, a condizione che abbiano subìto una diminuzione del fatturato o dei corrispettivi nel mese di riferimento dell'anno 2021 di almeno il 50 per cento rispetto allo stesso mese dell'anno 2019” ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Nel titolo, la parola:</an:i>
						 « virus » 
						<an:i>è soppressa.</an:i>
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:bill>
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/main/articolato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-01-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Articolato"/>
							<an:FRBRnumber value="2070"/>
							<an:FRBRname value="articolato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/articolato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-01-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/articolato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-01-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/articolato" id="ro4" showAs="Testo del decreto-legge e testo comprendente le modificazioni apportate dalla Camera dei deputati"/>
						<an:attachmentOf href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main" id="mainAnx4" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:coverPage>
					<an:p>
						<an:docTitle>
							<an:eol/>
						</an:docTitle>
					</an:p>
				</an:coverPage>
				<an:body title="Testo del decreto-legge e testo comprendente le modificazioni apportate dalla Camera dei deputati">
					<an:hcontainer id="w1aaab4b1" name="Testo a fronte">
						<an:num/>
						<an:content id="w1aaab4b1-c">
							<an:table id="w1aaab4b1a">
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p style="text-align:center;">
											<an:i>Decreto-legge 18 dicembre 2020, n. 172, pubblicato nella</an:i>
											 Gazzetta Ufficiale 
											<an:i>n. 313 del 18 dicembre 2020.</an:i>
										</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p style="text-align:center;">
											<an:span style="font-variant:small-caps;">Testo </an:span>
											<an:span style="font-variant:small-caps;">del decreto-legge</an:span>
										</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p style="text-align:center;">
											<an:span style="font-variant:small-caps;">Testo del decreto-legge comprendente le modificazioni apportate dalla Camera dei deputati</an:span>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p style="text-align:center;">
											<an:b>Ulteriori disposizioni urgenti per fronteggiare i rischi sanitari connessi alla diffusione del</an:b>
											 virus 
											<an:b>COVID-19</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p style="text-align:center;">
											<an:b>Ulteriori disposizioni urgenti per fronteggiare i rischi sanitari connessi alla diffusione del COVID-19</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p style="text-align:center;">IL PRESIDENTE DELLA REPUBBLICA</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Visti gli articoli 77 e 87 della Costituzione;</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Visto l'articolo 16 della Costituzione, che consente limitazioni della libertà di circolazione per ragioni sanitarie;</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Visto il decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 maggio 2020, n. 35, recante « Misure urgenti per fronteggiare l'emergenza epidemiologica da COVID-19 »;</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Visto il decreto-legge 16 maggio 2020, n. 33 convertito, con modificazioni, dalla legge 14 luglio 2020, n. 74, recante « Ulteriori misure urgenti per fronteggiare l'emergenza epidemiologica da COVID-19 »;</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Visto il decreto-legge 2 dicembre 2020, n. 158, recante disposizioni urgenti per fronteggiare i rischi sanitari connessi alla diffusione del virus COVID-19;</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Viste le delibere del Consiglio dei ministri del 31 gennaio 2020, del 29 luglio 2020 e del 7 ottobre 2020, con le quali è stato dichiarato e prorogato lo stato di emergenza sul territorio nazionale relativo al rischio sanitario connesso all'insorgenza di patologie derivanti da agenti virali trasmissibili;</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Vista la dichiarazione dell'Organizzazione mondiale della sanità dell'11 marzo 2020 con la quale l'epidemia da COVID-19 è stata valutata come « pandemia » in considerazione dei livelli di diffusività e gravità raggiunti a livello globale;</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Considerato l'evolversi della situazione epidemiologica e il carattere particolarmente diffusivo dell'epidemia;</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Ritenuta la straordinaria necessità e urgenza di integrare il quadro delle vigenti misure di contenimento alla diffusione del predetto virus in occasione delle festività natalizie e di inizio anno nuovo, adottando adeguate ed immediate misure di prevenzione e contrasto all'aggravamento dell'emergenza epidemiologica;</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Vista la deliberazione del Consiglio dei ministri, adottata nella riunione del 18 dicembre 2020;</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Sulla proposta del Presidente del Consiglio dei ministri e del Ministro della salute di concerto con il Ministro per gli affari regionali e le autonomie e con il Ministro dell'economia e delle finanze;</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p style="text-align:center;">
											<an:span style="font-variant:small-caps;">emana</an:span>
										</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p style="text-align:center;">il seguente decreto-legge:</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Articolo 1.</an:p>
										<an:i>(Misure urgenti per le festività natalizie e di inizio anno nuovo)</an:i>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Articolo 1.</an:p>
										<an:i>(Misure urgenti per le festività natalizie e di inizio anno nuovo)</an:i>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>1. Fermo restando quanto previsto dall'articolo 1, comma 2, del decreto-legge 2 dicembre 2020, n. 158, nei giorni festivi e prefestivi compresi tra il 24 dicembre 2020 e il 6 gennaio 2021 sull'intero territorio nazionale si applicano le misure di cui all'articolo 3 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020; nei giorni 28, 29, 30 dicembre 2020 e 4 gennaio 2021 si applicano le misure di cui all'articolo 2 del medesimo decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, ma sono altresì consentiti gli spostamenti dai comuni con popolazione non superiore a 5.000 abitanti e per una distanza non superiore a 30 chilometri dai relativi confini, con esclusione in ogni caso degli spostamenti verso i capoluoghi di provincia. Durante i giorni compresi tra il 24 dicembre 2020 e il 6 gennaio 2021 è altresì consentito lo spostamento verso una sola abitazione privata, ubicata nella medesima regione, una sola volta al giorno, in un arco temporale compreso fra le ore 05,00 e le ore 22,00, e nei limiti di due persone, ulteriori rispetto a quelle ivi già conviventi, oltre ai minori di anni 14 sui quali tali persone esercitino la potestà genitoriale e alle persone disabili o non autosufficienti conviventi.</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											1. 
											<an:b>Dal 21 dicembre 2020 al 6 gennaio 2021 è vietato, nell'ambito del territorio nazionale, ogni spostamento in entrata e in uscita tra i territori di diverse regioni o province autonome e nelle giornate del 25 e del 26 dicembre 2020 e del 1° gennaio 2021 è vietato, altresì, ogni spostamento tra comuni, fatti salvi gli spostamenti motivati da comprovate esigenze lavorative o da situazioni di necessità ovvero per motivi di salute. Nei</an:b>
											 giorni festivi e prefestivi compresi tra il 24 dicembre 2020 e il 6 gennaio 2021 sull'intero territorio nazionale si applicano le misure di cui all'articolo 3 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020; nei giorni 28, 29, 30 dicembre 2020 e 4 gennaio 2021 si applicano le misure di cui all'articolo 2 del medesimo decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, ma sono altresì consentiti gli spostamenti dai comuni con popolazione non superiore a 5.000 abitanti e per una distanza non superiore a 30 chilometri dai relativi confini, con esclusione in ogni caso degli spostamenti verso i capoluoghi di provincia. Durante i giorni compresi tra il 24 dicembre 2020 e il 6 gennaio 2021 è altresì consentito lo spostamento verso una sola abitazione privata, ubicata nella medesima regione, una sola volta al giorno, in un arco temporale compreso fra le ore 05,00 e le ore 22,00, e nei limiti di due persone, ulteriori rispetto a quelle ivi già conviventi, oltre ai minori di anni 14 sui quali tali persone esercitino la 
											<an:b>responsabilità</an:b>
											 genitoriale e alle persone disabili o non autosufficienti conviventi. 
											<an:b>È comunque consentito il rientro alla propria residenza, domicilio o abitazione, con esclusione degli spostamenti verso le seconde case ubicate in un'altra regione o provincia autonoma.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>2. Durante l'intero periodo di cui al comma 1 restano ferme, per quanto non previsto nel presente decreto, le misure adottate con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri ai sensi dell'articolo 2, comma 1, del decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 maggio 2020, n. 35.</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											2. 
											<an:i>Identico</an:i>
											.
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												2
												<an:i>-bis</an:i>
												. Con riguardo all'intero territorio nazionale, nel periodo dal 21 dicembre 2020 al 6 gennaio 2021 i decreti del Presidente del Consiglio dei ministri adottati ai sensi dell'articolo 2 del decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 maggio 2020, n. 35, possono altresì prevedere, anche indipendentemente dalla classificazione in livelli di rischio e di scenario, specifiche misure rientranti tra quelle previste dall'articolo 1, comma 2, dello stesso decreto-legge.
											</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>3. La violazione delle disposizioni del presente decreto e di quelle del decreto-legge 2 dicembre 2020, n. 158, è sanzionata ai sensi dell'articolo 4 del decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 maggio 2020, n. 35.</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											3. La violazione delle disposizioni del presente decreto
											<an:b>,</an:b>
											 di quelle del decreto-legge 2 dicembre 2020, n. 158, 
											<an:b>e di quelle degli articoli 1 e 2 del decreto-legge 5 gennaio 2021, n. 1,</an:b>
											 è sanzionata ai sensi dell'articolo 4 del decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 maggio 2020, n. 35.
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												3-
												<an:i>bis.</an:i>
												 All'articolo 1, comma 1, del decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 maggio 2020, n. 35, le parole: « di durata non superiore a trenta giorni » sono sostituite dalle seguenti: « di durata non superiore a cinquanta giorni ».
											</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												Articolo 1-
												<an:i>bis</an:i>
												.
											</an:b>
										</an:p>
										<an:b>
											<an:i>(Ulteriori disposizioni urgenti per il contenimento della diffusione del COVID-19)</an:i>
										</an:b>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>1. Dal 7 al 15 gennaio 2021 è vietato, nell'ambito del territorio nazionale, ogni spostamento in entrata e in uscita tra i territori di diverse regioni o province autonome, fatti salvi gli spostamenti motivati da comprovate esigenze lavorative o da situazioni di necessità ovvero per motivi di salute. È comunque consentito il rientro alla propria residenza, domicilio o abitazione, con esclusione degli spostamenti verso le seconde case ubicate in un'altra regione o provincia autonoma.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												2. Nei giorni 9 e 10 gennaio 2021, nell'intero territorio nazionale, ad eccezione delle regioni alle quali si applicano le misure di cui all'articolo 3 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, pubblicato nella 
												<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
												 n. 301 del 3 dicembre 2020, si applicano le misure di cui all'articolo 2 del citato decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, ma sono consentiti gli spostamenti dai comuni con popolazione non superiore a 5.000 abitanti e per una distanza non superiore a 30 chilometri dai relativi confini, con esclusione, in ogni caso, degli spostamenti verso i capoluoghi di provincia.
											</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												3. Fino al 15 gennaio 2021, nelle regioni in cui si applicano le misure di cui all'articolo 3 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, pubblicato nella 
												<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
												 n. 301 del 3 dicembre 2020, è altresì consentito lo spostamento, in ambito comunale, verso una sola abitazione privata una volta al giorno, in un arco temporale compreso tra le ore 05,00 e le ore 22,00, e nei limiti di due persone, ulteriori rispetto a quelle ivi già conviventi, oltre ai minori di anni 14 sui quali tali persone esercitino la responsabilità genitoriale e alle persone disabili o non autosufficienti conviventi. Per i comuni con popolazione non superiore a 5.000 abitanti, lo spostamento di cui al presente comma è consentito anche per una distanza non superiore a 30 chilometri dai relativi confini, con esclusione, in ogni caso, degli spostamenti verso i capoluoghi di provincia.
											</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>4. Nel periodo di cui al comma 1 del presente articolo restano ferme, per quanto non previsto dal presente decreto, le misure adottate con i provvedimenti di cui all'articolo 2, commi 1 e 2, del decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 maggio 2020, n. 35.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												Articolo 1-
												<an:i>ter</an:i>
												.
											</an:b>
										</an:p>
										<an:b>
											<an:i>(Modificazioni urgenti alla legislazione emergenziale)</an:i>
										</an:b>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												1. Dopo il comma 16-
												<an:i>ter</an:i>
												 dell'articolo 1 del decreto-legge 16 maggio 2020, n. 33, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 luglio 2020, n. 74, è aggiunto il seguente:
											</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												« 
												<an:i>16-quater</an:i>
												. Il Ministro della salute, con propria ordinanza, secondo le procedure di cui ai commi 16-
												<an:i>bis</an:i>
												 e 16-
												<an:i>ter</an:i>
												, applica alle regioni che, ai sensi del comma 16-
												<an:i>bis</an:i>
												, si collocano in uno scenario almeno di tipo 2 e con un livello di rischio almeno moderato, ovvero in uno scenario almeno di tipo 3 e con un livello di rischio almeno moderato, ove nel relativo territorio si manifesti un'incidenza settimanale dei contagi superiore a 50 casi ogni 100.000 abitanti, le misure individuate con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri tra quelle di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto-legge 25 marzo 2020, n. 19, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 maggio 2020, n. 35, aggiuntive e progressive rispetto a quelle applicabili nell'intero territorio nazionale ».
											</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												2. In sede di prima applicazione del comma 1 e fino al 15 gennaio 2021, il Ministro della salute, con propria ordinanza, secondo le procedure di cui ai commi 16-
												<an:i>bis</an:i>
												 e 16-
												<an:i>ter</an:i>
												 del decreto-legge 16 maggio 2020, n. 33, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 luglio 2020, n. 74, applica a una o più regioni nel cui territorio si manifesta un'incidenza dei contagi superiore a 50 casi ogni 100.000 abitanti:
											</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												<an:i>a)</an:i>
												 le misure di cui all'articolo 2 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, pubblicato nella 
												<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
												 n. 301 del 3 dicembre 2020, se lo scenario è almeno di tipo 2 e il livello di rischio è almeno moderato;
											</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												<an:i>b)</an:i>
												 le misure di cui all'articolo 3 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, pubblicato nella 
												<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
												 n. 301 del 3 dicembre 2020, se lo scenario è almeno di tipo 3 e il livello di rischio è almeno moderato.
											</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												Articolo 1-
												<an:i>quater</an:i>
												.
											</an:b>
										</an:p>
										<an:b>
											<an:i>(Progressiva ripresa dell'attività scolastica in presenza)</an:i>
										</an:b>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												1. Dal giorno 11 gennaio 2021 al giorno 16 gennaio 2021, le istituzioni scolastiche secondarie di secondo grado adottano forme flessibili nell'organizzazione dell'attività didattica ai sensi degli articoli 4 e 5 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 8 marzo 1999, n. 275, garantendo almeno al 50 per cento della popolazione studentesca delle predette istituzioni l'attività didattica in presenza. La restante parte dell'attività didattica è svolta tramite il ricorso alla didattica a distanza. Nelle regioni nelle quali si applicano le misure di cui all'articolo 3 del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, pubblicato nella 
												<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
												 n. 301 del 3 dicembre 2020, nonché in tutto il territorio nazionale nei giorni 7, 8 e 9 gennaio 2021, l'attività didattica delle istituzioni scolastiche di cui al presente comma si svolge a distanza per il 100 per cento della popolazione studentesca delle medesime istituzioni scolastiche.
											</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												2. Per le istituzioni scolastiche diverse da quelle di cui al comma 1 resta fermo, dal 7 al 16 gennaio 2021, quanto previsto dal decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020, pubblicato nella 
												<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
												 n. 301 del 3 dicembre 2020. Per lo stesso periodo resta fermo altresì, per ogni istituzione scolastica, comprese quelle di cui al citato comma 1, quanto previsto dallo stesso decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 3 dicembre 2020 in ordine alla possibilità di svolgere attività in presenza qualora sia necessario l'uso di laboratori o per mantenere una relazione educativa che realizzi l'effettiva inclusione scolastica degli alunni con disabilità o con bisogni educativi speciali.
											</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												Articolo 1-
												<an:i>quinquies</an:i>
												.
											</an:b>
										</an:p>
										<an:b>
											<an:i>(Manifestazione del consenso al trattamento sanitario del vaccino anti COVID-19 per i soggetti incapaci ricoverati presso strutture sanitarie assistenziali)</an:i>
										</an:b>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>1. Le persone incapaci ricoverate presso strutture sanitarie assistenziali, comunque denominate, esprimono il consenso al trattamento sanitario per le vaccinazioni anti COVID-19 del piano strategico nazionale di cui all'articolo 1, comma 457, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, a mezzo del relativo tutore, curatore o amministratore di sostegno, ovvero del fiduciario di cui all'articolo 4 della legge 22 dicembre 2017, n. 219, e comunque nel rispetto di quanto previsto dall'articolo 3 della stessa legge n. 219 del 2017 e della volontà eventualmente già espressa dall'interessato ai sensi del citato articolo 4 registrata nella banca dati di cui all'articolo 1, comma 418, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, ovvero della volontà che avrebbe presumibilmente espresso ove capace di intendere e di volere.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>2. In caso di incapacità naturale, ovvero qualora il fiduciario, il tutore, il curatore o l'amministratore di sostegno manchino o non siano in alcun modo reperibili per almeno quarantotto ore, il direttore sanitario o, in difetto, il responsabile medico della residenza sanitaria assistenziale (RSA), o dell'analoga struttura comunque denominata, in cui la persona incapace è ricoverata ne assume la funzione di amministratore di sostegno, al solo fine della prestazione del consenso di cui al comma 1. In tali casi, nel documento di cui al comma 3 si dà atto delle ricerche svolte e delle verifiche effettuate per accertare lo stato di incapacità naturale dell'interessato. In mancanza sia del direttore sanitario sia del responsabile medico della struttura, le attività previste dal presente comma sono svolte dal direttore sanitario dell'azienda sanitaria locale (ASL) competente per territorio sulla struttura stessa o da un suo delegato.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>3. Il soggetto individuato ai sensi dei commi 1 e 2 del presente articolo, sentiti, quando già noti, il coniuge, l'altra parte dell'unione civile o la persona stabilmente convivente o, in mancanza, il parente più prossimo entro il terzo grado, se accerta che il trattamento vaccinale è idoneo ad assicurare la migliore tutela della salute della persona ricoverata, esprime in forma scritta, ai sensi dell'articolo 3, commi 3 e 4, della legge 22 dicembre 2017, n. 219, il consenso alla somministrazione del trattamento vaccinale anti COVID-19 e dei successivi eventuali richiami e ne dà comunicazione al dipartimento di prevenzione sanitaria competente per territorio.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>4. Il consenso di cui al comma 3 del presente articolo, reso in conformità alla volontà dell'interessato espressa ai sensi degli articoli 3 e 4 della legge 22 dicembre 2017, n. 219, o, in mancanza, in conformità a quella delle persone di cui al primo periodo dello stesso comma 3, è immediatamente e definitivamente efficace. Il consenso non può essere espresso in difformità dalla volontà dell'interessato, espressa ai sensi dei citati articoli 3 e 4 della legge n. 219 del 2017 o, in mancanza, da quella delle persone di cui al primo periodo dello stesso comma 3. In caso di rifiuto di queste ultime, il direttore sanitario, il responsabile medico della struttura in cui l'interessato è ricoverato ovvero il direttore sanitario dell'ASL o un suo delegato può chiedere, con ricorso al giudice tutelare ai sensi dell'articolo 3, comma 5, della citata legge n. 219 del 2017, di essere autorizzato a effettuare comunque la vaccinazione.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>5. Qualora non sia possibile procedere ai sensi del comma 4, per difetto di disposizioni di volontà dell'interessato, anticipate o attuali, e per irreperibilità o indisponibilità dei soggetti di cui al primo periodo del comma 3, il consenso al trattamento vaccinale sottoscritto dall'amministratore di sostegno di cui al comma 2, unitamente alla documentazione comprovante la sussistenza dei presupposti di cui ai commi 1, 2 e 3, è comunicato immediatamente, anche a mezzo di posta elettronica certificata, dalla direzione della struttura in cui l'interessato è ricoverato al giudice tutelare competente per territorio sulla struttura stessa.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>6. Nel termine di quarantotto ore dal ricevimento degli atti di cui al comma 5, il giudice tutelare, disposti gli eventuali accertamenti quando dai documenti ricevuti non emerge la sussistenza dei presupposti di cui al comma 3, convalida con decreto motivato, immediatamente esecutivo, il consenso espresso ai sensi del comma 5, ovvero ne rifiuta la convalida.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>7. Entro le quarantotto ore successive alla scadenza del termine di cui al comma 6, il decreto di cui al medesimo comma 6 è comunicato all'interessato e al relativo rappresentante individuato ai sensi del comma 2, a mezzo di posta elettronica certificata, presso la struttura dove la persona è ricoverata. Il decorso del termine di cui al presente comma priva di ogni effetto il provvedimento del giudice tutelare che sia comunicato successivamente.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>8. Il consenso alla somministrazione del trattamento vaccinale anti COVID-19 e dei successivi eventuali richiami è privo di effetti fino alla comunicazione del decreto di convalida.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>9. Decorso il termine di cui al comma 7 senza che sia stata effettuata la comunicazione ivi prevista, il consenso espresso ai sensi del comma 5 si considera a ogni effetto convalidato e acquista definitiva efficacia ai fini della somministrazione del vaccino.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>10. In caso di rifiuto della somministrazione del vaccino o del relativo consenso da parte del direttore sanitario o del responsabile medico, ovvero del direttore sanitario dell'ASL o di un suo delegato, ai sensi del comma 5, il coniuge, l'altra parte dell'unione civile o la persona stabilmente convivente e i parenti fino al terzo grado possono ricorrere al giudice tutelare, ai sensi dell'articolo 3, comma 5, della legge 22 dicembre 2017, n. 219, affinché disponga la sottoposizione al trattamento vaccinale.</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												Articolo 1-
												<an:i>sexies</an:i>
												.
											</an:b>
										</an:p>
										<an:b>
											<an:i>(Clausola di invarianza finanziaria)</an:i>
										</an:b>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												1. Dall'attuazione delle disposizioni di cui agli articoli da 1-
												<an:i>bis</an:i>
												 a 1-
												<an:i>quinquies</an:i>
												 non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono ai relativi adempimenti con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.
											</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Articolo 2.</an:p>
										<an:i>
											(Contributo a fondo perduto da destinare
											<an:eol/>
											all'attività dei servizi di ristorazione)
										</an:i>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Articolo 2.</an:p>
										<an:i>
											(Contributo a fondo perduto da destinare
											<an:eol/>
											all'attività dei servizi di ristorazione)
										</an:i>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											1. Al fine di sostenere gli operatori dei settori economici interessati dalle misure restrittive introdotte dal presente decreto-legge per contenere la diffusione dell'epidemia 
											<an:b>« </an:b>
											Covid-19
											<an:b> »</an:b>
											, è riconosciuto un contributo a fondo perduto, nel limite massimo di 455 milioni di euro per l'anno 2020 e di 190 milioni di euro per l'anno 2021, a favore dei soggetti che, alla data di entrata in vigore del presente decreto, hanno la partita IVA attiva e, ai sensi dell'articolo 35 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972 n. 633, dichiarano di svolgere come attività prevalente una di quelle riferite ai codici ATECO riportati nella tabella di cui all'allegato 1 del presente decreto. Il contributo non spetta ai soggetti che hanno attivato la partita IVA a partire dal 1° dicembre 2020.
										</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											1. Al fine di sostenere gli operatori dei settori economici interessati dalle misure restrittive introdotte dal presente decreto-legge per contenere la diffusione dell'epidemia 
											<an:b>di COVID-19</an:b>
											, è riconosciuto un contributo a fondo perduto, nel limite massimo di 455 milioni di euro per l'anno 2020 e di 190 milioni di euro per l'anno 2021, a favore dei soggetti che, alla data di entrata in vigore del presente decreto, hanno la partita IVA attiva e, ai sensi dell'articolo 35 del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972 n. 633, dichiarano di svolgere come attività prevalente una di quelle riferite ai codici ATECO riportati nella tabella di cui all'allegato 1 del presente decreto. Il contributo non spetta ai soggetti che hanno attivato la partita IVA a partire dal 1° dicembre 2020.
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>2. Il contributo a fondo perduto spetta esclusivamente ai soggetti che hanno già beneficiato del contributo a fondo perduto di cui all'articolo 25 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, che non abbiano restituito il predetto ristoro, ed è corrisposto dall'Agenzia delle entrate mediante accreditamento diretto sul conto corrente bancario o postale sul quale è stato erogato il precedente contributo.</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											2. 
											<an:i>Identico.</an:i>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>3. L'ammontare del contributo è pari al contributo già erogato ai sensi dell'articolo 25 del decreto-legge n. 34 del 2020.</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											3. 
											<an:i>Identico.</an:i>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>4. In ogni caso, l'importo del contributo di cui al presente articolo non può essere superiore a euro 150.000,00.</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											4. 
											<an:i>Identico.</an:i>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>5. Si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni di cui all'articolo 25, commi da 7 a 14, del decreto-legge n. 34 del 2020.</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											5. 
											<an:i>Identico.</an:i>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>6. Le disposizioni del presente articolo si applicano nel rispetto dei limiti e delle condizioni previsti dalla Comunicazione della Commissione europea del 19 marzo 2020 C(2020) 1863 final « Quadro temporaneo per le misure di aiuto di Stato a sostegno dell'economia nell'attuale emergenza del COVID-19 », e successive modifiche.</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											6. 
											<an:i>Identico.</an:i>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>7. Agli oneri derivanti dal comma 1, pari a 455 milioni di euro per l'anno 2020 e di 190 milioni di euro per l'anno 2021 si provvede a valere sul Fondo di cui all'articolo 8, comma 2, del decreto-legge 9 novembre 2020, n. 149, come rifinanziato dall'articolo 1, comma 1, del decreto-legge 23 novembre 2020, n. 154. Ai fini dell'immediata attuazione delle disposizioni recate dal presente comma, il Ministero dell'economia e delle finanze, ove necessario, può disporre il ricorso ad anticipazioni di tesoreria, la cui regolarizzazione è effettuata con l'emissione di ordini di pagamento sui pertinenti capitoli di spesa.</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											7. Agli oneri derivanti dal comma 1, pari a 455 milioni di euro per l'anno 2020 e 
											<an:b>a</an:b>
											 190 milioni di euro per l'anno 2021
											<an:b>,</an:b>
											 si provvede a valere sul Fondo di cui all'articolo 
											<an:b>
												13-
												<an:i>duodecies</an:i>
											</an:b>
											 del decreto-legge 
											<an:b>28 ottobre 2020, n. 137, convertito, con modificazioni, dalla legge 18 dicembre 2020, n. 176</an:b>
											. Ai fini dell'immediata attuazione delle disposizioni recate dal presente comma, il Ministero dell'economia e delle finanze, ove necessario, può disporre il ricorso ad anticipazioni di tesoreria, la cui regolarizzazione è effettuata con l'emissione di ordini di pagamento sui pertinenti capitoli di spesa.
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>
												Articolo 2-
												<an:i>bis</an:i>
												.
											</an:b>
										</an:p>
										<an:b>
											<an:i>(Credito d'imposta per canoni di locazione)</an:i>
										</an:b>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:b>1. Al comma 5 dell'articolo 28 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, convertito, con modificazioni, dalla legge 17 luglio 2020, n. 77, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: « , a condizione che abbiano subìto una diminuzione del fatturato o dei corrispettivi nel mese di riferimento dell'anno 2021 di almeno il 50 per cento rispetto allo stesso mese dell'anno 2019 ».</an:b>
										</an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Articolo 3.</an:p>
										<an:i>(Entrata in vigore)</an:i>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											1. Il presente decreto entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
											<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
											 della Repubblica italiana e sarà presentato alle Camere per la conversione in legge.
										</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Il presente decreto, munito del sigillo dello Stato, sarà inserito nella Raccolta degli atti normativi della Repubblica italiana. È fatto obbligo a chiunque spetti di osservarlo e di farlo osservare.</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>Dato a Roma, addì 18 dicembre 2020</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p style="text-align:center;">MATTARELLA</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:span style="font-variant:small-caps;">Conte</an:span>
											, 
											<an:i>Presidente del Consiglio dei ministri</an:i>
											<an:span style="font-variant:small-caps;">
												<an:eol/>
												Speranza
											</an:span>
											, 
											<an:i>Ministro della salute</an:i>
											<an:span style="font-variant:small-caps;">
												<an:eol/>
												Boccia
											</an:span>
											, 
											<an:i>Ministro per gli affari regionali e le autonomie</an:i>
											<an:span style="font-variant:small-caps;">
												<an:eol/>
												Gualtieri
											</an:span>
											, 
											<an:i>Ministro dell'economia e delle finanze</an:i>
										</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
								<an:tr>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p>
											<an:span style="font-variant:small-caps;">Visto</an:span>
											, 
											<an:i>il Guardasigilli: </an:i>
											<an:span style="font-variant:small-caps;">Bonafede</an:span>
										</an:p>
									</an:td>
									<an:td colspan="1" rowspan="1">
										<an:p> </an:p>
									</an:td>
								</an:tr>
							</an:table>
						</an:content>
					</an:hcontainer>
				</an:body>
			</an:bill>
			<an:doc name="Allegato">
				<an:meta>
					<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-01-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="2070"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-01-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-01-21" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main/allegato" id="ro5" showAs="Allegato"/>
						<an:attachmentOf href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-01-21/2070/ita@/main" id="mainAnx5" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:table border="1" id="w1aaab5a">
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">
									<an:eol/>
									<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato</an:span>
									 1
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p style="text-align:right;">
									<an:eol/>
									<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato</an:span>
									 1
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
						<an:tr>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>
									<an:table border="1" frame="box" id="w1aaab5ab2b1aa">
										<an:tr>
											<an:td colspan="1" rowspan="1">
												<an:p>CODICE ATECO (56 – ATTIVITÀ DEI SERVIZI DI RISTORAZIONE)</an:p>
											</an:td>
										</an:tr>
										<an:tr>
											<an:td colspan="1" rowspan="1">
												<an:p>561011 – Ristorazione con somministrazione</an:p>
											</an:td>
										</an:tr>
										<an:tr>
											<an:td colspan="1" rowspan="1">
												<an:p>561012 – Attività di ristorazione connesse alle aziende agricole</an:p>
											</an:td>
										</an:tr>
										<an:tr>
											<an:td colspan="1" rowspan="1">
												<an:p>561020 – Ristorazione senza somministrazione con preparazione di cibi da asporto</an:p>
											</an:td>
										</an:tr>
										<an:tr>
											<an:td colspan="1" rowspan="1">
												<an:p>561030 – Gelaterie e pasticcerie</an:p>
											</an:td>
										</an:tr>
										<an:tr>
											<an:td colspan="1" rowspan="1">
												<an:p>561041 – Gelaterie e pasticcerie ambulanti</an:p>
											</an:td>
										</an:tr>
										<an:tr>
											<an:td colspan="1" rowspan="1">
												<an:p>561042 – Ristorazione ambulante</an:p>
											</an:td>
										</an:tr>
										<an:tr>
											<an:td colspan="1" rowspan="1">
												<an:p>561050 – Ristorazione su treni e navi</an:p>
											</an:td>
										</an:tr>
										<an:tr>
											<an:td colspan="1" rowspan="1">
												<an:p>
													562100 – 
													<an:i>Catering</an:i>
													 per eventi, 
													<an:i>banqueting</an:i>
												</an:p>
											</an:td>
										</an:tr>
										<an:tr>
											<an:td colspan="1" rowspan="1">
												<an:p>562910 – Mense</an:p>
											</an:td>
										</an:tr>
										<an:tr>
											<an:td colspan="1" rowspan="1">
												<an:p>
													562920 – 
													<an:i>Catering</an:i>
													 continuativo su base contrattuale
												</an:p>
											</an:td>
										</an:tr>
										<an:tr>
											<an:td colspan="1" rowspan="1">
												<an:p>563000 – Bar e altri esercizi simili senza cucina</an:p>
											</an:td>
										</an:tr>
									</an:table>
								</an:p>
							</an:td>
							<an:td colspan="1" rowspan="1">
								<an:p>
									<an:i>Identico</an:i>
									.
								</an:p>
							</an:td>
						</an:tr>
					</an:table>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
