<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2021-10-05" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="wcomp5" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="262"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2021-10-05" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="ecomp5" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2021-10-05" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:componentData id="mcomp5" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato.xml" showAs="ALLEGATO" name="ALLEGATO"/>
						
               
					</an:componentInfo>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-10-05"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:hasAttachment id="annex5" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e191a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29115" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29115" showAs="LANIECE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32641" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32641" showAs="GRANATO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32597" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32597" showAs="CANGINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32711" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32711" showAs="SAPONARA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p1686" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/1686" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32617" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32617" showAs="DE LUCIA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32663" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32663" showAs="MARILOTTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25295" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25295" showAs="PITTONI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32730" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32730" showAs="VANIN"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 18</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>ISTRUZIONE PUBBLICA, BENI CULTURALI (7ª)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>262</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>NENCINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.262 della legislatura 18">
			
         
			<an:debateSection id="d1e37" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="14:35:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 14,35.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e43" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e43">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e51" name="Conversione in legge del decreto-legge 21 settembre 2021, n. 127, recante misure urgenti per assicurare lo svolgimento in sicurezza del lavoro pubblico e privato mediante l'estensione dell'ambito applicativo della certificazione verde COVID-19 e il rafforzamento del sistema di screening">
					
               
					<an:heading id="h-d1e51">Conversione in legge del decreto-legge 21 settembre 2021, n. 127, recante misure urgenti per assicurare lo svolgimento in sicurezza del lavoro pubblico e privato mediante l'estensione dell'ambito applicativo della certificazione verde COVID-19 e il rafforzamento del sistema di screening</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2394</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 21 settembre 2021, n. 127, recante misure urgenti per assicurare lo svolgimento in sicurezza del lavoro pubblico e privato mediante l'estensione dell'ambito applicativo della certificazione verde COVID-19 e il rafforzamento del sistema di screening
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Parere alla 1ª Commissione. Esame e rinvio )</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p29115" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29115"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il relatore 
							<an:ref id="d1e90" href="#p29115">
                        LANIECE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, UV)</an:i>
							) illustra, per le parti di competenza, il provvedimento d'urgenza in titolo. Gli articoli 1 e 3 dispongono, per il periodo dal 15 ottobre al 31 dicembre 2021, l'obbligo di possesso - e di esibizione su richiesta - di un certificato verde COVID-19 in corso di validità ai fini dell'accesso ai luoghi di lavoro sia nel settore lavorativo pubblico sia nel settore lavorativo privato. L'articolo 1 concerne i dipendenti pubblici e gli altri soggetti che svolgano, a qualsiasi titolo, la propria attività lavorativa, di formazione o di volontariato presso le amministrazioni pubbliche, anche sulla base di contratti esterni, mentre l'articolo 3 concerne i lavoratori operanti nel settore privato. Segnala che l'assenza ingiustificata, dovuta al divieto di accesso, determina in tutti i casi e in tutti i settori, pubblici e privati, l'esclusione, per le corrispondenti giornate, di ogni forma di remunerazione; tale assenza non dà luogo a conseguenze disciplinari, mentre l'ipotesi di accesso al luogo di lavoro in mancanza delle condizioni in esame può dar luogo a sanzioni disciplinari, secondo i relativi regimi; infine, viene fatto salvo - per i casi di assenze medesime - il diritto alla conservazione del rapporto di lavoro. Sia nel settore lavorativo pubblico sia in quello privato viene prevista l'esenzione (dalla necessità di certificato verde COVID-19 per accedere ai luoghi di lavoro) per i soggetti per i quali un'idonea certificazione medica attesti una controindicazione relativa alla vaccinazione contro il COVID-19. È posto a carico dei datori di lavoro, pubblici e privati, l'obbligo di definire le modalità operative per l'organizzazione delle verifiche - anche a campione - del rispetto della condizione di accesso summenzionata nonché l'obbligo di svolgimento delle medesime verifiche; per l'ipotesi di accesso nei luoghi di lavoro in mancanza delle condizioni summenzionate e per l'inadempimento dei due obblighi suddetti a carico del datore di lavoro sono previste sanzioni amministrative pecuniarie. Riguardo all'ambito di applicazione, segnala che, nel periodo temporale summenzionato, restano ferme le norme specifiche sia sugli obblighi di possesso del certificato verde COVID-19 per l'accesso alle strutture concernenti i servizi educativi per l'infanzia, l'istruzione, la formazione professionale, l'università e la formazione superiore, sia sull'obbligo di vaccinazione contro il COVID-19 per lo svolgimento delle attività lavorative nell'ambito sanitario, sociosanitario e socioassistenziale o in alcune strutture residenziali e semiresidenziali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 reca misure urgenti per la somministrazione di test antigenici rapidi, cui viene applicato un prezzo calmierato; al riguardo, ricorda che il Protocollo d'intesa che regola modalità di somministrazione dei test e i prezzi calmierati, richiamato dal provvedimento in esame, fa riferimento alla necessità di tener conto in particolare dell'esigenza di agevolare ulteriormente i minori di età compresa tra i 12 e i 18 anni. </an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 reca alcune novelle concernenti la disciplina generale delle certificazioni verdi COVID-19.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 6 stabilisce che le somme trasferite a Sport e Salute S.p.A. per il pagamento delle indennità per i collaboratori sportivi connesse all'emergenza COVID-19, ma non utilizzate, sono riassegnate al «Fondo unico a sostegno del potenziamento del movimento sportivo italiano» e al «Fondo per il rilancio del Sistema sportivo nazionale». Sul punto, rammenta che è stato demandato a Sport e salute S.p.A. il compito di corrispondere, per il corrente anno, un'indennità 
							<an:i>una tantum</an:i>
							, di ammontare variabile in relazione alla misura del reddito percepito nell'anno di imposta 2019, in favore di titolari di rapporti di collaborazione presso il CONI (Comitato Olimpico Nazionale Italiano), il CIP (Comitato Italiano Paralimpico), una federazione sportiva nazionale associata del CONI o del CIP, un ente di promozione sportiva, riconosciuto dal CONI o dal CIP, ovvero presso una società o associazione sportiva dilettantistica, nel rispetto di un limite di spesa pari a 220 milioni di euro per il 2021. L'articolo 6 prevede che i predetti importi non utilizzati siano riversati, entro il 15 ottobre 2021, all'entrata del bilancio dello Stato per essere riassegnati per il cinquanta per cento al «Fondo unico a sostegno del potenziamento del movimento sportivo italiano» e per il restante cinquanta per cento al «Fondo per il rilancio del Sistema sportivo nazionale».
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 8 stabilisce che, entro il 30 settembre 2021, il Comitato tecnico-scientifico esprime il proprio parere sulle misure di distanziamento, capienza e protezione nei luoghi nei quali si svolgono attività culturali, sportive, sociali e ricreative, in vista dell'adozione di ulteriori misure e tenendo conto dell'andamento dell'epidemia, dell'estensione dell'obbligo del possesso della certificazione verde COVID-19 e dell'evoluzione della campagna vaccinale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si apre il dibattito.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32641" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32641"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e124" href="#p32641">
                        GRANATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-l'A.c'è-LPC</an:i>
							) giudica negativamente il provvedimento di urgenza in esame, che estende l'obbligo di presentazione della certificazione verde COVID-19 per l'accesso a tutti i luoghi di lavoro, un obbligo che nelle intenzioni palesate dal legislatore è finalizzato a documentare l'immunità di chi vi accede. Tale estensione è a suo giudizio inaccettabile, soprattutto considerando che ai luoghi di lavoro hanno accesso anche gli studenti, a partire dai 16 anni di età, che svolgono percorsi di formazione professionale: costoro dovrebbero quindi sottoporsi a frequenti tamponi ovvero alla vaccinazione, che per i minori presenta rischi maggiori rispetto al beneficio atteso, come è dimostrato dagli eventi anche letali che si sono registrati. L'obbligo di 
							<an:i>green pass</an:i>
							 ha dato luogo anche ad abusi; ricorda, a tale proposito l'applicazione incoerente che ne è stata data da una università con riferimento persino alle lezioni 
							<an:i>on line</an:i>
							. Sottolinea che, poiché non sono ancora disponibili sufficienti studi clinici che dimostrino la necessità di vaccinazione, va riconosciuta la possibilità di non vaccinarsi e di fronteggiare un eventuale contagio con le cure disponibili. Considera grave la scelta operata con il provvedimento in esame, in conseguenza della quale chi è economicamente svantaggiato è, in sostanza, costretto a vaccinarsi, non potendo sostenere la spesa di frequenti tamponi. Conclude preannunciando sin d'ora il suo voto contrario alla proposta di parere che verrà formulata dalla relatrice, che sollecita comunque a formulare un'osservazione volta a esonerare dall'obbligo di 
							<an:i>green pass</an:i>
							 i giovani che accedono ai luoghi di lavoro per seguire percorsi di formazione professionale o nell'ambito di Percorsi per le competenze trasversali e l'orientamento (PCTO).
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32597" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32597"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e148" href="#p32597">
                        CANGINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FIBP-UDC</an:i>
							) ritiene che occorra elevare il livello del dibattito, in primo luogo evitando di richiamare fonti non qualificate invece che dati scientifici: tutti i dati scientifici, anche a livello internazionale, testimoniano come il rischio per gli adolescenti derivi dalla mancata vaccinazione e come, senza ombra di dubbio, la vaccinazione metta in sicurezza i giovani in misura ben maggiore rispetto a ogni altra misura. Tutte le autorità sanitarie sono concordi su tale valutazione; tutti gli esponenti politici con responsabilità di governo ai vari livelli istituzionali, la generalità delle associazioni datoriali e degli operatori del commercio e del turismo sono favorevoli al 
							<an:i>green pass</an:i>
							, uno strumento che si è rivelato determinante per consentire le riaperture e la ripresa delle attività economiche. Osserva come a suo giudizio occorra porre un limite alla mistificazione e trarre la giusta lezione dalle recenti elezioni amministrative, anziché continuare ad essere inclini a posizioni ancor più demagogiche, senza prendere atto del profondo mutamento intervenuto con la pandemia, che ha cambiato la sensibilità dell'opinione pubblica. Esprime la propria preoccupazione al riguardo, invitando a evitare di continuare a rivolgersi a una minoranza con posizioni che non aiutano né le forze politiche che le esprimono né tanto meno il Paese. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32711" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32711"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e166" href="#p32711">
                        SAPONARA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) chiede di rinviare l'espressione del parere, anche al fine di poter acquisire gli elementi informativi che deriveranno dalle audizioni che la Commissione di merito svolgerà sul provvedimento in titolo. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29115" as="#d1e191a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29115"/>
						
                  
						<an:p>
							Acquisito l'assenso del relatore 
							<an:ref id="d1e182" href="#p29115">
                        LANIECE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, UV)</an:i>
							), il 
							<an:ref id="d1e191" href="#p1686">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che, se non vi sono obiezioni, il seguito dell'esame sarà rinviato ad altra seduta. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Non essendovi obiezioni, così resta stabilito.</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è rinviato. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e206" name="Nota di aggiornamento del Documento di economia e finanza 2021 e connessi allegati">
					
               
					<an:heading id="h-d1e206">Nota di aggiornamento del Documento di economia e finanza 2021 e connessi allegati</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>Doc. LVII, n. 4-bis</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Nota di aggiornamento del Documento di economia e finanza 2021 e connessi allegati
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere alla 5ª Commissione. Esame. Parere favorevole con raccomandazioni)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
 
               
					<an:speech by="#p32617" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32617"/>
						
                  
						<an:p>
							 La relatrice 
							<an:ref id="d1e255" href="#p32617">
                        DE LUCIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra per gli aspetti di competenza il documento in titolo, il quale registra una significativa ripresa dell'economia italiana, superiore alle previsioni, come testimonia la crescita nei primi due trimestri superiore rispetto alla media degli altri Paesi dell'Unione europea. La Nota di aggiornamento prospetta, per il triennio di riferimento, uno scenario di consolidamento della crescita, associata a una graduale riduzione del 
							<an:i>deficit </an:i>
							e del debito pubblico in rapporto al PIL. Siffatto scenario continuerà ad essere sorretto da misure di politica economica di carattere espansivo almeno sino al 2024; l'economia potrà ulteriormente beneficiare degli effetti del graduale ritorno alla normalità in corso, per il venir meno delle misure emergenziali connesse al contrasto al COVID-19, che ha già consentito la riapertura di numerose attività, incluse quelle nei settori culturali, sportivi e sociali. Quanto alla manovra di bilancio per il 2022-2024, essa conterrà misure che avranno un impatto positivo, in termini di crescita, pari a circa mezzo punto percentuale per il prossimo anno, rispetto al livello tendenziale (a legislazione vigente). Il PIL, nel 2022, sarà dunque pari al 4,7 per cento, mentre nel 2023 e nel 2024 si assesterà, rispettivamente, al 2,8 per cento e all'1,9 per cento. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con riguardo agli ambiti di specifico interesse della Commissione, segnala che fra i disegni di legge che il Governo dichiara quali collegati alla decisione di bilancio sono presenti innanzitutto l'AS 2305 &quot;Disposizioni in materia di titoli universitari abilitanti&quot; e dell'AS 2318 &quot;Delega al Governo e altre disposizioni in materia di spettacolo&quot;, entrambi in corso di esame, nonché un'iniziativa in materia di &quot;Valorizzazione del sistema della formazione superiore e della ricerca&quot;, non ancora presentata alle Camere; rispetto al DEF 2021 non risulta più presente, nell'elenco dei disegni di legge collegati alla manovra, quello sul riordino del settore dell'alta formazione artistica, musicale coreutica (cd. ddl &quot;riordino AFAM&quot;). </an:p>
						
                  
						<an:p>Come si evince nella Nadef, la crescita economica in atto è resa possibile anche grazie ai provvedimenti di finanza pubblica che Governo e Parlamento hanno adottato al fine di contrastare la crisi indotta dalla pandemia che, solo nel 2021 hanno determinato un incremento dell'indebitamento netto pari a 71,9 miliardi di euro. Nella Nota si richiamano, fra gli altri, gli interventi per il settore della scuola, dell'università e della ricerca, che ammontano complessivamente a circa 1,2 miliardi di euro nel 2021, 0,3 miliardi nel 2022, 0,2 miliardi nel 2023 e 0,1 miliardi nel 2024. In tale ambito, rilevano, in particolare, le misure per lo svolgimento in sicurezza dell'attività scolastica e per garantirne l'ordinato avvio nell'a.s.2021/2022 (0,6 miliardi solo nel 2021); per la promozione della ricerca e l'innovazione tecnologica (circa 0,6 miliardi quadriennio 2021-2024); per il rifinanziamento del fondo per l'arricchimento e l'ampliamento dell'offerta formativa e per gli interventi perequativi (0,2 miliardi nel 2021); per l'edilizia scolastica (0,2 miliardi nel quadriennio). </an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala altresì che quota parte delle risorse (nel complesso pari a 2,7 miliardi solo nel 2021) dirette a finanziare l'esonero dal versamento dei contributi previdenziali e assistenziali sono state destinate a beneficio di lavoratori autonomi e professionisti del settore culturale e dello spettacolo. A tutela del lavoro sono state poi messe a disposizione significative risorse, fra l'altro, per la corresponsione di un'indennità una tantum a favore dei lavoratori riconosciuta principalmente per alcuni settori, fra cui quelli dello spettacolo, dello sport e del turismo (circa 3 miliardi complessivi nel 2021).</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel Capitolo IV del documento in esame sulle riforme e sulle raccomandazioni del Consiglio dell'Unione europea, si fa innanzi tutto presente che nel PNRR è confluito il Programma Nazionale di Riforma, che dal 2011 è parte integrante del DEF. Entrando nel merito delle riforme settoriali contenute nel PNRR, nella Nadef si richiama l'attenzione, oltre che sulla riforma delle lauree abilitanti, anche sulle iniziative intraprese nell'ambito dell'alta formazione, richiamando la disposizione, introdotta con la legge di bilancio per il 2021  articolo 1, commi 536 e seguenti - che dispone un contributo sotto forma di credito d'imposta, utilizzabile da parte delle imprese che sostengono, tramite borse di studio, iniziative formative finalizzate allo sviluppo e all'acquisizione di competenze manageriali. </an:p>
						
                  
						<an:p>Viene inoltre richiamata la disposizione, anch'essa approvata con la legge di bilancio per il 2021  articolo 1, comma 521 - che stanzia risorse al fine di assicurare un adeguato sostegno finanziario alle università non statali legalmente riconosciute del Mezzogiorno e in particolare al fine di mitigare gli effetti della crisi economica derivante dall'emergenza epidemiologica da COVID-19.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si dà altresì conto dell'avvenuta istituzione (ai sensi dell'articolo 61 del decreto-legge n. 73 del 2021) del Fondo italiano per la scienza, con una dotazione di 50 milioni nel 2021 e di 150 milioni annui a decorrere dal 2022, per promuovere lo sviluppo della ricerca di base, rappresentando l'importanza della previsione di procedure competitive per l'assegnazione delle relative risorse, ispirate ai parametri dello European Research Council (ERC).</an:p>
						
                  
						<an:p>Si apre il dibattito.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32641" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32641"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e295" href="#p32641">
                        GRANATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-l'A.c'è-LPC</an:i>
							) segnala come, tra i disegni di legge collegati alla manovra di bilancio, il documento in titolo indichi un disegno di legge per l'attuazione dell'autonomia differenziata; al riguardo ritiene opportuno segnalare l'esigenza che in alcuni ambiti, come in materia di istruzione, sia mantenuta un'uniformità a livello nazionale. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29115" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29115"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e310" href="#p29115">
                        LANIECE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, UV)</an:i>
							) sollecita la formulazione di un rilievo, nella proposta di parere, con il quale si preveda la possibilità di finanziare con il Fondo italiano per la scienza di cui all'articolo 61 del decreto-legge n. 73 del 2021 progetti di divulgazione scientifica, che egli considera molto importanti, soprattutto in questo periodo, in particolare mediante trasmissioni televisive. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32663" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32663"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e325" href="#p32663">
                        MARILOTTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							), pur comprendendo le preoccupazioni espresse dalla senatrice Granato e l'esigenza di regole uniformi a livello nazionale, ricorda le rilevantissime differenze che devono essere considerate nell'organizzazione scolastica sul territorio nazionale, soprattutto alla luce del fenomeno di spopolamento di alcuni territori. Dopo aver richiamato il principio dell'autonomia scolastica, osserva come non possano non esserci criteri differenziati a fronte di regioni con densità di popolazione profondamente diverse: le norme in materia di istruzione devono quindi garantire una uniformità che non sia esente da elementi di flessibilità. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29115" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29115"/>
						
                  
						<an:p>
							Ha quindi nuovamente la parola il senatore 
							<an:ref id="d1e341" href="#p29115">
                        LANIECE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, UV)</an:i>
							), che si unisce al senatore Marilotti nel sottolineare come sia necessario consentire ai territori di adattare l'organizzazione scolastica alle specifiche esigenze dettate dalle rispettive caratteristiche geografiche e demografiche.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32641" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32641"/>
						
                  
						<an:p>
							Anche la senatrice 
							<an:ref id="d1e356" href="#p32641">
                        GRANATO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-l'A.c'è-LPC</an:i>
							) interviene nuovamente per precisare che il suo riferimento era non tanto all'aspetto dell'organizzazione scolastica sul territorio bensì alla esigenza di garantire sul territorio nazionale una unitarietà in materia di istruzione in termini di finalità, indirizzi, piani di studio, programmi, e così via, evitando che si creino confusione o addirittura conflittualità anche in termini di validità dei titoli di studio. Dopo aver ricordato la sentenza della Corte costituzionale n. 76 del 2013 concernente il ruolo dei docenti, conclude sottolineando l'importanza di garantire agli studenti una pari qualità dell'istruzione su tutto il territorio nazionale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32711" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32711"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e371" href="#p32711">
                        SAPONARA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) segnala come anche il Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR) abbia previsto fondi finalizzati a colmare il divario territoriale tra Nord e Sud in materia di istruzione. Dopo aver richiamato il principio dell'autonomia scolastica, sottolinea gli aspetti positivi di una organizzazione scolastica che tenga conto della conformazione e delle caratteristiche dei territori, la quale non pregiudica la qualità dell'insegnamento e, al contempo, consente di contrastare le dinamiche di spopolamento soprattutto delle aree interne.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25295" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25295"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e386" href="#p25295">
                        PITTONI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) contesta che sia stata mai messa in discussione la validità dei titoli acquisiti nelle varie regioni del territorio nazionale e richiama il dettato dell'articolo 116, comma terzo, della Costituzione. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32617" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32617"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e401" href="#p32617">
                        DE LUCIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene prematura la formulazione di rilievi che riguardino l'attuazione dell'autonomia differenziata con particolare riferimento alla materia dell'istruzione: la Commissione potrà esprimersi sulle iniziative che saranno presentate alle Camere, preannunciate nel documento in esame, le quali saranno ovviamente adottate nel quadro dei principi costituzionali e quindi tenendo conto dell'esigenza di determinare i livelli essenziali delle prestazioni (LEP). Anche in merito alla sollecitazione formulata dal senatore Lanièce, ritiene che questa possa essere ripresa con riferimento ai provvedimenti attuativi del richiamato articolo 61 del decreto-legge n. 73 del 2021. Presenta quindi e illustra una proposta di parere non ostativo con raccomandazioni, pubblicata in allegato. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32730" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32730"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e416" href="#p32730">
                        VANIN
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) osserva come le questioni in materia di organizzazione scolastica oggetto di alcuni degli interventi e l'autonomia scolastica siano estranei al documento in esame; non va taciuto il rischio che l'autonomia differenziata possa diventare un elemento di differenziazione tra Regioni, non diversamente da quanto è avvenuto in tema di formazione professionale. Se sotto tale profilo è condivisibile la preoccupazione espressa dalla senatrice Granato, tuttavia ritiene che sia necessario garantire ai territori flessibilità nell'organizzazione scolastica. Conclude dichiarando il voto favorevole del suo Gruppo sulla proposta di parere della relatrice.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32663" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32663"/>
						
                  
						<an:p>
							Anche il senatore 
							<an:ref id="d1e432" href="#p32663">
                        MARILOTTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) dichiara il voto favorevole del suo Gruppo sulla proposta di parere della relatrice. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25295" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25295"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e447" href="#p25295">
                        PITTONI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							) dichiara il voto favorevole del suo Gruppo sulla proposta di parere della relatrice, rammentando le iniziative a sua firma in materia di docenti di sostegno, l'
							<an:i>iter</an:i>
							 di una delle quali è stato bloccato per la contrarietà del Movimento 5 stelle.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29115" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29115"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e465" href="#p29115">
                        LANIECE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, UV)</an:i>
							) chiede nuovamente alla relatrice di integrare la sua proposta di parere con il rilievo prima illustrato. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32617" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32617"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e480" href="#p32617">
                        DE LUCIA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), accogliendo la richiesta del senatore Laniece, presenta e illustra una nuova proposta di parere non ostativo con raccomandazioni, pubblicata in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessun altro chiedendo di intervenire, accertata la presenza del prescritto numero di senatori, la nuova proposta di parere della relatrice è quindi posta ai vori e approvata. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e496" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e496">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e504" name="Modifica all'articolo 2 della legge 20 dicembre 2012, n. 238, per il sostegno e la valorizzazione del Pistoia Blues Festival">
					
               
					<an:heading id="h-d1e504">Modifica all'articolo 2 della legge 20 dicembre 2012, n. 238, per il sostegno e la valorizzazione del Pistoia Blues Festival</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1228</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifica all'articolo 2 della legge 20 dicembre 2012, n. 238, per il sostegno e la valorizzazione del Pistoia Blues Festival
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito della discussione e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia"> Prosegue la discussione sospesa nella seduta dell'8 settembre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p1686" as="#d1e191a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1686"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e547" href="#p1686">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che il relatore Cangini ha presentato due emendamenti, 1.100 e 1.200, volti a soddisfare le condizioni, poste ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione, dal parere della Commissione bilancio e che il senatore Marilotti ha presentato una riformulazione del suo emendamento aggiuntivo 1.0.1. Tali emendamenti sono pubblicati in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito della discussione è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e559" name="Disposizioni per l'individuazione e la tutela delle città murate e dei centri fortificati">
					
               
					<an:heading id="h-d1e559">Disposizioni per l'individuazione e la tutela delle città murate e dei centri fortificati</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>693</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per l'individuazione e la tutela delle città murate e dei centri fortificati
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1158</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per il rilancio del patrimonio artistico e culturale nei comuni italiani
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1306</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Misure per favorire la programmazione di azioni di promozione e finanziamento del recupero dei beni e dei siti di rilevanza culturale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1636</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni per la creazione e la valorizzazione di una rete delle regioni storiche italiane
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>2306</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifica all'articolo 3 della legge 20 agosto 2019, n. 92, per l'introduzione nelle scuole situate nei piccoli comuni dello studio dei patrimoni culturali, sociali, artistici e paesaggistici degli stessi
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Discussione del disegno di legge n. 2306, congiunzione con il seguito della discussione congiunta dei disegni di legge nn. 693, 1158, 1306 e 1636 e rinvio. Adozione di un testo unificato)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               



 
               
					<an:narrative title="Fisionomia"> Riprende la discussione congiunta sospesa nella seduta dell'8 settembre.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p1686" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1686"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore, presidente 
							<an:ref id="d1e686" href="#p1686">
                        NENCINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-PSI</an:i>
							), illustra il disegno di legge n. 2306 che si compone di un articolo unico con il quale si novella l'articolo 3 della legge n. 92 del 2019: quest'ultimo rinvia alle linee guida per l'insegnamento dell'educazione civica - da adottare con decreto del Ministero dell'istruzione - la definizione di specifici traguardi per lo sviluppo delle competenze e di obiettivi specifici di apprendimento. L'articolo unico del disegno di legge n. 2306 introduce un periodo aggiuntivo, ai sensi del quale, nelle scuole primarie e secondarie di primo grado situate nei piccoli comuni, la tematica di cui alla lettera 
							<an:i>e)</an:i>
							 del richiamato articolo 3 include anche lo &quot;studio dei patrimoni culturali, sociali, artistici, paesaggistici dei comuni medesimi, finalizzato a valorizzare la tipicità e le identità delle comunità locali&quot;. Riferisce quindi in merito agli obiettivi così perseguiti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude proponendo di congiungere la discussione di tale iniziativa a quella già avviata dei disegni di legge n. 693, 1158, 1306 e 1636.</an:p>
						
                  
						<an:p>Concorda la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1686" as="#d1e191a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1686"/>
						
                  
						<an:p>
							Poiché nessuno chiede la parola per intervenire in discussione generale, il 
							<an:ref id="d1e710" href="#p1686">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone che la Commissione gli conferisca, in qualità di relatore, l'incarico di predisporre un testo unificato delle iniziative in titolo, come prefigurato nella seduta dell'8 settembre.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Concorda la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1686" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1686"/>
						
                  
						<an:p>
							Il relatore, presidente 
							<an:ref id="d1e725" href="#p1686">
                        NENCINI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>IV-PSI</an:i>
							), avendo  come preannunciato  svolto un preventivo confronto informale con i primi firmatari delle iniziative in titolo, compreso il disegno di legge n. 2306, presenta quindi un testo unificato per le iniziative in titolo, pubblicato in allegato, proponendo di assumerlo a base del seguito della discussione congiunta e di fissare alle ore 12 di mercoledì 13 ottobre il termine per la presentazione di eventuali emendamenti e ordini del giorno da riferire al medesimo testo unificato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Concorda la Commissione. </an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e744" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e744">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e752" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e752"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p1686" as="#d1e191a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1686"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e768" href="#p1686">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 avverte che è assegnato in sede consultiva, per il parere alla Commissione industria, il disegno di legge n. 2401, di conversione in legge del decreto-legge 27 settembre 2021, n. 130, recante misure urgenti per il contenimento degli effetti degli aumenti dei prezzi nel settore elettrico e del gas naturale, il cui esame sarà avviato nelle sedute che saranno convocate la prossima settimana. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Concorda la Commissione. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p1686" as="#d1e191a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p1686"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e783" href="#p1686">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 propone inoltre di integrare l'ordine del giorno della Commissione con l'esame del disegno di legge n. 2367 recante &quot; Disposizioni per la promozione dei cammini come itinerari culturali. Delega al Governo in materia di cammini&quot;, se assegnato. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conviene la Commissione.</an:p>
						

                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>
								
                        
								<an:eol/>
								 
                     
							</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e804" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:35:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,35.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
      
		<an:attachments>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2021-10-05" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="262"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2021-10-05" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2021-10-05" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e813">
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DALLA RELATRICE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
            
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>SCHEMA DI PARERE PROPOSTO DALLA RELATRICE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>
								SUL DOCUMENTO LVII, n. 4-
								<an:i>bis</an:i>
								 e CONNESSI ALLEGATI
							</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione, esaminati, per le parti di competenza, i documenti in titolo, esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo con le seguenti raccomandazioni:</an:p>
						
                  
						<an:p>che la Commissione di merito solleciti il Governo a: </an:p>
						
                  
						<an:p>a) stanziare fondi specifici per l'assunzione di insegnanti specializzati sul sostegno;</an:p>
						
                  
						<an:p>b) prevedere incentivi agli enti locali per la regolarizzazione della figura professionale degli assistenti all'autonomia e alla comunicazione.</an:p>
						
             
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2021-10-05" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="262"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2021-10-05" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2021-10-05" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:interstitial id="d1e858">
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
            
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>PARERE APPROVATO DALLA COMMISSIONE</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p style="text-align:center;">
							
                     
							<an:b>
								SUL DOCUMENTO LVII, n. 4-
								<an:i>bis</an:i>
								 e CONNESSI ALLEGATI
							</an:b>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione, esaminati, per le parti di competenza, i documenti in titolo, esprime, per quanto di competenza, parere non ostativo con le seguenti raccomandazioni:</an:p>
						
                  
						<an:p>che la Commissione di merito solleciti il Governo a: </an:p>
						
                  
						<an:p>a) stanziare fondi specifici per l'assunzione di insegnanti specializzati sul sostegno;</an:p>
						
                  
						<an:p>b) prevedere incentivi agli enti locali per la regolarizzazione della figura professionale degli assistenti all'autonomia e alla comunicazione;</an:p>
						
                  
						<an:p>c) prevedere che con il Fondo italiano per la scienza di cui all'articolo 61 del decreto-legge n. 73 del 2021 possano essere finanziati progetti di divulgazione scientifica.</an:p>
						
               
					</an:interstitial>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
         
			<an:documentCollection name="Allegato">
				
            
				<an:meta>
					
               
					<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						
                  
						<an:FRBRWork>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2021-10-05" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							
                     
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRnumber value="262"/>
							
                     
							<an:FRBRname value="allegato"/>
							
                  
						</an:FRBRWork>
						
                  
						<an:FRBRExpression>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2021-10-05" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							
                     
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
							
                  
						</an:FRBRExpression>
						
                  
						<an:FRBRManifestation>
							
                     
							<an:FRBRthis value=""/>
							
                     
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato.xml"/>
							
                     
							<an:FRBRdate date="2021-10-05" name="presentazione"/>
							
                     
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							
                  
						</an:FRBRManifestation>
						
               
					</an:identification>
					
               
					<an:references source="#redattore">
						
                  
						<an:original id="ro5" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main/allegato" showAs="ALLEGATO"/>
						
                  
						<an:attachmentOf id="mainAnx5" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2021-10-05/262/ita@/main" showAs="Main"/>
						
               
					</an:references>
					
            
				</an:meta>
				
            
				<an:coverPage>
					
               
					<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">Allegato</an:p>
					
            
				</an:coverPage>
				
            
				<an:collectionBody>
					
               
					<an:documentRef id="d1e936" showAs="1.100" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/1117937/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e969" showAs="1.200" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/1117937/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1002" showAs="1.0.1 (testo 2)" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/1117937/0/index.html"/>
					
               
					<an:documentRef id="d1e1075" showAs="NT1" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/18/EMEND/1319301/0/index.html"/>
					
            
				</an:collectionBody>
				
         
			</an:documentCollection>
			
      
		</an:attachments>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
