<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.86/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.86"/>
					<an:FRBRdate date="2009-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.86/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.86"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.86/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.86/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2009-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.86/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.86/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.86/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2009-12-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.86/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2009-12-22" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2009-12-22" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1790-B/A/2.86/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1790-B" id="ar1" showAs="DDL 1790-B"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17685" id="EY" showAs="D'Alia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1919" id="E4" showAs="Poli Bortone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1790-B</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.86</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Poli Bortone</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 233, aggiungere i seguenti:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        «233-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 1 dell'articolo 3, dopo le parole: &quot;nell'articolo 10&quot; sono inserite le seguenti: &quot;, nonché delle deduzioni indicate nell'articolo 12,&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 11:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) al comma 1, alinea, dopo le parole: &quot;nell'articolo 10&quot; sono inserite le seguenti: &quot;e delle deduzioni indicate nell'articolo 12&quot;»;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) al comma 3, le parole: &quot;negli articoli 12, 13, 15 e 16&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;negli articoli 13, 15 e 16&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'articolo 12 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;Art. 12. - (
					<an:i>Deduzioni e detrazioni per oneri di famiglia</an:i>
					). - 
					<an:i>1.</an:i>
					 Dal reddito complessivo si deducono per oneri di famiglia i seguenti importi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 2.500 euro per il coniuge non legalmente ed effettivamente separato;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 3.200 euro per ciascun figlio a carico, compresi i figli naturali riconosciuti, i figli adottivi e gli affidati o affiliati. Le predette deduzioni sono aumentate di un importo pari a 5000 euro per ogni figlio portatore di handicap ai sensi dell'articolo 3 della legge 5 febbraio 1992, n. 104. La deduzione è liberamente ripartita tra i genitori non legalmente ed effettivamente separati. In caso di separazione legale ed effettiva o di annullamento, scioglimento o cessazione degli effetti civili del matrimonio, la deduzione spetta, in mancanza di accordo, al genitore affidatario. Nel caso di affidamento congiunto o condiviso la deduzione è ripartita, in mancanza di accordo, nella misura del 50 per cento tra i genitori. Ove il genitore affidatario ovvero, in caso di affidamento congiunto, uno dei genitori affidatari non possa usufruire in tutto o in parte della deduzione, per limiti di reddito, la deduzione è assegnata per intero al secondo genitore. Quest'ultimo, salvo diverso accordo tra le parti, è tenuto a riversare all'altro genitore affidatario un importo pari all'intera deduzione ovvero, in caso di affidamento congiunto, pari al 50 per cento della deduzione stessa. In caso di coniuge fiscalmente a carico dell'altro, la deduzione compete a quest'ultimo per l'intero importo.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>2.</an:i>
					 Le deduzioni di cui al comma 1 spettano per un reddito imponibile lordo inferiore a 30.0'00 euro. Tale limite viene incrementato di 7.000 euro per ogni altra persona indicata nell'articolo 433 del codice civile che conviva con il contribuente o percepisca assegni alimentari non risultanti da provvedimenti dell'autorità giudiziaria. Le deduzioni decrescono linearmente dal limite calcolato fino ad azzerarsi completamente a 95.000 euro.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>3.</an:i>
					 Le deduzioni di cui al commi 1 e 2 spettano a condizione che le persone alle quali si riferiscono possiedano un reddito complessivo, computando anche le retribuzioni corrisposte da enti e organismi internazionali, rappresentanze diplomatiche e consolari e missioni, nonché quelle corrisposte dalla Santa Sede, dagli enti gestiti direttamente da essa e dagli enti centrali della Chiesa cattolica, non superiore a 2.840,51 euro, al lordo degli oneri deducibili.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>4.</an:i>
					 Le deduzioni per carichi di famiglia sono rapportate a mese e competono dal mese in cui si sono verificate a quello in cui sono cessate le condizioni richieste.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>5.</an:i>
					 Se il rapporto fra reddito complessivo e 15.000 euro, se il reddito complessivo non supera 15.000 euro, è uguale a uno, la deduzione compete nella misura di 690 euro. Se i rapporti fra reddito complessivo e 15.000 euro, se il reddito complessivo non supera 15.000 euro, e il rapporto tra l'importo di 80.000 euro, diminuito del reddito complessivo, e 40.000 euro, sono uguali a zero, la deduzione non compete. Negli altri casi, il risultato dei predetti rapporti si assume nelle prime quattro cifre decimali.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>6.</an:i>
					 In presenza di almeno quattro figli a carico, ai genitori è riconosciuta una detrazione di importo pari 350 euro per figlio.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        
					<an:i>7.</an:i>
					 Qualora la deduzione per carico familiare comporti un imponibile lordo inferiore allo zero, l'imposta calcolata sulla parte negativa è riconosciuta come credito fino ad un massimo di 400 euro. Se la detrazione per figli a carico di cui al comma 5 è di ammontare superiore all'imposta lorda, è riconosciuto un credito di ammontare pari alla quota di detrazione che non ha trovato capienza nella predetta imposta&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        233-
					<an:i>ter</an:i>
					. All'articolo 81, comma 16, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, nella legge 6 agosto 2008, n. 133, le parole: &quot;6,5 punti percentuali per i soggetti che abbiano conseguito nel periodo di imposta precedente un volume di ricavi superiore a 25 milioni di euro&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;8,5 punti percentuali per i soggetti che abbiano conseguito nel periodo di imposta precedente un volume di ricavi superiore a 10 milioni di euro:&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        233-
					<an:i>quater</an:i>
					. All'articolo 82 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, nella legge 6 agosto 2008, n. 133, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 2, secondo periodo, le parole: &quot;97 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;88 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 4, secondo periodo, le parole: &quot;97 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;88 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 al comma 11, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, sostituire le parole: &quot;0,30 per cento&quot; con le seguenti: &quot;0,15 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        233-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. All'articolo 96, comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, del Testo Unico delle imposte sui redditi approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, le parole: &quot;96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;85 per cento&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        233-
					<an:i>sexies.</an:i>
					 All'articolo 106, comma 3, del Testo Unico delle imposte dirette approvato con decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, le parole: &quot;0,30 per cento&quot;, ovunque ricorrano, sono sostituite dalle seguenti: &quot;0,15 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        233-
					<an:i>septies.</an:i>
					 Al decreto legislativo 15 dicembre 1997, n. 446, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 8, secondo periodo, le parole: &quot;96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;85 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 9, secondo periodo, le parole: &quot;96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;85 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 7, comma 2, secondo periodo, le parole: &quot;96 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;85 per cento&quot;;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        233-
					<an:i>octies.</an:i>
					 Per ciascuno degli anni 2010, 2011 e 2012 la spesa per consumi intermedi relativa agli stati di previsione di tutti i Ministeri non può superare il livello registrato nell'anno 2009».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
