<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="wcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLPRES"/>
					<an:FRBRnumber value="1943"/>
					<an:FRBRname value="disegno di legge"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@/main" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="ecomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@/main/relazione" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@/main.xml" showAs="disegno di legge" name="disegno di legge"/>
						<an:componentData id="mcomp2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@/main/relazione.xml" showAs="Relazione" name="Relazione"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-06-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-06-17" actor="#senato" outcome="Presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa" href="http://dati.senato.it/osr/IncaricoGoverno" showAs="Senatrice"/>
				<an:TLCRole id="w9aab1b3b5b1b1b1b5Aa" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1b1" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BIANCOFIORE"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1b3" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="GARNERO SANTANCHÈ"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1b5" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="SALVITTI"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1b7" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="TERZI DI SANT'AGATA"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1b9" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="BORGHESE"/>
				<an:TLCPerson id="w9aab1b3b5b1b1b1c11" href="http://dati.senato.it/osr/Persona" showAs="PELLEGRINO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			<an:p>
				<an:docType>DISEGNO DI LEGGE</an:docType>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>N. 1943</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Disposizioni per il riconoscimento dello 
					<an:i>status</an:i>
					 di passeggero e della facoltà di trasporto degli animali da compagnia nelle cabine degli aeromobili, su tutti i mezzi di trasporto e per la tutela del benessere animale
				</an:docTitle>
			</an:p>
			


			<an:p>
				d'iniziativa dei senatori 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1b1" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa">senatrice (BIANCOFIORE)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1b3" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa">senatrice (GARNERO SANTANCHÈ)</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1b5" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b5Aa">SALVITTI</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1b7" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b5Aa">TERZI DI SANT'AGATA</an:docProponent>
				, 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1b9" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b5Aa">BORGHESE</an:docProponent>
				 e 
				<an:docProponent refersTo="#w9aab1b3b5b1b1b1c11" as="#w9aab1b3b5b1b1b1b1Aa">senatrice (PELLEGRINO)</an:docProponent>
			</an:p>
			

			<an:p>COMUNICATO ALLA PRESIDENZA IL 17 GIUGNO 2026</an:p>
			


		</an:coverPage>
		<an:body title="DISEGNO DI LEGGE">
			


			<an:article id="w9aab1b7b3">
				<an:num>Art. 1.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b3b2">
					<an:i>(Finalità e oggetto)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b3b4b1">
						<an:p>
							La presente legge, in attuazione dell'articolo 9 della Costituzione, dell'articolo 13 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea (TFUE) e dei princìpi fondamentali della Dichiarazione universale dei diritti dell'animale, proclamata a Parigi il 15 ottobre 1978,in armonia con la normativa dell'Unione europea in materia di operazioni di volo, reca disposizioni dirette a riconoscere e a garantire ai vettori aerei la facoltà di ammettere il trasporto di animali da compagnia nella cabina passeggeri degli aeromobili, assicurando la sicurezza della navigazione aerea, il benessere degli animali trasportati, nonché la tutela della salute e della comodità degli altri passeggeri. L'animale da compagnia è pertanto parificato, nell'ammissione e nella gestione, al cane da assistenza (
							<an:i>service dog</an:i>
							), secondo quanto disposto dalla normativa vigente.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b3b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b3b6b1">
						<an:p>Le disposizioni della presente legge non comportano alcun obbligo, per i vettori aerei, di ammettere il trasporto di animali da compagnia nella cabina passeggeri. Le determinazioni in ordine all'esercizio della facoltà di cui al comma 1, ivi comprese le condizioni economiche e organizzative del servizio, sono stabilite autonomamente da ciascun vettore.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b5">
				<an:num>Art. 2.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b5b2">
					<an:i>(Definizioni)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b5b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:list id="w9aab1b7b5b4a">
						<an:intro id="w9aab1b7b5b4b1">
							<an:p>Ai fini della presente legge si intende per:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b7b5b4b3">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b5b4b3b1">
								<an:p>« animale da compagnia »: l'animale appartenente a una delle specie elencate nell'allegato I, parte A, del regolamento (UE) n. 429/2016 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 9 marzo 2016, e in particolare cani e gatti, detenuto dal passeggero a fini non commerciali;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b5b4b5">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b5b4b5b1">
								<an:p>
									« trasportino omologato »: il contenitore destinato all'alloggiamento dell'animale durante il trasporto, conforme agli 
									<an:i>standard</an:i>
									 tecnici individuati dall'Ente nazionale per l'aviazione civile (ENAC), idoneo a garantire il contenimento sicuro dell'animale, la respirazione e l'adeguata aerazione dell'animale, il suo benessere, nonché dotato di caratteristiche compatibili con il fissaggio mediante le cinture di sicurezza o gli specifici sistemi di ancoraggio dell'aeromobile;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b5b4b7">
							<an:num>
								<an:i>c)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b5b4b7b1">
								<an:p>
									« sistema di ritenuta omologato »: l'imbracatura, la cintura o l'altro dispositivo di trattenuta dell'animale, conforme agli 
									<an:i>standard</an:i>
									 tecnici individuati dall'ENAC, idoneo ad assicurare stabilmente l'animale al sedile per l'intera durata del volo, comprese le fasi di rullaggio, decollo e atterraggio, in condizioni di sicurezza per l'animale medesimo e per gli altri occupanti della cabina;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b5b4b9">
							<an:num>
								<an:i>d)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b5b4b9b1">
								<an:p>« vettore aereo »: l'impresa di trasporto aereo titolare di una licenza di esercizio in corso di validità che effettua servizi di trasporto aereo di passeggeri in partenza dal territorio nazionale o operante sul medesimo.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b7">
				<an:num>Art. 3.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b7b2">
					<an:i>
						(Facoltà di trasporto degli animali
						<an:eol/>
						da compagnia in cabina)
					</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b7b4b1">
						<an:p>I vettori aerei possono ammettere il trasporto di animali da compagnia nella cabina passeggeri, secondo le modalità di sistemazione di cui all'articolo 4, anche qualora il peso dell'animale, eventualmente comprensivo del trasportino, ecceda i limiti previsti dalle prassi operative comunemente applicate, entro il limite massimo stabilito dall'ENAC in coerenza con i requisiti di sicurezza del volo e, comunque, non eccedente il peso previsto per un passeggero medio.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b7b6b1">
						<an:p>L'esercizio della facoltà di cui al comma 1 è subordinato all'adozione, da parte del vettore aereo, di apposite procedure operative conformi alle linee guida di cui all'articolo 6 e approvate dall'ENAC.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7b8">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b7b8b1">
						<an:p>La facoltà di cui al comma 1 non può essere esclusa, limitata né subordinata a condizioni ulteriori da regolamenti, atti amministrativi generali o provvedimenti comunque denominati, salvo che per specifiche e motivate esigenze di sicurezza della navigazione aerea accertate dall'ENAC.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b7c10">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b7c10b1">
						<an:p>Restano ferme le prerogative del comandante dell'aeromobile previste dal codice della navigazione, e dalla normativa dell'Unione europea, ivi compresa l'adozione di ogni misura necessaria alla sicurezza del volo e delle persone trasportate.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7b9">
				<an:num>Art. 4.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7b9b2">
					<an:i>
						(Modalità di sistemazione, sicurezza
						<an:eol/>
						e benessere dell'animale)
					</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:list id="w9aab1b7b9b4a">
						<an:intro id="w9aab1b7b9b4b1">
							<an:p>Il trasporto in cabina dell'animale da compagnia ai sensi dell'articolo 3 è consentito, secondo quanto previsto dalle procedure operative del vettore, mediante una delle seguenti modalità alternative:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b7b9b4b3">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b9b4b3b1">
								<an:p>alloggiamento dell'animale in un trasportino omologato, di dimensioni adeguate alla taglia e alle esigenze fisiologiche dell'animale, posizionato e assicurato mediante le cinture di sicurezza o specifici sistemi di ancoraggio, anche al di sopra del sedile, con obbligatorie coperture igieniche, ove il modello di aeromobile lo consenta;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7b9b4b5">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7b9b4b5b1">
								<an:p>sistemazione dell'animale su un apposito sedile ad esso dedicato, preferibilmente collocato in prossimità del finestrino e accanto al posto occupato dal proprietario o dal detentore, dotato di guinzaglio con pettorina, come previsto per i cani da assistenza, ed eventualmente di un sistema di ritenuta omologato che assicuri stabilmente l'animale per l'intera durata del volo.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b9b6b1">
						<an:p>In entrambe le modalità di cui al comma 1, la sistemazione dell'animale non deve ostacolare l'accesso alle uscite di emergenza né le operazioni di evacuazione rapida dell'aeromobile ed è in ogni caso vietata in corrispondenza delle file di sedili adiacenti alle uscite di emergenza.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9b8">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b9b8b1">
						<an:p>
							L'animale è identificato mediante il passaporto europeo e il 
							<an:i>microchip</an:i>
							 identificativo, è iscritto, ove previsto, ai sistemi di anagrafe degli animali d'affezione ed è accompagnato dalla documentazione sanitaria prescritta dalla normativa vigente, ivi compresi, per i viaggi transfrontalieri, il certificato sanitario rilasciato dal servizio veterinario dell'azienda sanitaria locale competente e il documento di identificazione di cui all'articolo 247 del citato regolamento (UE) n. 429 del 2016.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9c10">
					<an:num>4. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b9c10b1">
						<an:p>Il proprietario o il detentore assicura all'animale, prima e durante il volo, condizioni idonee a preservarne il benessere psicofisico, stipula un'assicurazione al fine di tenere indenne il vettore aereo da eventuali incidenti durante il trasporto aereo e ne mantiene la custodia e il controllo per l'intera durata del trasporto.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7b9c12">
					<an:num>5. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7b9c12b1">
						<an:p>Il proprietario, all'atto di acquisto del titolo di viaggio, fornisce dichiarazione di assunzione della responsabilità per i possibili danni cagionati dall'animale.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7c11">
				<an:num>Art. 5.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7c11b2">
					<an:i>(Tutela dei passeggeri)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c11b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:list id="w9aab1b7c11b4a">
						<an:intro id="w9aab1b7c11b4b1">
							<an:p>Le procedure operative di cui all'articolo 3, comma 2, prevedono in ogni caso:</an:p>
						</an:intro>
						<an:point id="w9aab1b7c11b4b3">
							<an:num>
								<an:i>a)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7c11b4b3b1">
								<an:p>l'informazione preventiva, in fase di prenotazione o di accettazione, dei passeggeri interessati dalla presenza di animali da compagnia in cabina, nonché l'informazione e la preparazione dell'equipaggio;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7c11b4b5">
							<an:num>
								<an:i>b)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7c11b4b5b1">
								<an:p>il numero massimo di animali da compagnia ammessi per ciascun volo, determinato in relazione alla configurazione dell'aeromobile;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7c11b4b7">
							<an:num>
								<an:i>c)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7c11b4b7b1">
								<an:p>criteri di assegnazione dei posti idonei a ridurre al minimo le interferenze con gli altri passeggeri, anche mediante l'eventuale individuazione di aree della cabina dedicate;</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7c11b4b9">
							<an:num>
								<an:i>d)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7c11b4b9b1">
								<an:p>
									misure a tutela dei passeggeri che manifestino documentate esigenze sanitarie, ivi comprese le allergie, incluse l'individuazione di zone di separazione (« 
									<an:i>buffer zone</an:i>
									 »), la riassegnazione del posto e, ove necessario, l'adozione di soluzioni alternative di pari qualità;
								</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
						<an:point id="w9aab1b7c11b4c11">
							<an:num>
								<an:i>e)</an:i>
								 
							</an:num>
							<an:content id="w9aab1b7c11b4c11b1">
								<an:p>gli obblighi di custodia, igiene e pulizia a carico del proprietario o del detentore dell'animale, nonché le conseguenze della loro violazione, ivi compreso il divieto d'imbarco.</an:p>
							</an:content>
						</an:point>
					</an:list>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c11b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c11b6b1">
						<an:p>Il proprietario o il detentore dell'animale risponde dei danni cagionati dall'animale ai sensi dell'articolo 2052 del codice civile ed è tenuto a stipulare un'assicurazione obbligatoria al fine di tenere indenne il vettore aereo dalle pretese di terzi derivanti dal comportamento dell'animale, salvo che il fatto sia imputabile al vettore medesimo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c11b8">
					<an:num>3. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c11b8b1">
						<an:p>Ai fini della presente legge, per i vettori che accettano animali in cabina la nozione di « passeggero » è estesa e include qualsiasi persona e animale domestico trasportato a bordo dell'aeromobile.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7c13">
				<an:num>Art. 6.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7c13b2">
					<an:i>
						(Compiti dell'Ente nazionale
						<an:eol/>
						per l'aviazione civile)
					</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c13b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c13b4b1">
						<an:p>
							Entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, l'ENAC adotta o aggiorna, in continuità con la deliberazione del consiglio di amministrazione n. 25/2025 del 12 maggio 2025, le linee guida per la predisposizione, da parte dei vettori aerei, delle procedure operative per il trasporto degli animali da compagnia in cabina, definendo in particolare gli 
							<an:i>standard</an:i>
							 tecnici dei trasportini, delle apposite cucce e dei sistemi di ritenuta omologati; i requisiti dei sedili dedicati di cui all'articolo 4, comma 1, lettera 
							<an:i>b)</an:i>
							; i limiti di peso, i criteri di collocazione a bordo e le ulteriori prescrizioni necessarie ad assicurare il rispetto delle condizioni di cui agli articoli 4 e 5.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c13b6">
					<an:num>2. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c13b6b1">
						<an:p>L'ENAC approva le procedure operative adottate dai vettori aerei, ne vigila l'applicazione e ne monitora gli effetti, anche ai fini dell'aggiornamento periodico delle linee guida di cui al comma 1.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7c15">
				<an:num>Art. 7.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7c15b2">
					<an:i>(Animali da assistenza)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c15b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c15b4b1">
						<an:p>Sono fatte salve le disposizioni vigenti, nazionali e dell'Unione europea, in materia di trasporto dei cani guida per le persone non vedenti e degli animali da assistenza riconosciuti, ai quali continua ad applicarsi la disciplina più favorevole, ivi compreso il regolamento (CE) n. 1107/2006 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 5 luglio 2006, relativo ai diritti delle persone con disabilità e delle persone a mobilità ridotta nel trasporto aereo.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

			<an:article id="w9aab1b7c17">
				<an:num>Art. 8.</an:num>
				

				<an:heading id="w9aab1b7c17b2">
					<an:i>(Clausola di invarianza finanziaria)</an:i>
				</an:heading>
				

				<an:paragraph id="w9aab1b7c17b4">
					<an:num>1. </an:num>
					<an:content id="w9aab1b7c17b4b1">
						<an:p>Dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono agli adempimenti previsti dalla presente legge con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				

			</an:article>
			

		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="RelPres">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2026-06-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/RelPres"/>
							<an:FRBRnumber value="1943"/>
							<an:FRBRname value="relazione"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@/main/relazione"/>
							<an:FRBRdate date="2026-06-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@/main/relazione.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2026-06-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@/main/relazione" showAs="Relazione"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx2" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2026-06-17/1943/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					

					<an:p>
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Onorevoli Senatori.</an:span>
						 – Gli animali da compagnia sono ormai, per milioni di famiglie italiane, componenti a pieno titolo del nucleo familiare. In una società caratterizzata da un crescente tasso di solitudine dell'essere umano, secondo il 
						<an:i>Mars Global Pet Parent Study</an:i>
						, pubblicato nel 2025 dalla società Mars Incorporated, il 37 per cento dei possessori di animali dichiara addirittura che il proprio animale è l'affetto più importante della sua vita. A tale evoluzione del costume sociale ha corrisposto l'articolo 13 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea e, sul piano dell'ordinamento, la riforma costituzionale operata dalla legge costituzionale 11 febbraio 2022, n. 1, che ha inserito nell'articolo 9 della Costituzione la tutela degli animali, dell'ambiente, della biodiversità e degli ecosistemi. Il presente disegno di legge si colloca in diretta attuazione di tale principio, attualizzando la Convenzione sulle responsabilità dei vettori di Montreal del 1999 (Convenzione per l'unificazione di alcune norme relative al trasporto aereo internazionale, fatta a Montreal il 28 maggio 1999), riconoscendo in quanto essere senziente lo 
						<an:i>status</an:i>
						 di passeggero all'animale domestico, intervenendo su un ambito – il trasporto per motivi turistici (
						<an:i>leisure</an:i>
						) e d'affari (
						<an:i>business)</an:i>
						 in generale e quello aereo e crocieristico in particolare – nei quali l'esigenza di protezione del benessere animale si è manifestata con particolare evidenza, essendo attestato ormai che, in Italia, sette proprietari su dieci portano l'animale (il cane in particolare con una grande crescita del gatto) in viaggio con loro.
						<an:eol/>
						Per lungo tempo, infatti, le prassi operative, per esempio applicate dai vettori aerei, sulla base dei mezzi accettabili di rispondenza adottati in sede europea con riferimento al regolamento (UE) n. 965/2012 della Commissione, del 5 ottobre 2012, hanno consentito l'accesso alla cabina passeggeri in numero limitato ai soli animali di piccola taglia, con un limite di peso complessivo, comprensivo della gabbia-trasportino, generalmente compreso tra gli 8 e i 10 chilogrammi. Trasportino parificato al bagaglio a mano nelle misure e da tenere rigorosamente sotto i piedi, relegando l'essere senziente in uno spazio angusto, ristretto e rigorosamente serrato, particolarmente critico nei mesi estivi, essendo perlopiù i trasportini di plastica poco traspirante. Per gli animali di taglia media e grande, sulla base di un'interpretazione superficiale della Convenzione di Montreal, vi è stata l'imposizione del trasporto in stiva, in condizioni che la letteratura veterinaria e l'esperienza concreta hanno dimostrato essere fonte di forte 
						<an:i>stress</an:i>
						 per l'animale e, in taluni casi, di rischi per la sua stessa incolumità, oltre che di comprensibile sofferenza per i proprietari costretti alla separazione e all'affidamento a terzi ignoti, che non hanno alcuna preparazione al loro benessere: i trasportatori delle valigie. Si stima che da quando per esempio negli Stati Uniti vige l'obbligo da parte delle compagnie aeree di segnalare ogni animale morto, ferito o smarrito, sono stati registrati 379 animali morti durante il trasporto aereo in stiva, oltre 208 feriti e 56 dispersi: non è nemmeno lontanamente immaginabile lo strazio per i padroni. Viceversa gli incidenti durante un volo relativo al trasporto di cani di servizio, cani da assistenza (
						<an:i>service dog</an:i>
						) e animali ammessi in cabina di piccola taglia con trasportino, sono stati pari allo 0,1 per cento (animali che hanno viaggiato in aereo con tutte le limitazioni ancora vigenti nel 2025 circa 6 milioni). Le statistiche internazionali dimostrano quindi che il rischio di morte o di incidente verso terzi per un cane trasportato in cabina è prossimo allo zero, mentre la quasi totalità degli incidenti mortali documentati riguarda animali relegati in stiva. Tali animali, in sostanza, sono stati considerati alla stregua dei grandi bagagli passeggeri, e proprio perché equiparati al bagaglio, la conseguenza più sconvolgente – che vale anche per gli animali in cabina – è che, secondo le regole dell'aviazione civile internazionale, essi devono essere è da « abbandonati » alla morte in caso di evacuazione dell'aeromobile. Questa considerazione ripugnante per esseri senzienti riconosciuti tali da tutto il mondo civile internazionale non è più accettabile e il presente disegno di legge intende combattere l'oggettivazione di animali, parte integrante di molte famiglie e che, per la maggior parte delle costituzioni democratiche vigenti è viceversa soggetto di diritti.
						<an:eol/>
						Il presente disegno di legge, insomma, si inserisce in un contesto normativo internazionale e sovranazionale sempre più orientato al riconoscimento degli animali come esseri senzienti e non come 
						<an:i>mera res</an:i>
						: come anticipato, a livello costituzionale, l'articolo 9 della Costituzione italiana (nella formulazione novellata dalla legge costituzionale n. 1 del 2022) ha elevato la tutela degli animali a principio fondamentale della Repubblica, in linea con l'articolo 20a della Legge Fondamentale tedesca (
						<an:i>Grundgesetz</an:i>
						), con l'articolo 7-
						<an:i>bis</an:i>
						 della Costituzione belga e con la progressiva costituzionalizzazione del benessere animale in ambito europeo. Sul piano del diritto dell'Unione europea, l'articolo 13 del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea, nella versione consolidata derivante dal Trattato di Lisbona, sancisce che gli animali sono esseri senzienti e impone alle istituzioni e agli Stati membri di tenerne pienamente conto nell'elaborazione e nell'attuazione delle politiche dell'Unione; tale riconoscimento trova ulteriore fondamento nella Dichiarazione universale dei diritti degli animali, proclamata nel 1978 sotto l'egida dell'Organizzazione delle Nazioni Unite per l'educazione, la scienza e la cultura (UNESCO), e nella Convenzione europea per la protezione degli animali da compagnia; sul piano del diritto privato comparato, il codice civile francese (articolo 515-14), il codice civile spagnolo nella versione riformata dalla Ley 17/2021 (articolo 333-
						<an:i>bis</an:i>
						), nonché l'articolo 20a della 
						<an:i>Grundgesetz</an:i>
						 unitamente al 
						<an:i>Tierschutzgesetz</an:i>
						 tedesco hanno abbandonato la qualificazione dell'animale come bene mobile, riconoscendone la natura di essere vivente dotato di sensibilità. A livello di legislazione extraeuropea, l'
						<an:i>Animal Welfare Act</an:i>
						 statunitense, integrato dal 
						<an:i>Preventing Animal Cruelty and Torture</an:i>
						 (
						<an:i>PACT Act)</an:i>
						 del 2019, il 
						<an:i>Dyreverferdsloven</an:i>
						 norvegese del 2009 nella sua revisione del 2020, il 
						<an:i>Dyrevelfærdsloven</an:i>
						 danese, supportato dall'istituzione di un apposito 
						<an:i>Ministeriet for Natur og Dyrevelfærd</an:i>
						, e il riconoscimento della senzienza animale nell'ordinamento del Regno Unito, confermato dall'
						<an:i>Animal Welfare (Sentience) Act</an:i>
						, al quale va aggiunta la nostra legge 6 giugno 2025, n. 82 contro i reati nei confronti degli animali, completano un quadro comparativo che orienta univocamente verso standard di protezione più elevati e con relative sanzioni per le violazioni. È in tale cornice sistematica che la presente proposta intende disciplinare il trasporto degli animali da compagnia sui mezzi di trasporto pubblico in generale e in particolare nelle cabine degli aeromobili, sottraendoli alle condizioni di rischio psicofisico connesse al trasporto in stiva, in attuazione del principio di proporzionalità e del superiore interesse alla tutela dell'integrità degli animali stessi.
						<an:eol/>
						Non si tratta di venir meno alle regole in materia di sicurezza previste ovviamente dalle agenzie dell'aeronautica civile, ma semplicemente di non creare discriminazioni anche fra animali e di parificare la disciplina sulla sicurezza dell'aviazione civile a quella già adottata da tutte le compagnie aeree mondiali sui voli da e per gli Stati Uniti e in uso dal Dipartimento dei trasporti degli Stati Uniti (
						<an:i>Department of Transportation - DOT)</an:i>
						 sui cosiddetti « 
						<an:i>service dog »</an:i>
						 che viaggiano liberi, in numero limitato ovviamente, con piena assunzione di responsabilità del padrone, muniti di un tesserino identificativo rilasciato da un concessionario del Governo degli Stati Uniti a pagamento e che porta molti introiti nelle casse del Governo medesimo. La differenza sarebbe nel fatto che con il presente disegno di legge si concede la facoltà alle compagnie aeree, essendo l'animale dotato obbligatoriamente di passaporto con tutte le vaccinazioni previste da ogni singolo Paese di partenza e destinazione, di mettere in vendita il posto accanto, lato finestrino, o a terra a seconda delle dimensioni dell'animale, allo stesso prezzo di un normale passeggero con l'aggiunta di un supplemento tariffario (
						<an:i>ticket pet)</an:i>
						 comprendente l'assicurazione obbligatoria, come avviene normalmente già per gli alberghi, favorendo larghi margini per le compagnie aeree.
						<an:eol/>
						A tal proposito, una svolta significativa è intervenuta con la deliberazione del consiglio di amministrazione dell'Ente nazionale per l'aviazione civile (ENAC) n. 25/2025 del 12 maggio 2025, adottata su proposta del Ministro delle infrastrutture e dei trasporti e con la condivisione del Ministero del turismo, con la quale è stato consentito ai vettori aerei interessati di ammettere in cabina animali da compagnia anche oltre i limiti di peso fino ad allora applicati, nel rispetto di apposite linee guida che costituiscono parte integrante della deliberazione medesima. Le linee guida già prevedono, tra l'altro, l'alloggiamento dell'animale in trasportini omologati assicurati al sedile mediante le cinture di sicurezza, specifici sistemi di ancoraggio anche per l'animale disteso a terra, anche al di sopra del sedile ove il modello di aeromobile lo consenta; il divieto di collocazione in corrispondenza delle uscite di emergenza e solo lato finestrino; l'informazione preventiva all'equipaggio e ai passeggeri interessati; la previsione di un numero massimo di animali per ciascun volo; il rispetto di un limite di peso complessivo che, all'esito degli aggiornamenti successivamente intervenuti e delle sperimentazioni condotte, è stato fissato in misura non eccedente quella corrispondente a un passeggero medio. Si tratta di una disciplina che a seguito dei 
						<an:i>test</an:i>
						 effettuati ha saputo coniugare benessere dell'animale, sicurezza del volo e 
						<an:i>comfort</an:i>
						 dei passeggeri, e che ha incontrato il favore dell'opinione pubblica internazionale e delle associazioni di tutela degli animali e dei consumatori.
						<an:eol/>
						Tale disciplina presenta, tuttavia, un elemento di strutturale fragilità: essa è interamente affidata a una fonte di natura amministrativa, modificabile o revocabile in ogni momento da una successiva deliberazione dell'ente ovvero suscettibile di essere superata da diversi orientamenti dell'autorità di settore. Il rischio concreto è che un risultato di civiltà, faticosamente raggiunto, possa essere vanificato in futuro mediante il ripristino di divieti generalizzati che ricondurrebbero gli animali di taglia media e grande, ma anche quelli piccoli, alla segregazione e al trasporto in stiva. Il presente disegno di legge si propone pertanto di consolidare al rango di fonte primaria il nucleo essenziale della disciplina vigente, riconoscendo per legge ai vettori aerei la facoltà di ammettere il trasporto degli animali da compagnia in cabina e stabilendo che tale facoltà non possa essere esclusa o limitata da atti amministrativi, se non per specifiche, motivate e comprovate esigenze di sicurezza della navigazione aerea, 
						<an:i>erga omnes</an:i>
						, ovvero in forza di obblighi derivanti dal diritto dell'Unione europea.
						<an:eol/>
						Rispetto al modello attuale, il disegno di legge introduce inoltre un elemento di flessibilità ulteriore: il trasportino non costituisce più l'unica modalità di sistemazione dell'animale in cabina. Accanto ad esso, è infatti riconosciuta ai vettori la possibilità di prevedere la scelta di sedili dedicati accanto ai proprietari con assicurazione e protezioni igieniche obbligatorie, esclusivamente lato finestrino o in mezzo tra coppie di proprietari, dotati di pettorina da aggancio e sistemi di ritenuta che assicurino l'animale per l'intera durata del volo, secondo 
						<an:i>standard</an:i>
						 tecnici definiti dall'ENAC. Si tratta di una soluzione coerente con l'esperienza maturata in altri ordinamenti e con l'evoluzione e l'interesse economico del mercato, che consente di accogliere in cabina, in condizioni di piena sicurezza, anche animali di taglia per i quali il trasportino risulterebbe inidoneo o eccessivamente gravoso, lasciando alle compagnie la scelta della modalità più adatta alla configurazione dei propri aeromobili, dei propri margini economici e al proprio modello di servizio.
						<an:eol/>
						Va sottolineato con chiarezza ciò che il disegno di legge non fa: esso non introduce alcun obbligo in capo alle compagnie aeree, che sono perlopiù private. La scelta di ammettere o meno gli animali da compagnia in cabina, e a quali condizioni tariffarie e organizzative, resta integralmente rimessa all'autonomia commerciale di ciascun vettore, in coerenza con la libertà di iniziativa economica garantita dall'articolo 41 della Costituzione e con la libera prestazione dei servizi di trasporto aereo nel mercato interno. La legge cancella la vergognosa equiparazione dell'animale a bagaglio 
						<an:i>ergo</an:i>
						 a cosa, lo parifica a un passeggero e si limita a garantire che chi intenda esercitare tale facoltà possa farlo in un quadro normativo stabile e certo, e che la facoltà stessa non possa essere soppressa in via amministrativa. Parimenti, il disegno di legge non incide sulle competenze dell'ENAC e dell'Agenzia dell'Unione europea per la sicurezza aerea (EASA) o dell'Organizzazione internazionale dell'aviazione civile (ICAO) in materia di sicurezza del volo, che restano impregiudicate.
						<an:eol/>
						Particolare attenzione è dedicata alla posizione degli altri passeggeri. L'ammissione degli animali in cabina è infatti subordinata a un insieme di condizioni e cautele – informazione preventiva, numero massimo di animali per volo, criteri di collocazione, misure a tutela dei passeggeri allergici, obblighi di assicurazione, custodia e di igiene in capo al proprietario, regime di responsabilità per i danni cagionati dall'animale – idonee ad assicurare che l'esercizio della facoltà non si traduca in pregiudizio per il 
						<an:i>comfort</an:i>
						, la salute e la sicurezza di chi viaggia.
					</an:p>
					

				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
