<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/572/C/3.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/572/C/3.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2026-03-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/572/C/3.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/572/C/3.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/572/C/3.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-03-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/572/C/3.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/572/C/3.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/572/C/3.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-03-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/572/C/3.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-03-10"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-03-10" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/572/C/3.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/572" showAs="Ddl 572"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36401" showAs="Nicola Irto"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/30294" showAs="Michele Fina"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/29270" showAs="Lorenzo Basso"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 572</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Irto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Fina</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Basso</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					 
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					«
					<an:strong>
						Art. 3-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Norme generali di tutela e salvaguardia del territorio ricadente nel Parco nazionale)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          1. Sul territorio del Parco nazionale è consentita la realizzazione di interventi di manutenzione ordinaria, straordinaria, nonché di restauro e di risanamento conservativo dei manufatti edilizi esistenti, ai sensi delle lettere a), b) e c) dell'articolo 3, comma 1, del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 6 giugno 2001, n. 380.  
					<an:eol/>
					

					<an:eol/>
					
          2. Sono fatti salvi i diritti reali e gli usi civici delle collettività locali, ad eccezione dei diritti esclusivi di caccia o di altri usi civici di prelievo faunistico, che sono liquidati dal competente commissario per gli usi civici, ad istanza dell'Ente di gestione.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. In applicazione delle finalità di cui all'articolo 2 sull'intero territorio del Parco nazionale, sono consentite le seguenti attività agro-silvo-pastorali:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>a</an:i>
					) pratiche di allevamenti fissi e semi-bradi con l'individuazione, ove possibile, di tecniche di pascolo a minor impatto ambientale;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b</an:i>
					) pratiche colturali arboree, vigneti, seminativo e altre colture agricole, nonché attività agricole connesse;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>c</an:i>
					) tagli boschivi intercalari e di fine turno debitamente autorizzati dagli uffici competenti;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>d</an:i>
					) raccolta regolamentata di funghi e vegetazione spontanea a fini alimentari;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>e</an:i>
					) trasformazione delle colture agricole già presenti.          
					<an:eol/>
					

					<an:eol/>
					
          4. In deroga ai divieti di cui al comma 6, lettere a) e b), esclusivamente in funzione dell'attività agro-silvo-pastorale e dell'attività agrituristica, possono essere realizzati interventi di trasformazione e ampliamento degli edifici rurali esistenti nella misura massima del 15 per cento della loro superficie utile, previa autorizzazione dell'Ente digestione. Sono altresì consentiti interventi di adeguamento di tipo tecnologico e igienico-sanitario connessi all'applicazione delle normative vigenti in materia agro-zootecnica di agriturismo e turismo rurale. Sono comunque fatte salve le prescrizioni dei Piani di settore e degli strumenti urbanistici vigenti ove più restrittive. In tutti i casi devono essere adottate e rispettate le tipologie edilizie e le tecnologie costruttive della tradizione storica locale e nel rispetto dei beni naturalistici e ambientali presenti nell'area. È consentita la realizzazione di interventi di miglioramento delle prestazioni energetiche attive e passive degli edifici, di recupero e riciclo delle acque, di riduzione della produzione di rifiuti, nonché, ove non producente volumetria aggiuntiva, la realizzazione di annessi agricoli.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					 
					<an:eol/>
					
          5. Fermo restando il rispetto delle norme e delle procedure di valutazione previste in materia di protezione, tutela e conservazione ambientale, all'interno del territorio del Parco nazionale può essere consentita la realizzazione di infrastrutture destinate al trasporto già previste in appositi piani o programmi solo in caso di rilevante interesse pubblico nazionale o interregionale.      
					<an:eol/>
					

					<an:eol/>
					
          6. Sul territorio del Parco nazionale sono vietate le attività e le opere che possono compromettere la salvaguardia del paesaggio e degli ambienti naturali tutelati, con particolare riguardo alla flora e alla fauna protette e ai rispettivi 
					<an:i>habitat</an:i>
					. In particolare, è vietato:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>a</an:i>
					) aprire nuove cave o ampliare quelle esistenti che possono comunque continuare la propria attività fino alla scadenza dell'autorizzazione;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b</an:i>
					) prelevare in alveo materiali litoidi;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>c</an:i>
					) esercitare l'attività venatoria; sono consentiti, su autorizzazione dell'Ente di gestione, gli interventi di controllo delle specie previsti dall'articolo 11, comma 4, della citata legge n. 394 del 1991, ed eventuali prelievi effettuati a scopo di ricerca e di studio;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>d</an:i>
					) alterare e modificare le condizioni di vita degli animali;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>e</an:i>
					) raccogliere o danneggiare le specie vegetali spontanee, ad eccezione degli interventi a fini scientifici e di studio preventivamente autorizzati dall'Ente di gestione;   
					<an:eol/>
					

					<an:i>         f</an:i>
					) asportare minerali, fossili e altro materiale d'interesse geologico, fatti salvi prelievi a scopi scientifici preventivamente autorizzati dall'Ente di gestione;  
					<an:eol/>
					

					<an:i>        g</an:i>
					) introdurre nell'ambiente naturale specie faunistiche e floristiche non autoctone;         
					<an:eol/>
					

					<an:i>        h</an:i>
					) effettuare opere di movimento terra tali da modificare consistentemente la morfologia del terreno;
					<an:eol/>
					

					<an:i>       i</an:i>
					) apportare modificazioni agli equilibri ecologici, idraulici ed idrogeologici dell'area naturale protetta;
					<an:eol/>
					

					<an:i>       l</an:i>
					) transitare con mezzi motorizzati fuori dalle strade statali, provinciali, comunali, private e vicinali gravate dai servizi di pubblico passaggio, fatta eccezione per i mezzi di servizio e per le attività agro-silvo-pastorali, nonché transitare con mezzi motorizzati nella fascia di rispetto dell'alveo di massimo invaso, salvo che per scopi scientifici e di ricerca preventivamente autorizzati; 
					<an:eol/>
					

					<an:i>      m</an:i>
					) costruire nuove strade e ampliare quelle esistenti se non in funzione delle attività agro-silvo-pastorali e delle attività di fruizione naturalistica;      
					<an:eol/>
					

					<an:i>     n</an:i>
					) aprire discariche;   
					<an:eol/>
					

					<an:i>     o</an:i>
					) mutare la destinazione dei terreni, fatte salve le normali operazioni connesse allo svolgimento, nei terreni in coltivazione, delle attività agro-silvo-pastorali.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          7. É altresì fatto divieto di:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>a</an:i>
					) costruire nuovi edifici e opere all'esterno dei centri edificati così come delimitati ai sensi della legge 22 ottobre 1971, n. 865;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b</an:i>
					) mutare la destinazione dei terreni, fatte salve le normali operazioni connesse allo svolgimento, nei terreni in coltivazione, delle attività agro-silvo-pastorali;        
					<an:eol/>
					

					<an:i>         c</an:i>
					) effettuare interventi sulle aree boscate e tagli boschivi senza l'autorizzazione degli uffici regionali competenti in materia di agricoltura e foreste.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          8. Per le violazioni delle disposizioni di cui alla presente legge si applicano, in quanto compatibili, le norme di cui all'articolo 30 della legge 6 dicembre 1991, n. 394.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          9. Le violazioni al divieto di cui al comma 6, lettere a), b) e n), sono punite con la sanzione amministrativa di euro 1.000 per ogni metro cubo di materiale rimosso.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          10. Per le violazioni al divieto di cui al comma 6, lettera c), si applicano le sanzioni previste dalle leggi in materia di caccia.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          11. Le violazioni ai divieti di cui al comma 6, lettere d), e), f) e l), sono punite con una sanzione amministrativa da un minimo di euro 25 a un massimo di euro 250.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          12. Le violazioni ai divieti di cui al comma 6, lettera g), sono punite con una sanzione amministrativa da un minimo di euro 100 a un massimo di euro 1.000.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          13. Le violazioni al divieto di cui al comma 6, lettera h), sono punite con la sanzione amministrativa di euro 1.000 per ogni dieci metri cubi di materiale movimentato.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          14. Le violazioni al divieto di cui al comma 6, lettera i), sono punite con una sanzione amministrativa da un minimo di euro 1.000 a un massimo di euro 10.000.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          15. Le violazioni al divieto di cui al comma 6, lettera m), e alle limitazioni di cui al comma 3, lettere a) e b), sono punite con le sanzioni amministrative previste dalle leggi vigenti in materia urbanistica.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          16. Le violazioni al divieto di cui al comma 6, lettera o), e gli interventi sulle aree boscate effettuati in difformità da quanto previsto al comma 7, lettera c), sono puniti con una sanzione amministrativa da un minimo di euro 500 a un massimo di euro 2.500 per ettaro o frazione di ettaro su cui è stato effettuato l'intervento.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          17. Le violazioni ai divieti richiamati ai commi 2, 4, 5, 6, 7, 8 e 9 comportano, oltre alle sanzioni amministrative previste, l'obbligo del ripristino in conformità alle disposizioni formulate dall'Ente di gestione.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          18. È fatta salva l'applicazione delle sanzioni penali previste dall'articolo 30, comma 1, della legge 6 dicembre 1991, n. 394.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          19. Per l'accertamento delle violazioni e l'applicazione delle sanzioni amministrative previste dalla presente legge si applicano le norme di cui al capo I della legge 24 novembre 1981, n. 689.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          20. Le somme riscosse ai sensi del presente articolo sono introitate nel bilancio dell'Ente di gestione con l'obbligo di destinazione alla gestione della Parco nazionale.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
