<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1/C/3.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1/C/3.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1/C/3.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="3.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1/C/3.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1/C/3.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1/C/3.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1/C/3.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1/C/3.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-07-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1/C/3.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-07-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1/C/3.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Emend/19/65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1" showAs="Emend 65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/24016" showAs="Sandra Zampa"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/36392" showAs="Susanna Lina Giulia Camusso"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E3B" href="http://dati.senato.it/29138" showAs="Franco Mirabelli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EGC" href="http://dati.senato.it/25411" showAs="Anna Rossomando"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EQC" href="http://dati.senato.it/25377" showAs="Walter Verini"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E1C" href="http://dati.senato.it/36429" showAs="Ylenia Zambito"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emend 65, 104, 124, 570, 1083, Petizione, n. 198 , Petizione, n. 667 , Petizione, n. 1028 , 1408 NT1</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 3.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Bazoli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Zampa</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Camusso</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E3B" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mirabelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EGC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Rossomando</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EQC" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Verini</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E1C" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Zambito</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:strong>articolo</an:strong>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 3-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Requisiti e forma della richiesta</an:i>
					 
					<an:i>di morte volontaria medicalmente assistita)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          1. La richiesta di morte volontaria medicalmente assistita deve essere attuale, informata, consapevole, libera ed esplicita. La richiesta deve essere manifestata per iscritto e nelle forme dell'atto pubblico o della scrittura privata autenticata. La richiesta può essere revocata in qualsiasi momento senza requisiti di forma e con ogni mezzo idoneo a palesare la volontà.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. Nel caso in cui le condizioni della persona non lo consentano, la richiesta può essere espressa e documentata con videoregistrazione o qualunque altro dispositivo idoneo che le consenta di comunicare e manifestare inequivocabilmente la propria volontà, alla presenza di due testimoni e di un pubblico ufficiale che attesti l'autenticità, la data e il luogo di espressione della volontà dell'interessato.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. La richiesta di morte volontaria medicalmente assistita deve essere indirizzata al medico di medicina generale o al medico che ha in cura il paziente, nel rispetto della relazione di cura e di fiducia tra paziente e medico.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          4. Ricevuta la richiesta, il medico prospetta al paziente e, se questi acconsente, anche ai suoi familiari le conseguenze di quanto richiesto e le possibili alternative e promuove ogni azione di sostegno al paziente medesimo, anche avvalendosi dei servizi di assistenza psicologica.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          5. La morte volontaria medicalmente assistita deve avvenire nel rispetto della dignità della persona malata e in modo da non provocare ulteriori sofferenze ed evitare abusi. La persona malata ha la facoltà di indicare chi deve essere informato nell'ambito della sua rete familiare o amicale e chi può essere presente all'atto del decesso.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          6. Il medico che ha ricevuto dal paziente la richiesta di morte volontaria medicalmente assistita, espressa nelle forme di cui al comma 2, redige un rapporto dettagliato e documentato sulle condizioni cliniche e psicologiche del richiedente e sulle motivazioni che l'hanno determinata e lo trasmette senza ritardo al Comitato etico territoriale competente e all'interessato. Il rapporto è corredato di copia della richiesta e della documentazione medica e clinica ad essa pertinente. Per le finalità di cui al presente comma, i Comitati etici territoriali, individuati dall'Allegato 1 del decreto del Ministro della salute 26 gennaio 2023, ai sensi del comma 7 dell'articolo 2 della legge 11 gennaio 2018, n. 3, di seguito nominati CET, sono integrati da medici specialisti, ivi compresi palliativisti, e da professionisti con competenze cliniche, psicologiche, giuridiche, sociali e bioetiche idonee a garantire il corretto ed efficace assolvimento dei compiti ad essi demandati.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          7. Il rapporto deve precisare se la persona è stata adeguatamente informata della propria condizione clinica e della prognosi, se è stata adeguatamente informata dei trattamenti sanitari ancora attuabili e di tutte le possibili alternative terapeutiche. Il rapporto deve indicare inoltre se la persona è a conoscenza del diritto di accedere alle cure palliative e specificare se è già in carico a tale rete di assistenza o se ha esplicitamente rifiutato tale percorso assistenziale. Nel rapporto il medico è tenuto a indicare qualsiasi informazione da cui possa emergere che la richiesta di morte medicalmente assistita non sia libera, consapevole e informata.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          8. Per la redazione del rapporto e la valutazione clinica il medico può avvalersi della collaborazione di medici specialisti. Qualora ritenga che manchino palesemente i presupposti e le condizioni di cui al presente articolo, il medico non trasmette la richiesta al CET, motivando per iscritto la sua decisione al richiedente.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          9. Il CET, entro trenta giorni, esprime un parere motivato sull'esistenza dei presupposti e dei requisiti stabiliti dal presente articolo a supporto della richiesta di morte volontaria medicalmente assistita e lo trasmette al medico richiedente e alla persona interessata. Ai fini dell'espressione del parere, il CET può convocare il medico di riferimento o l'équipe sanitaria per un'audizione ed è tenuto a sentire il paziente, anche telematicamente o a mezzo di un proprio delegato, per accertare che la richiesta di morte medicalmente assistita sia stata informata, consapevole e libera.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          10 Nel corso del periodo che intercorre tra l'invio della richiesta al CET e la ricezione del parere di quest'ultimo da parte del medico richiedente, al paziente è assicurato un supporto medico e psicologico adeguato.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          11. Ove il parere sia favorevole, il medico richiedente lo trasmette tempestivamente, insieme con tutta la documentazione in suo possesso, alla direzione sanitaria dell'azienda sanitaria locale o alla direzione sanitaria dell'azienda ospedaliera di riferimento, che deve attivare le verifiche necessarie a garantire che il decesso avvenga, nel rispetto delle modalità di cui al comma 1, presso il domicilio del paziente o, laddove ciò non sia possibile, presso una struttura ospedaliera e che esso sia consentito alle persone prive di autonomia fisica mediante l'adozione, nell'ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente, di strumenti, anche tecnologici, che consentano il compimento dell'atto autonomo secondo le disposizioni della presente legge.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          12. Nel caso in cui il medico non ritenga di trasmettere la richiesta al CET o in caso di parere contrario dello stesso Comitato, resta ferma comunque per la persona che abbia richiesto la morte volontaria medicalmente assistita la possibilità di ricorrere al giudice territorialmente competente, entro il termine di sessanta giorni dalla data di ricezione della decisione motivata del medico di cui al comma 4 o del parere contrario del Comitato.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          13. La richiesta, la documentazione e il parere di cui ai commi 6 e 9 fanno parte integrante della cartella clinica o del fascicolo sanitario elettronico ove già attivato.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          14. Il medico presente all'atto del decesso è in ogni caso tenuto previamente ad accertare, eventualmente avvalendosi della collaborazione di uno psicologo, che persista la volontà di morte volontaria medicalmente assistita e che permangano tutte le condizioni di cui al presente articolo.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          15. Il decesso a seguito di morte volontaria medicalmente assistita è equiparato al decesso per cause naturali a tutti gli effetti di legge.».</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					     
					<an:i>Conseguentemente,</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          a) 
					<an:i>sopprimere l'articolo 4;</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          b) 
					<an:i>sostituire la rubrica con la seguente:</an:i>
					 «
					<an:i>(Modifica all'articolo 580 del codice penale e ulteriori disposizioni esecutive della sentenza n. 242 della Corte costituzionale del 22 novembre 2019, e disposizioni in materia di morte volontaria medicalmente assistita)</an:i>
					».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
