<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2588/A/G29-bis.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2588/A/G29-bis.1"/>
					<an:FRBRdate date="2022-04-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2588/A/G29-bis.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G29-bis.1"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2588/A/G29-bis.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2588/A/G29-bis.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-04-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2588/A/G29-bis.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2588/A/G29-bis.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2588/A/G29-bis.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-04-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2588/A/G29-bis.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-04-21"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-04-21" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2588/A/G29-bis.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/2588" showAs="DDL 2588"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDOVN3N552DWPQEQ00RLLFVAFQJJRTWFT2BV2FFPCWWHQTAOVNXBYE" href="http://dati.senato.it/32616" showAs="DELL'OLIO"/>
				<an:TLCPerson id="IDQZUFEZ0GW5VILAO5U0CUP3BE3JUWXCW0U2CK3R0CAVGUMARPAMP" href="http://dati.senato.it/29065" showAs="CASTALDI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2588</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G29-bis.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDOVN3N552DWPQEQ00RLLFVAFQJJRTWFT2BV2FFPCWWHQTAOVNXBYE" as="#tipoSenatore">DELL'OLIO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQZUFEZ0GW5VILAO5U0CUP3BE3JUWXCW0U2CK3R0CAVGUMARPAMP" as="#tipoSenatore">CASTALDI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>
					            in sede di esame del disegno di legge di 
					<an:i>&quot;Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 1° marzo 2022, n. 17, recante misure urgenti per il contenimento dei costi dell'energia elettrica e del gas naturale, per lo sviluppo delle energie rinnovabili e per il rilancio delle politiche industriali&quot; (</an:i>
					AS 2588),
				</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            come noto, l'articolo 121 del decreto-legge n. 34 del 2020 (cd. Rilancio) consente, di usufruire di alcune agevolazioni fiscali in materia edilizia ed energetica (in prevalenza, aventi forma di detrazione dalle imposte sui redditi) sotto forma di sconti sui corrispettivi, ovvero crediti d'imposta cedibili ad altri soggetti, comprese banche e intermediari finanziari, in deroga alle ordinarie disposizioni previste in tema di cedibilità dei relativi crediti;</an:p>
				<an:p>
					            per effetto delle modifiche introdotte dall'articolo 29
					<an:i>-bis</an:i>
					 del provvedimento in esame, nel caso di fruizione delle detrazioni sotto forma di sconto in fattura e credito di imposta cedibile, oltre alle tre cessioni effettuabili a legislazione vigente (una libera, e le due successive vincolate, ovvero in favore di banche e intermediari), si consente esclusivamente alle banche che abbiano esaurito il numero delle possibili cessioni sopra indicate, di effettuare un'ulteriore quarta cessione esclusivamente a favore dei soggetti con i quali abbiano concluso un contratto di conto corrente, senza facoltà di ulteriore cessione;
				</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            come evidenziato dal direttore dell'Agenzia delle Entrate, Ernesto Maria Ruffini, a fine 2021, il mercato delle cessioni dei crediti, contando le opzioni comunicate, aveva raggiunto quota 38,4 miliardi di euro, quasi tutti accumulati nel corso dell'anno passato, a un ritmo di oltre tre miliardi al mese di media. Nel primo quarto del 2022, quota 40 miliardi è stata sicuramente superata;</an:p>
				<an:p>            dall'analisi dei report mensili ENEA relativi all'evoluzione delle detrazioni fiscali in materia di Super Ecobonus 110% emerge che nel periodo agosto 2021 - febbraio 2022 le detrazioni fiscali maturate per i lavori conclusi sono quasi quadruplicate, passando da 4,3 miliardi a 16,25 miliardi di euro di valore;</an:p>
				<an:p>            in tale contesto, le banche hanno ricoperto un ruolo importante con la loro offerta di liquidità e l'elevata mole di crediti in circolazione ha creato i presupposti per la nascita di un vero e proprio mercato dei crediti tributari, in grado di sostenere attivamente i settori economici che risentono delle crisi degli ultimi anni;</an:p>
				<an:p>            a causa dell'aumento delle pratiche presentate per la fruizione dei citati bonus, la capacità fiscale delle banche rischia la saturazione;</an:p>
				<an:p>            appare evidente la necessità di intervenire quanto prima per dare nuovo impulso alla misura e rendere più fluido il mercato dei crediti di imposta, ampliando la possibilità di cessione del credito di imposta, aperto ai correntisti delle banche, anche prima del raggiungimento della quarta cessione,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a riconoscere, nel prossimo provvedimento utile, la possibilità per le banche di cedere, in qualunque momento, il credito ai soggetti con i quali abbiano concluso un contratto di conto corrente, per l'utilizzo esclusivo in compensazione dei loro debiti fiscali e senza facoltà di ulteriore cessione.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
