<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2118/C/2.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2118/C/2.1"/>
					<an:FRBRdate date="2022-01-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2118/C/2.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2118/C/2.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2118/C/2.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-01-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2118/C/2.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2118/C/2.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2118/C/2.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-01-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2118/C/2.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-01-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-01-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2118/C/2.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/2118" showAs="Ddl 2118"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/29591" showAs="Mino Taricco"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/32673" showAs="Gisella Naturale"/>
				<an:TLCPerson id="ID0ESB" href="http://dati.senato.it/4741" showAs="Alessandrina Lonardo"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 2118</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Taricco</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Naturale</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0ESB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Lonardo</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>Art. 2</an:p>
				

				<an:p>
					<an:i>(Attività professionale di Enologo)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p>        1. Formano oggetto della professione di Enologo le seguenti attività:</an:p>
				

				<an:p>        a) Produzione dell'uva:</an:p>
				

				<an:p>        1) la partecipazione alla progettazione, all'impianto e alla gestione agronomica del vigneto;</an:p>
				

				<an:p>            2) la valutazione dei criteri di maturità e la decisione del momento opportuno della raccolta sulla base dei livelli di maturità attesi;</an:p>
				

				<an:p>            3) la valutazione dei criteri di qualità delle materie prime ricevute in termini di composizione e di condizione sanitaria e in funzione del prodotto finale desiderato</an:p>
				

				<an:p>            4) la stima delle colture viticole e loro prodotti e la stima delle scorte;</an:p>
				

				<an:p>            b) Trasformazione dell'uva, produzione di vino:</an:p>
				

				<an:p>        1) la partecipazione attiva all'impianto dei siti, alla scelta dei processi e delle attrezzature tecnologiche per la lavorazione del vino e per la trasformazione delle uve in tutti i tipi di prodotti;</an:p>
				

				<an:p>            2) il controllo di tutte le operazioni unitarie che presiedono alla trasformazione dell'uva;</an:p>
				

				<an:p>            3) la selezione, in base al prodotto finale desiderato e valutandone le ulteriori conseguenze, delle operazioni unitarie richieste per la vinificazione, il taglio, i trattamenti, l'affinamento, il condizionamento e lo stoccaggio;</an:p>
				

				<an:p>            4) l'elaborazione dei prodotti conformi alle pratiche enologiche riconosciute e incluse nel codice dell'OIV e alle norme vigenti.</an:p>
				

				<an:p>        c) Controllo della produzione:</an:p>
				

				<an:p>        1) l'esecuzione dei controlli analitici (chimici, fisici, microbiologici e sensoriali) del prodotto in ogni fase della lavorazione fino al prodotto pronto per il consumo finale;</an:p>
				

				<an:p>            2) la valutazione dei risultati analitici in base allo stadio di lavorazione e alla destinazione del prodotto;</an:p>
				

				<an:p>            3) la verifica della coerenza e l'efficacia degli interventi e dei processi, anche in termini di costi;</an:p>
				

				<an:p>            4) la cura degli adempimenti di tutti i processi e i controlli relativi alla gestione della qualità in conformità delle norme nazionali e internazionali;</an:p>
				

				<an:p>            5) l'assicurazione della tracciabilità del prodotto;</an:p>
				

				<an:p>            6) la garanzia della sicurezza sanitaria e alimentare del prodotto;</an:p>
				

				<an:p>            7) il rispetto dell'equilibrio ambientale;</an:p>
				

				<an:p>            8) la predisposizione dei piani di autocontrollo alimentare (HACCP);</an:p>
				

				<an:p>            9) il rilascio dell'attestazione di conformità del prodotto ai parametri del relativo disciplinare per l'assemblaggio e la dolcificazione di vini a DO.</an:p>
				

				<an:p>        d) Commercializzazione e adattamento dei prodotti al mercato:</an:p>
				

				<an:p>        1) la formulazione di raccomandazioni in materia di marketing per la designazione e la presentazione del prodotto al momento della sua immissione nel mercato nazionale e internazionale,</an:p>
				

				<an:p>            2) la consulenza ai vari attori, dalla produzione alla commercializzazione dei prodotti della vite</an:p>
				

				<an:p>            3) l'analisi, con il produttore e lo specialista in marketing, dei risultati delle vendite dei prodotti realizzati al fine di proporre modifiche al processo di produzione per rispondere al meglio alle preferenze mostrate dai consumatori</an:p>
				

				<an:p>            4) la predisposizione e sottoscrizione di pratiche e progetti di finanziamento a valere su risorse nazionali e comunitarie.</an:p>
				

				<an:p>        e) Analisi:</an:p>
				

				<an:p>        1) l'esecuzione di analisi e la sintesi di tutti i dati derivanti dalle sue molteplici funzioni al fine di utilizzarli in maniera appropriata,</an:p>
				

				<an:p>            2) la valutazione degli aspetti etici, incluse le possibili conseguenze sulla salute dei consumatori, e quelli economici, sociali, ambientali e tecnici e l'elaborazione delle proposte di provvedimenti finalizzati a adeguare la produzione alle diverse esigenze e necessità;</an:p>
				

				<an:p>            2. L'Enologo, nell'ambito delle attività di cui al comma 1:</an:p>
				

				<an:p>        a) svolge funzioni peritali e di arbitrato, firmando le perizie come professionista riconosciuto. Svolge altresì attività di consulenza tecnica d'ufficio CTU e di consulenza tecnica di parte CTP;</an:p>
				

				<an:p>            b) promuove e divulga la scienza la cultura vitivinicola nazionale e internazionale, con particolare attenzione alla sostenibilità dell'intervento umano nel regime agricolo e al miglioramento del tenore dell'ambiente e delle colture;</an:p>
				

				<an:p>            c) svolge attività formative ed informative rivolte alle produzioni vitivinicole del territorio e la conoscenza del vino, con particolare riguardo alle indicazioni geografiche DOP e IGP, e, in generale, le attività enoturistiche di cui al Decreto del Ministero delle politiche agricole alimentari, forestali e del turismo del 12 marzo 2019;</an:p>
				

				<an:p>            d) esercita la propria attività in imprese, enti, associazioni e consorzi con funzioni di direzione, amministrazione, consulente e tecnico di processo.</an:p>
				

				<an:p>        3. Le attività di cui ai commi 1 e 2, non pregiudicano l'esercizio di ogni altra attività professionale connessa alla produzione viticola ed enologica, né di quanto può formare oggetto dell'attività professionale di altre categorie a norma di leggi e regolamenti quando la suddetta attività sia connessa o dipendente da studi o lavori afferenti la loro competenza.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
