<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1223, 1431/C/5.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1223, 1431/C/5.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1223, 1431/C/5.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="5.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1223, 1431/C/5.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1223, 1431/C/5.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1223, 1431/C/5.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1223, 1431/C/5.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1223, 1431/C/5.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-06-28" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1223, 1431/C/5.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-06-28" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-06-28" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1223, 1431/C/5.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Emendamento/16/1223, 1431" id="ar1" showAs="Emendamento 1223, 1431"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="Affari Costituzionali"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22337" id="EAB" showAs="Casson"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emendamento 1223, 1431</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 5.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 5, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 5-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Istituzione del difensore civico delle persone private della libertà personale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>           1. E' istituito il difensore civico delle persone private della libertà personale, di seguito denominato &quot;difensore civico&quot;.</an:p>
				<an:p>            2. Il difensore civico è organo collegiale costituito da cinque membri nominati dai Presidenti delle Camere ed elegge fra i propri membri il presidente.</an:p>
				<an:p>            3. Il difensore civico è organo indipendente e autonomo.</an:p>
				<an:p>            4. Il difensore civico può avvalersi per l'esercizio delle sue funzioni dei garanti dei diritti delle persone private della libertà laddove nominati da regioni, province e comuni.</an:p>
				<an:p>            5. Il difensore civico, i componenti del suo ufficio, i garanti territoriali hanno diritto di accesso, anche senza preavviso, in tutti gli istituti penitenziari, gli ospedali psichiatrici giudiziari, gli istituti penali per minori, i centri di identificazione e espulsione per stranieri, le caserme dei Carabinieri e della Guardia di finanza, i commissariati di pubblica sicurezza, ove vi siano caserme di sicurezza. Durante la visita i soggetti di cui al primo periodo possono ispezionare qualunque luogo di detenzione ed incontrare chiunque senza restrizioni; se richiesto possono non essere accompagnati. I medesimi soggetti di cui al primo periodo hanno, altresì, diritto di consultare, previo consenso dell'interessato, qualsiasi fascicolo personale o cartella medica, anche di detenuti in attesa di giudizio, senza il previo nulla osta dell'autorità giudiziaria. Il responsabile della struttura, nonché l'amministrazione periferica e centrale, hanno l'obbligo di fornire tutte le informazioni richieste, anche per vie informali. In caso di mancata risposta alle informazioni o ai chiarimenti richiesti, il difensore civico può:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a</an:i>
					) accedere a qualsiasi ufficio delle strutture di cui al primo periodo del presente comma;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b</an:i>
					) esaminare e fare copia dei documenti richiesti, senza che possa essere opposto il segreto di ufficio;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c</an:i>
					) convocare il responsabile della struttura detentiva o del comportamento contestato.
				</an:p>
				<an:p>            6. Il difensore civico è tenuto al segreto su quanto acquisito da atti esclusi dal diritto di accesso o nelle ipotesi di atti riservati.</an:p>
				<an:p>            7. Nel caso in cui sia opposto il segreto di Stato, il difensore civico richiede l'intervento del Presidente del consiglio dei Ministri affinché, entro un mese, confermi o meno l'esistenza del segreto.</an:p>
				<an:p>            8. Tutti i detenuti, o i soggetti comunque privati della libertà personale, possono rivolgersi al difensore civico senza vincoli di forma.</an:p>
				<an:p>            9. Il difensore civico interviene nei casi segnalati, o di ufficio, a tutela dei diritti fondamentali delle persone detenute, utilizzando quali parametri di riferimento le convenzioni internazionali sui diritti umani rese esecutive dall'Italia e le leggi dello Stato.</an:p>
				<an:p>            10. Il difensore civico, dopo aver svolto gli accertamenti ritenuti opportuni rispetto ai casi segnalati o di cui ha avuto comunque conoscenza, si attiva, in prima istanza, al fine di svolgere una funzione di persuasione nei confronti dell'amministrazione interessata, affinché si adegui a quanto raccomandato. Il funzionario o l'organo competente dell'amministrazione interessata di cui al primo periodo può:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a</an:i>
					) provvedere nel senso e nei termini indicati dal difensore civico;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b</an:i>
					) comunicare il suo dissenso motivato.
				</an:p>
				<an:p>            11. Il difensore civico, nei casi di illegittima omissione di provvedimenti dovuti, può chiedere all'autorità competente l'ottemperanza a quanto segnalato, rivolgendosi ai soggetti superiori gerarchicamente a quelli rimasti inerti. In caso di riscontrata persistente inadempienza, il difensore civico emana una dichiarazione pubblica di biasimo, che può essere pubblicizzata anche tramite i mezzi di informazione. Nei casi più gravi il difensore civico può richiedere all'autorità competente l'attivazione di un procedimento disciplinare. L'esito del procedimento deve essere comunicato allo stesso difensore civico.</an:p>
				<an:p>            12. Il difensore civico presenta entro il 30 aprile di ogni anno al Parlamento la propria relazione annuale sull'attività svolta relativa all'anno precedente, indicando il tipo e la natura degli interventi messi in atto, gli esiti degli stessi, le risposte dei responsabili delle strutture interessate, le proposte utili a migliorare le condizioni di detenzione, nonché lo stato dei diritti umani negli istituti di pena e negli altri luoghi visitati. La relazione annuale è altresì trasmessa al Comitato europeo per la prevenzione della tortura, delle pene o trattamenti inumani o degradanti, istituito dalla Convenzione adottata a Strasburgo il 26 novembre 1987 e resa esecutiva con legge 2 gennaio 1989, n. 7, ed al Comitato ONU contro la tortura. La relazione annuale deve essere trasmessa a tutti i Ministeri interessati e da questi divulgata a tutte le strutture periferiche.</an:p>
				<an:p>            13. Nei programmi di formazione delle scuole di tutte le Forze di polizia, è istituito l'insegnamento sul sistema delle garanzie poste a tutela dei diritti umani delle persone private della libertà personale e sulla figura del relativo difensore civico.</an:p>
				<an:p>            14. il difensore civico può avvalersi del contributo di organizzazioni non governative, di centri universitari di studio e di ricerca, nonché di associazioni che si occupano di diritti umani e di condizioni di detenzione.</an:p>
				<an:p>15. Ognuno dei componenti del difensore civico deve possedere, per essere nominato, i seguenti requisiti:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a</an:i>
					) essere persona di indubbia moralità;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b</an:i>
					) avere una pluriennale esperienza nel campo dei diritti umani dei detenuti;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c</an:i>
					) avere una formazione specifica e documentata nel campo giuridico o dei diritti umani.
				</an:p>
				<an:p>
					            16. Il difensore civico rimane in carica per quattro anni, non prorogabili. Il difensore civico rimane in carica in regime di 
					<an:i>prorogatio</an:i>
					 sino alla nomina del nuovo difensore civico. Ognuno dei cinque componenti il difensore civico, di cui al comma 2, è sostituito in caso di dimissioni o di morte.
				</an:p>
				<an:p>
					            17. I membri del difensore civico sono sostituiti dai Presidenti delle Camere nei casi di impedimento permanente, incompatibilità sopravvenuta nonché nel caso del venire meno del requisito di cui al comma 15, lettera 
					<an:i>a</an:i>
					). La carica di difensore civico è incompatibile con qualsiasi altro incarico governativo e istituzionale.
				</an:p>
				<an:p>
					            18 Il difensore civico può avvalersi di personale dipendente della pubblica amministrazione in posizione di comando selezionato direttamente in base al 
					<an:i>curriculum</an:i>
					 personale e di studio. Il rendiconto della gestione finanziaria è soggetto al controllo della Corte dei conti.».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 6, sostituire le parole:</an:i>
					 «euro 8.000.000 annui» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «euro 12.000.000 annui».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
