<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2272/A/G7.101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2272/A/G7.101"/>
					<an:FRBRdate date="2021-07-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2272/A/G7.101/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G7.101"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2272/A/G7.101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2272/A/G7.101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-07-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2272/A/G7.101/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2272/A/G7.101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2272/A/G7.101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-07-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2272/A/G7.101/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-07-30"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-07-30" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2272/A/G7.101/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/18/2272" showAs="DDL 2272"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDYB3BNV5R5QDCNUAD2FXFSXLB3JW05QDRM4H22FLD04MFU51DVDCH" href="http://dati.senato.it/32579" showAs="ANASTASI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2272</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G7.101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYB3BNV5R5QDCNUAD2FXFSXLB3JW05QDRM4H22FLD04MFU51DVDCH" as="#tipoSenatore">ANASTASI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge recante «Conversione in legge del decreto-legge 9 giugno 2021, n. 80, recante misure urgenti per il rafforzamento della capacità amministrativa delle pubbliche amministrazioni funzionale all'attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR) e per l'efficienza della giustizia» (A.S. 2272),</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il Titolo I del decreto-legge in esame introduce disposizioni per il rafforzamento della capacità amministrativa delle pubbliche amministrazioni e, in particolare, l'articolo 7, prevede particolari misure per il reclutamento di personale nelle amministrazioni assegnatarie di progetti nell'ambito del Piano nazionale di ripresa e resilienza;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            l'erogazione dei benefici di cui all'articolo 119 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34, cosiddetto Superbonus 110 per cento, comporta una serie di pratiche amministrative particolarmente complesse ed onerose, per l'adempimento delle quali gli enti locali necessitano di un maggiore impiego di capitale umano;</an:p>
				<an:p>            l'articolo 1, comma 69, della legge 30 dicembre 2020, n. 178 (legge di bilancio per il 2021) ha autorizzato i comuni, per far fronte agli accresciuti oneri di gestione in ordine ai procedimenti connessi alla erogazione del beneficio, per l'anno 2021, ad assumere personale a tempo determinato e a tempo parziale e per la durata massima di un anno, non rinnovabile;</an:p>
				<an:p>            il comma 70 chiarisce che, agli oneri derivanti dalle assunzioni di cui al comma 69, i comuni provvedono nei limiti delle risorse finanziarie disponibili a legislazione vigente, nonché di quelle assegnate a ciascun comune mediante riparto, da effettuare con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dello sviluppo economico, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze e con il Ministro dell'interno, sentita la Conferenza Stato-citta ed autonomie locali, di un apposito fondo istituito nello stato di previsione del Ministero dello sviluppo economico, con una dotazione di io milioni di euro per l'anno 2021. Il riparto di tale fondo è da effettuarsi in misura proporzionale sulla base delle motivate richieste dei comuni da presentare al Ministero dello sviluppo economico entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della medesima legge;</an:p>
				<an:p>        rilevato che:</an:p>
				<an:p>            il decreto del Presidente del Consiglio dei ministri con cui devono essere ripartite le risorse ai comuni non è ancora stato emanato, sebbene al contempo sia stata da più parti rilevata la necessità di incrementare la dotazione economica originariamente prevista, nonché di accelerare le procedure di assunzione e di riaprire i termini per presentare apposita istanza,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            ad emanare quanto prima il decreto previsto dall'articolo 1, comma 70, della legge 30 dicembre 2020, n. 178, al fine di consentire ai comuni di presentare le motivate richieste per il riparto del fondo di cui al medesimo comma e sbloccare, così, il procedimento per le nuove assunzioni di personale, anche tramite procedure selettive semplificate, da impiegare per il potenziamento degli uffici comunali preposti agli adempimenti di cui all'articolo 119 del decreto-legge 19 maggio 2020, n. 34;</an:p>
				<an:p>            a valutare l'opportunità di incrementare l'attuale dotazione, prevista per l'anno 2021, del fondo istituito nello stato di previsione del Ministero dello sviluppo economico dalla legge 3o dicembre 2020, n. 178, per le assunzioni di personale comunale.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
