<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1353/A/QP2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1353/A/QP2"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1353/A/QP2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP2"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1353/A/QP2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1353/A/QP2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1353/A/QP2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1353/A/QP2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1353/A/QP2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2025-06-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1353/A/QP2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-06-18"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2025-06-18" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1353/A/QP2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/1353" showAs="DDL 1353"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDCMCGPCMJ12ZXIQHOD3OMKFJWOPP3DD45ZQPW5OPAI0XL0BOFI5CL" href="http://dati.senato.it/22918" showAs="DE CRISTOFARO"/>
				<an:TLCPerson id="IDQHPMKYE10HIPINNRLEHJI3H2LBACXCHRQYF2D1J0PFYQDWQ3IF2G" href="http://dati.senato.it/36390" showAs="CUCCHI"/>
				<an:TLCPerson id="IDDLR35NGFSWYRDXVM0V2QNF3YDLRZAR2RSVECBCLCA0IDF033DHHB" href="http://dati.senato.it/36437" showAs="MAGNI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1353</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCMCGPCMJ12ZXIQHOD3OMKFJWOPP3DD45ZQPW5OPAI0XL0BOFI5CL" as="#tipoSenatore">DE CRISTOFARO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDQHPMKYE10HIPINNRLEHJI3H2LBACXCHRQYF2D1J0PFYQDWQ3IF2G" as="#tipoSenatore">CUCCHI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDDLR35NGFSWYRDXVM0V2QNF3YDLRZAR2RSVECBCLCA0IDF033DHHB" as="#tipoSenatore">MAGNI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Premesso che:</an:p>
				<an:p>          il disegno di legge costituzionale A.S. 1353, approvato in sede di prima deliberazione dalla Camera dei deputati il 16 gennaio 2025, titolato &quot;Norme in materia di ordinamento giurisdizionale e di istituzione della Corte disciplinare&quot;, introduce una serie di modifiche agli articoli 87, 102, 104, 105, 106, 107 e 110 della Carta Costituzionale, col fine dichiarato di introdurre &quot;distinte carriere dei magistrati giudicanti e requirenti&quot; e prevedendo, a tal riguardo, due distinti organi di autogoverno: il Consiglio superiore della magistratura giudicante e il Consiglio superiore della magistratura requirente. Per quanto concerne la composizione dei due organi di autogoverno, la presidenza di entrambi è attribuita al Presidente della Repubblica, mentre sono membri di diritto del Consiglio superiore della magistratura giudicante e del Consiglio superiore della magistratura requirente, rispettivamente, il primo Presidente della Corte di Cassazione e il Procuratore generale della Corte di Cassazione. Gli altri componenti di ciascuno dei due Consigli superiori sono estratti a sorte, per un terzo da un elenco di professori e avvocati compilato dal Parlamento in seduta comune e, per i restanti due terzi, rispettivamente, tra i magistrati giudicanti e tra i magistrati requirenti. Si prevede, inoltre, che i vicepresidenti di ciascuno degli organi siano eletti fra i componenti sorteggiati dall'elenco compilato dal Parlamento. Ulteriore elemento di novità attiene all'istituzione dell'Alta Corte disciplinare cui è attribuita la giurisdizione disciplinare nei confronti dei magistrati ordinari, tanto giudicanti che requirenti;</an:p>
				<an:p>
					          nella Relazione introduttiva al provvedimento la 
					<an:i>ratio</an:i>
					 di questa netta separazione viene indicata nell'esigenza di impedire che pubblici ministeri e giudici, in ragione del possibile mutamento delle rispettive funzioni, si sentano appartenere alla stessa &quot;famiglia&quot;. La paventata contiguità tra giudici e p.m., derivante dall'appartenenza alla medesima carriera, cioè, condizionerebbe i primi determinandone l'&quot;appiattimento&quot; sulle tesi dei p.m. e la predisposizione a prestare maggior attenzione alle richieste dell'accusa, rispetto a quelle della difesa;
				</an:p>
				<an:p>          il fondamento dell'intervento di riforma costituzionale andrebbe quindi rinvenuto nel secondo comma dell'articolo 111 Cost., laddove è statuito che «Ogni processo si svolge nel contraddittorio tra le parti, in condizioni di parità, davanti a giudice terzo e imparziale. La legge ne assicura la ragionevole durata»;</an:p>
				<an:p>          eppure il richiamo, operato dalla Relazione, alla volontà di dare piena attuazione all'art.111 Cost. e ai principi del modello accusatorio non si traduce in disposizioni dirette ad assicurare la pienezza della regola del contraddittorio sul piano delle regole processuali, né a rafforzare le garanzie di difesa. Il risultato è semmai quello di ridefinire il rapporto tra potere politico e potere giudiziario;</an:p>
				<an:p>          infatti, con la riscrittura in particolare degli articoli 104 e 105 Cost. viene completamente revisionato il modello del Consiglio Superiore della Magistratura accolto dalla Costituzione del 1948, &quot;pietra angolare&quot; del nuovo ordinamento giudiziario, come ebbe a definirlo nel 1986 la Corte Costituzionale nella sentenza n.4/1986. Il CSM, organo di &quot;rilevanza costituzionale&quot; al quale il Costituente ha attribuito tutti i compiti di &quot;governo&quot; della magistratura, sottraendoli al Ministro della Giustizia, nel nuovo sistema, viene ridotto alla quasi irrilevanza: spezzettato in due organi non comunicanti, gli si sottrae la competenza disciplinare e, soprattutto, attraverso il sorteggio dei componenti togati se ne affida il funzionamento, per l'appunto, al caso.</an:p>
				<an:p>          nel medesimo testo della Relazione espressamente si legge che: «la necessità dell'intervento normativo è di dare compiuta attuazione ad uno dei punti programmatici del Governo, che ha ad oggetto la riforma dell'assetto ordinamentale della magistratura»;</an:p>
				<an:p>          a detta della grandissima maggioranza degli auditi alla Camera, e di quelli intervenuti di recente anche al Senato, i dichiarati propositi del Governo rivelano scarsa conoscenza delle norme vigenti dell'ordinamento giudiziario in tema di passaggio dalle funzioni requirenti a quelle giudicanti (e viceversa), ora previste nella legge n. 71 del 17 giugno 2022. A tal proposito si è efficacemente precisato che &quot;Se per &quot;separazione delle carriere&quot; dei giudici e dei pubblici ministeri si intende una netta divaricazione dei percorsi professionali e la diversità dei contesti organizzativi nei quali vengono svolti i rispettivi ruoli professionali, allora bisogna prendere atto che, a seguito degli interventi legislativi degli ultimi venti anni, la separazione si è già di fatto realizzata.&quot;. In particolare, la citata legge n. 71 del 2022 ha determinato un'accentuazione estrema del processo di interna divisione del corpo della magistratura, procedendo oltre i già rigidi steccati eretti dalla riforma Castelli del 2006 e realizzando il massimo di separazione possibile tra giudici e pubblici ministeri a Costituzione invariata;</an:p>
				<an:p>          l'art. 12 della legge 71/2022 ha infatti modificato l'art. 13 del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, stabilendo la regola generale che il passaggio dalle funzioni giudicanti a quelle requirenti e viceversa può essere effettuato una volta nel corso della carriera, entro il termine di 9 anni dalla prima assegnazione delle funzioni. La regola generale dell'unico passaggio intende evitare che la scelta delle funzioni sia troppo fortemente condizionata dalla posizione del magistrato nella graduatoria del concorso di accesso e da considerazioni compiute nella fase iniziale della sua vita professionale, lasciando aperta una (sola) porta per una opzione fondata su di una più matura vocazione. A riprova dell'efficacia della normativa vigente anche il dato statistico: nel 2019, 2020, 2021, 2022 e 2023 sono stati rispettivamente 5, 10, 15, 8 e ancora 8 i magistrati giudicanti trasferitisi al ruolo di inquirenti, mentre rispettivamente 19, 15, 16, 17 e 26 sono stati i pubblici ministeri diventati giudici. Complessivamente, la percentuale media dei passaggi dall'una all'altra funzione è pari appena allo 0,31%;</an:p>
				<an:p>          inoltre, quanto all'osservazione secondo la quale se requirenti e giudicanti sono &quot;colleghi&quot; la terzietà del giudice sarebbe annullata o indebolita per una naturale tendenza a dar maggior credito al p.m. rispetto alle altre parti del processo, è la stessa prassi processuale a dimostrare che questo &quot;appiattimento&quot; del giudice sulle richieste del p.m. non corrisponde a realtà, vista l'alta percentuale di non luogo a procedere e di assoluzioni che si registrano procedimenti e che non mancano casi di condanne in presenza di richieste di assoluzione del pubblico ministero;</an:p>
				<an:p>          per contro, numerose audizioni hanno evidenziato il rischio che le modifiche costituzionali proposte determinino di fatto la sottoposizione del pubblico ministero all'Esecutivo e la sostanziale vanificazione del principio di obbligatorietà dell'azione penale. Questo induce a pensare anche l'iter parlamentare della riforma: la Camera ha infatti respinto l'ordine del giorno che impegnava la maggioranza a non sottoporre mai il Pubblico Ministero al potere politico e a non modificare l'art. 109 della Costituzione (&quot;l'autorità giudiziaria dispone direttamente della polizia giudiziaria&quot;);</an:p>
				<an:p>          in realtà, a ben vedere, il provvedimento comporta un pericoloso squilibrio tra i poteri dello Stato rispetto al delicato sistema di pesi e contrappesi ideato dalla Carta costituzionale nel rispetto degli architravi irrinunciabili rappresentati dal principio della separazione dei poteri e dell'unicità della giurisdizione;</an:p>
				<an:p>          difatti, l'indipendenza dei magistrati requirenti, e quindi dei pubblici ministeri nei processi, vista in stretta connessione con l'obbligatorietà dell'azione penale, è stata una scelta precisa operata dai Costituenti per evitare che si ripetessero violazioni dei princìpi di eguaglianza e di imparzialità ove la funzione di propulsione dell'azione penale del pubblico ministero fosse finita in balìa delle decisioni della politica. Non si trattava di astratte e ipotetiche preoccupazioni, ma della reale, recente e dolorosa memoria degli abusi perpetrati dal fascismo, che ha asservito ai propri fini gli apparati giudiziari. Così si ebbe cura, nel redigere il testo della Costituzione italiana, di distinguere le due funzioni (requirente e giudicate) e di precisare, nello stesso tempo, che il pubblico ministero gode delle garanzie previste dall'ordinamento giudiziario. Era chiaro che in tal modo ci si allontanava dal modello del funzionario rappresentante del potere esecutivo presso la giurisdizione, tipico del passato, e si imboccava la strada del magistrato indipendente, non legato ad interessi di parte, ma organo di giustizia, cui incombe l'obbligo di far rispettare la legge e promuovere le sanzioni previste per chi la trasgredisce, senza alcuna distinzione, come atto dovuto e non soggetto pertanto ad alcuna valutazione di opportunità politica o di altro genere.  Non è difficile infatti comprendere che discriminazioni tra i cittadini possono effettuarsi non solo promuovendo azioni penali persecutorie, ma anche omettendo di promuoverle per favoritismi, soggezioni, faziosità politica o &quot;amicale&quot;.  Neanche si può subordinare l'azione giudiziaria a considerazioni di opportunità rispetto eventuali conseguenze politiche o sociali, la cui ponderazione non spetta alla magistratura, ma ad altri poteri dello Stato, oltre che all'opinione pubblica, cioè al popolo;</an:p>
				<an:p>          nel nostro sistema costituzionale e processuale vi è un dato che non può essere sottovalutato e che anzi occorrerebbe salvaguardare: il pubblico ministero e il giudice, con ruoli diversi, perseguono l'interesse pubblico all'applicazione della legge; e la funzione requirente si fonda su principi e regole di azione comuni a quelli ai quali è ispirata e vincolata l'azione del giudice, per una maggiore garanzia di tutela dei diritti dei cittadini. Diverso è invece il ruolo del difensore, che persegue un interesse privato: la difesa del proprio assistito. Siamo in presenza di quella &quot;asimmetria strutturale&quot;, richiamata dalla Corte Costituzionale che deve essere tenuta presente quando ci si interroga sul significato della parità delle parti sancita dall'art. 111 Cost.  Quindi occorre agire sul piano processuale e non su quello ordinamentale per garantire quella che la Corte Costituzionale definisce una necessaria asimmetria strutturale che caratterizza la magistratura e il ruolo autonomo e indipendente che essa è chiamata a svolgere. Pubblici ministeri e giudici, operano certamente con ruoli e funzioni diverse, ma, proprio per la caratteristica del loro ruolo, dovrebbero ritrovarsi in un'unica cultura della giurisdizione. Una asimmetria strutturale ben conosciuta e assecondata dal Legislatore se si pensa ai più recenti interventi legislativi, anche sul versante europeo, di segno opposto a quello posto a base del disegno di riforma costituzionale qui in esame;</an:p>
				<an:p>          nel disegno di legge costituzionale in esame i due Csm vengono ridotti alla quasi irrilevanza, in conseguenza della modifica di un carattere essenziale del Csm della Costituzione del 1948: la elettività dei componenti. Con il sorteggio della componente togata, anche nella versione cosiddetta &quot;temperata&quot; si cancella il principio il principio della rappresentatività e la espressione del pluralismo cin un risultato evidente: un Csm meno autorevole. Ad essere in gioco è quindi l'indipendenza della magistratura: le decisioni di una magistratura indipendente devono essere ancorate alla legge, rispettose dei limiti della funzione giurisdizionale, ma devono poter essere in grado, quando ne ricorrano le condizioni, di contrastare l'operato del Governo. L'Esecutivo basa la propria forza sulla fiducia del Parlamento, ed è espressione della volontà popolare espressa con il voto, ma la magistratura, per Costituzione, è soggetta &quot;soltanto&quot; alla legge. La sottoposizione del Pm all'esecutivo, che oggi tutti dicono di respingere, trova con questa riforma una strada aperta, avvicinando il Pm pericolosamente all'influenza, e forse in futuro, alle direttive del governo. L'indipendenza della magistratura è a parere dei proponenti una garanzia per tutti i cittadini, sia per la maggioranza che per l'opposizione. In questo senso si ritiene sempre attuale il pensiero di Alexander Hamilton nel Federalista n. 78: &quot;Il giudiziario è senza paragone il più debole dei tre rami del potere e non può insidiare con successo alcuno degli altri due; per questo ogni possibile precauzione deve essere adottata per difenderlo dagli attacchi degli altri rami del potere&quot; (28 maggio 1788).</an:p>
				<an:p>     Considerato che:</an:p>
				<an:p>          com'è noto la Costituzione italiana, ispirandosi al principio di separazione dei poteri, che rappresenta uno dei principi giuridici fondamentali dello Stato di diritto e della democrazia liberale, distribuisce le funzioni statali tra organi diversi e indipendenti: il Parlamento per il potere legislativo, il Governo per il potere esecutivo, e la Magistratura per il potere giudiziario. Questo sistema mira a evitare la concentrazione del potere in un'unica entità, garantendo un equilibrio tra i diversi organi dello Stato;</an:p>
				<an:p>          il disegno di legge costituzionale in esame, per i motivi sopra enucleati, mina il principio di separazione dei poteri in quanto indebolisce il potere giudiziario in favore del potere esecutivo, di fatto sbilanciando l'equilibrio voluto dal Costituente, posto alla base del sistema democratico, sostanziato nella forma repubblicana e nei fatti base del nostro vivere comune;</an:p>
				<an:p>          il principio di separazione dei poteri è di certo una colonna portante della forma di stato definita come immodificabile dall'articolo 139 della Costituzione. La sua alterazione ad opera del disegno di legge costituzionale in esame si pone quindi in evidente contrasto con l'articolo 139 della Costituzione;</an:p>
				<an:p>          sul punto si rammenta che l'art. 139 secondo la dottrina maggioritaria «sancisce la non modificabilità in perpetuo del nuovo ordine repubblicano» in quanto questo rappresenta «la naturale, conseguente strutturazione ed organizzazione del principio democratico»;</an:p>
				<an:p>          inoltre, ogni riforma organica della Carta Costituzionale, che è un testo in cui non esistono &quot;compartimenti stagni&quot;, determina, necessariamente, ricadute anche sulle parti non formalmente coinvolte, e quindi anche sui Principi Fondamentali. La Corte costituzionale, in due diverse sentenze (1146/1988 e 366/1991), ha affermato che la Costituzione contiene alcuni principi supremi che non possono essere modificati nel loro contenuto essenziale neppure da leggi di revisione costituzionale o da altre leggi costituzionali;</an:p>
				<an:p>          più dettagliatamente la Corte costituzionale, nella sentenza n.1146 del 1988, ha definito la questione affermando che: «La Costituzione italiana contiene alcuni principi supremi che non possono essere sovvertiti o modificati nel loro contenuto essenziale neppure da leggi di revisione costituzionale o da altre leggi costituzionali. Tali sono i principi che la stessa Costituzione esplicitamente prevede come limiti assoluti al potere di revisione costituzionale, quale la forma repubblicana (art. 139 Cost.), quanto i principi che, pur non essendo espressamente menzionati fra quelli non assoggettabili al procedimento di revisione costituzionale, appartengono all'essenza dei valori supremi sui quali si fonda la Costituzione italiana», a partire dai diritti inalienabili della persona umana;</an:p>
				<an:p>          i principi supremi e i diritti fondamentali, determinano quindi, anche se inespressi, il nucleo intangibile del patto costituzionale, e cioè i contenuti indefettibili della comunità politica inerenti alla struttura dell'ordinamento. I principi fondamentali, secondo la Corte, sarebbero dunque dotati di una valenza superiore non solo per la fonte da cui derivano ma anche per il loro contenuto, in quanto parte del nucleo dei &quot;valori supremi&quot; sui quali si basa la Costituzione repubblicana. Pertanto, oltre che sulle norme derivanti da leggi costituzionali e di revisione costituzionale, essi prevalgono anche su quelle norme della Costituzione che non rappresentano tali principi di &quot;valore&quot;, imponendo in tal modo la necessità di intersecare alla tradizionale gerarchia formale delle fonti anche una gerarchia sostanziale delle norme;</an:p>
				<an:p>          le «norme in materia di ordinamento giurisdizionale e di istituzione della Corte disciplinare» introdotte con il disegno di legge costituzionale in esame conducono ad uno stravolgimento del sistema e del potere giudiziario, originariamente elaborato dal Costituente subito dopo la Seconda guerra mondiale per scongiurare il pericolo di una magistratura piegata al potere politico a discapito della libertà dei cittadini. In sostanza rappresenta una riscrittura dei rapporti tra poteri dello Stato in violazione del principio della divisione dei poteri e di conseguenza dell'intero sistema costituzionale;</an:p>
				<an:p>          inoltre, non meno importante il fatto che la figura del pubblico ministero, per come delineato dalla riforma in titolo, rischia di allontanarsi dal ruolo di primo tutore delle garanzie individuali e dei diritti costituzionali contro ogni arbitrio. Il rischio è con ogni evidenza la lesione dell'articolo 3 della Costituzione nel combinato disposto con l'articolo 101 della Costituzione, laddove è previsto che i giudici siano soggetti soltanto alla legge. Questo significa che non dovrebbero essere influenzati da fattori esterni, ma dovrebbero applicare la legge in modo imparziale: l'autonomia e l'indipendenza della magistratura sono poste a garanzia delle libertà dei cittadini e a presidio contro eventuali ingerenze o compressioni del potere esecutivo o delle maggioranze di governo;</an:p>
				<an:p>
					          in conclusione, si ribadisce che attraverso il disegno di legge in esame si opererebbe una vera e propria opera di revisionismo costituzionale, in quanto tale del tutto illegittima. La Carta costituzionale consente infatti interventi puntuali di revisione ma non stravolgimenti riformatori, specie laddove le modifiche avrebbero ricadute anche sulle parti della Carta non formalmente coinvolte, e quindi anche sui Principi Fondamentali, come nel caso 
					<an:i>de quo</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>          il principio della divisione dei poteri prevede la ripartizione delle funzioni statali (legislativa, esecutiva e giudiziaria) tra organi distinti e indipendenti, al fine di prevenire abusi di potere e garantire la libertà e i diritti dei cittadini e comporta che questi siano reciprocamente indipendenti e si trovino in una condizione di equilibrio che sia tale da garantire in modo effettivo il ruolo che a ciascuno di essi è attribuito. La democrazia non si esaurisce in una mera struttura di governo, ma riguarda più in generale la correlazione tra società e Stato. Uno dei corollari della democrazia è, poi, rappresentato dalla necessità, per contrastare un'eccessiva concentrazione di potere, che l'assetto e l'equilibrio delineato venga preservato da improvvide riforme costituzionali. I Costituenti hanno saputo costruire un sistema fondato su pesi e contrappesi in grado di funzionare perfettamente, capace di resistere alla prova del tempo e a contesti profondamente diversi. È opinione dei proponenti che tale equilibrio debba restare immutato;</an:p>
				<an:p>          emerge quindi un profilo di incompatibilità del presente disegno di legge costituzionale con quelli che la dottrina e la giurisprudenza costituzionale hanno definito limiti espressi o impliciti alla revisione della Carta costituzionale. Autorevole dottrina ha affermato significativamente che: «Siffatti limiti sono dati da quelle norme-principio sulle quali si fonda e nelle quali si identifica l'intero sistema costituzionale, che in esse rinviene i valori politici che lo alimentano e lo stabilizzano nel tempo» (T. Martines, 1996);</an:p>
				<an:p>          Per tutte le suesposte ragioni,</an:p>
				<an:p>          delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame del disegno di legge costituzionale A.S. n. 1353.</an:p>
				<an:p>________________</an:p>
				<an:p>(*) Sulle proposte di questione pregiudiziale presentate è stata effettuata, ai sensi dell'articolo 93, comma 5, del Regolamento, un'unica votazione.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
