<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G13.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G13.100"/>
					<an:FRBRdate date="2023-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G13.100/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G13.100"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G13.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G13.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G13.100/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G13.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G13.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G13.100/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-08-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-08-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G13.100/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/829" showAs="DDL 829"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDYO2M5RBQCRPVOHUDLQ2VGGRGQUWYKDSAGE1L3PALEZEPWWB0HSI" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDI1C3PHM4QY4QEYV2EMFHEQ4VPP1BAR3CKC1IMRPB5NGFQAJISJJN" href="http://dati.senato.it/32658" showAs="MAIORINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDYWZBELRUYPVMGWOUG1TIVDS2DCJNINWRE20JZWHK3SDJVD0C4R1J" href="http://dati.senato.it/33065" showAs="CATALDI"/>
				<an:TLCPerson id="IDEWHFCHWC2CZWMQPB4HTFX1VDZHOU2L12KJZIW3CH2IQ43OVIB1JF" href="http://dati.senato.it/32644" showAs="GUIDOLIN"/>
				<an:TLCPerson id="ID3QNZS1VQ1QZEO25BX4IS2FBUBGIEXPYAA3AVR1JY4K5Y1R15PNVK" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 829</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G13.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYO2M5RBQCRPVOHUDLQ2VGGRGQUWYKDSAGE1L3PALEZEPWWB0HSI" as="#tipoSenatore">MAZZELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDI1C3PHM4QY4QEYV2EMFHEQ4VPP1BAR3CKC1IMRPB5NGFQAJISJJN" as="#tipoSenatore">MAIORINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDYWZBELRUYPVMGWOUG1TIVDS2DCJNINWRE20JZWHK3SDJVD0C4R1J" as="#tipoSenatore">CATALDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDEWHFCHWC2CZWMQPB4HTFX1VDZHOU2L12KJZIW3CH2IQ43OVIB1JF" as="#tipoSenatore">GUIDOLIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID3QNZS1VQ1QZEO25BX4IS2FBUBGIEXPYAA3AVR1JY4K5Y1R15PNVK" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto-legge 22 giugno 2023, n. 75, recante disposizioni urgenti in materia di organizzazione delle pubbliche amministrazioni, di agricoltura, di sport, di lavoro e per l'organizzazione del Giubileo della Chiesa cattolica per l'anno 2025 (829),</an:p>
				<an:p>          premesso che:</an:p>
				<an:p>          il provvedimento all'esame interviene con diffuse disposizioni, dall'articolo 13 all'articolo 18, in materia di giustizia, in particolare, in materia di personale del Ministero della giustizia, di accesso alla magistratura e in materia di personale della Scuola superiore della magistratura;</an:p>
				<an:p>          i decreti legislativi 7 settembre 2012, n. 155 e n. 156, di attuazione della legge delega 14 settembre 2011, n. 148 hanno riformato il sistema della geografia giudiziaria, in un'ottica di risparmio di spesa e incremento di efficienza, in modo da ridurre complessivamente gli uffici giudiziari nel territorio italiano. Ciò ha comportato di fatto un «taglio» dei tribunali minori e la soppressione delle sedi distaccate, a favore dell'accentramento dell'amministrazione della giustizia;</an:p>
				<an:p>          in particolare, il decreto legislativo 7 settembre 2012, n. 156 &quot;Revisione delle circoscrizioni giudiziarie - Uffici dei giudici di pace ha disposto la nuova organizzazione sul territorio degli uffici del Giudice di Pace, determinando la soppressione di 664 delle 846 sedi;</an:p>
				<an:p>          lo stesso decreto prevedeva, come da delega, la particolare possibilità per i comuni, anche consorziandosi tra loro, di recuperare l'ufficio giudiziario onorario oggetto di soppressione, a patto di accollarsi le spese di funzionamento ed erogazione del servizio da parte degli uffici. Solo pochi Comuni però, in forma singola o associata, sono riusciti a farsi carico dei costi di mantenimento di tali sedi a causa dei tagli imposti dalla cosiddetta &quot;spending review&quot; dello scorso decennio;</an:p>
				<an:p>          il risultato primario del suindicato intervento legislativo è stato quello di privare interi territori di fondamentali e cruciali presidi di legalità, soprattutto nelle regioni del Sud dove è più forte la presenza della criminalità organizzata.</an:p>
				<an:p>     particolarmente sentita è stata la notevole riduzione degli uffici del Giudice di Pace. Si ricorda che il Giudice di Pace ha assunto nel tempo anche competenza in materia penale ed amministrativa o di volontaria giurisdizione oltre a quella civile, divenendo così un giudice sempre più vicino al cittadino capace di soddisfare in tempi relativamente brevi la domanda di giustizia in termini di risoluzione dei conflitti sociali;</an:p>
				<an:p>          i risparmi di spesa relativi agli accorpamenti, tuttavia, non sono stati quelli sperati e spesso l'efficienza è peggiorata a causa sia dell'enorme aumento dei carichi di lavoro sia per un'edilizia giudiziaria che già prima della riforma era completamente insufficiente a gestire affari e personale;</an:p>
				<an:p>          lo stesso Ministro della Giustizia, in risposta ad un'interrogazione a risposta immediata, in data 17 maggio 2023 ha dichiarato: &quot;Noi possiamo ribadire che l'obiettivo della legge delega del 2011, che era - nell'ottica di una spending review - di allocare al meglio le risorse e di velocizzare i processi non ha avuto gli effetti sperati. Abbiamo anche ammesso che una revisione delle circoscrizioni giudiziarie è allo studio di questo governo e, in particolare, del nostro Ministero. Vi è una giustizia di prossimità che è venuta a mancare e rischiamo di avere gli esiti negativi della sanità durante il Covid, quando, per accentrare la specializzazione in alcuni settori, la sanità di prossimità vicina al cittadino è venuta meno, con effetti funesti.&quot;</an:p>
				<an:p>     impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>     a valutare l'opportunità di adottare, nel primo provvedimento utile, tutte le iniziative di competenza volte ad una revisione della riforma della geografia giudiziaria, con particolare riguardo alla cosiddetta giustizia di prossimità garantita dai Giudici di Pace, secondo criteri e princìpi direttivi che guardino all'estensione del territorio, al numero degli abitanti, ai carichi di lavoro, all'indice delle sopravvenienze, alla specificità territoriale del bacino di utenza, tenendo conto anche della situazione infrastrutturale e della presenza di criminalità organizzata, al fine di garantire il pieno diritto di accesso alla giustizia in tutto il territorio nazionale e colmare le discrepanze ingiustificate tra i diversi distretti di Corti d'appello.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
