<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G38.101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G38.101"/>
					<an:FRBRdate date="2023-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G38.101/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G38.101"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G38.101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G38.101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G38.101/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G38.101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G38.101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G38.101/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-08-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-08-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G38.101/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/829" showAs="DDL 829"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDTBNO4TH0QFDWMEPKDJIRXYSWSJMFR2BRNK30AXKQSQCEFCEVH0OH" href="http://dati.senato.it/36425" showAs="SIRONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDGKFPBRDM2QEYOKQ0SPJWJRVLMC3YEFNTPJF10JLNFP3FFD1PPUOD" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 829</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G38.101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTBNO4TH0QFDWMEPKDJIRXYSWSJMFR2BRNK30AXKQSQCEFCEVH0OH" as="#tipoSenatore">SIRONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGKFPBRDM2QEYOKQ0SPJWJRVLMC3YEFNTPJF10JLNFP3FFD1PPUOD" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto-legge 22 giugno 2023, n. 75, recante disposizioni urgenti in materia di organizzazione delle pubbliche amministrazioni, di agricoltura, di sport, di lavoro e per l'organizzazione del Giubileo della Chiesa cattolica per l'anno 2025 (829),</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>     all'articolo 38, nell'ambito delle misure urgenti per la corretta realizzazione dei Giochi di Milano-Cortina 2026, viene disposto che alle assunzioni a tempo determinato effettuate dalla Fondazione per lo svolgimento delle attività di cui al comma 2, non si applicano le disposizioni di cui all'articolo 1, comma 1, del decreto- legge 12 luglio 2018, n. 87, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 agosto 2018, n. 96.</an:p>
				<an:p>     all'articolo 39, nell'ambito delle misure straordinarie sul personale del Comune di Cortina d'Ampezzo in ordine ai XXV Giochi olimpici invernali Milano Cortina 2026, viene disposto che al fine di consentire l'organizzazione e la realizzazione delle attività connesse ai XXV Giochi olimpici e paralimpici invernali Milano Cortina 2026, a decorrere dall'esercizio finanziario 2023 e fino al 31 dicembre 2026, ai comuni di Anterselva, Bormio, Cortina d'Ampezzo, Livigno, Predazzo, Tesero e Valdisotto, non si applicano i limiti di spesa per lavoro flessibile di cui all'articolo 9, comma 28, del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, convertito, con modificazioni, dalla legge 30 luglio 2010, n. 122, per la quota di spesa finalizzata alla realizzazione delle relative attività;</an:p>
				<an:p>     considerato che:</an:p>
				<an:p>     le citate modifiche a leggi in materia di contratti di lavoro flessibile, approvate dal Parlamento nelle legislature precedenti, hanno l'obiettivo di sopperire a carenze di organico presenti nella Fondazione Milano-Cortina 2026 e nei comuni interessati dallo svolgimento dei Giochi Olimpici Milano Cortina 2026;</an:p>
				<an:p>          con la stessa motivazione, durante lo svolgimento di rilevanti manifestazioni negli anni passati, come il caso dell'Expo di Milano 2015, si è fatto ricorso all'utilizzo a strumenti quali stage, tirocini e apprendistati non retribuiti, suscitando forti critiche nell'opinione pubblica;</an:p>
				<an:p>          recentemente anche il Parlamento Europeo ha approvato una Risoluzione sulla &quot;garanzia per i giovani&quot;, attraverso cui l'organo legislativo dell'UE condanna esplicitamente &quot;la pratica degli stage, dei tirocini e degli apprendistati non retribuiti&quot;, specificando che la gratuità &quot;costituisce una forma di sfruttamento del lavoro dei giovani e una violazione dei loro diritti&quot;;</an:p>
				<an:p>          l'utilizzo di tali pratiche risulta lesivo della dignità del lavoratore, con particolare riferimento al lavoro dei giovani, che vedono ulteriormente ridotte la possibilità di inserimento nel mondo del lavoro retribuito, aumentando allo stesso tempo le possibilità di sfruttamento;</an:p>
				<an:p>     impegna il Governo a:</an:p>
				<an:p>     - intraprendere urgenti iniziative per verificare e scongiurare l'ipotesi che la pratica degli stage, dei tirocini e degli apprendistati non retribuiti venga utilizzata durante l'organizzazione e la realizzazione dei Giochi olimpici e paralimpici invernali Milano Cortina 2026</an:p>
				<an:p>          - effettuare un monitoraggio su scala nazionale relativo alla diffusione dell'utilizzo della pratica degli stage, dei tirocini e degli apprendistati non retribuiti;</an:p>
				<an:p>          - valutare l'opportunità di arginare con un intervento normativo l'utilizzo di questa tipologia di contratto disincentivante per i giovani che si apprestano ad entrare nel mondo del lavoro.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
