<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G3.101/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G3.101"/>
					<an:FRBRdate date="2023-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G3.101/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G3.101"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G3.101/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G3.101/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G3.101/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G3.101/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G3.101/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-08-03" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G3.101/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-08-03"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-08-03" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/829/A/G3.101/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/829" showAs="DDL 829"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDV3A1DWESWKCODUO0K0QBU0LFMJYIK3EEQ0WJORCUWGQXZQHJY0D" href="http://dati.senato.it/32658" showAs="MAIORINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDBSALUCPICASUBNX1QACAONJ2JNUTDNHHGHXEPBFTMNUZUZ0LX3K" href="http://dati.senato.it/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDEUL3HGZYZ0L1MOXKVBDL2XIUIKQTRXOOJJGP03OKOKQPLK4JCQJK" href="http://dati.senato.it/33065" showAs="CATALDI"/>
				<an:TLCPerson id="IDLDCTLHMKEDXFCX1BV4LSR1Z0GHCCJ51TV5ZFLGEBZT33Q3ZPH1D" href="http://dati.senato.it/32644" showAs="GUIDOLIN"/>
				<an:TLCPerson id="IDIHXPN2HA0LL53PGX4CGPR2RNK2OI5HKRNMAO1CINPWED03TKHDL" href="http://dati.senato.it/32691" showAs="PIRRO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 829</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G3.101</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDV3A1DWESWKCODUO0K0QBU0LFMJYIK3EEQ0WJORCUWGQXZQHJY0D" as="#tipoSenatore">MAIORINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBSALUCPICASUBNX1QACAONJ2JNUTDNHHGHXEPBFTMNUZUZ0LX3K" as="#tipoSenatore">MAZZELLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDEUL3HGZYZ0L1MOXKVBDL2XIUIKQTRXOOJJGP03OKOKQPLK4JCQJK" as="#tipoSenatore">CATALDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDLDCTLHMKEDXFCX1BV4LSR1Z0GHCCJ51TV5ZFLGEBZT33Q3ZPH1D" as="#tipoSenatore">GUIDOLIN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDIHXPN2HA0LL53PGX4CGPR2RNK2OI5HKRNMAO1CINPWED03TKHDL" as="#tipoSenatore">PIRRO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>          in sede di esame del disegno di legge di conversione in legge del decreto-legge 22 giugno 2023, n. 75, recante disposizioni urgenti in materia di organizzazione delle pubbliche amministrazioni, di agricoltura, di sport, di lavoro e per l'organizzazione del Giubileo della Chiesa cattolica per l'anno 2025 (829),</an:p>
				<an:p>     premesso che:</an:p>
				<an:p>     l'articolo 3 del provvedimento in esame prevede il trasferimento al Ministero del lavoro e delle politiche sociali delle funzioni dell'ANPAL;</an:p>
				<an:p>
					          l'articolo 3
					<an:i>-bis</an:i>
					 stabilisce disposizioni in materia di organizzazione del Ministero delle imprese e del made in Italy;
				</an:p>
				<an:p>
					          i commi 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 e 1
					<an:i>-ter</an:i>
					 dell'articolo 1 prevedono disposizioni motivate dalla specifica ed elevata professionalità richiesta per garantire l'attuazione degli interventi di digitalizzazione, innovazione e sicurezza nella PA previsti nell'ambito del PNRR;
				</an:p>
				<an:p>          ad aprile u.s., il Ministro delle Imprese e del Made in Italy, Adolfo Urso, ha annunciato che, tra i prossimi provvedimenti cui sta lavorando l'Esecutivo, ce n'è uno dal titolo &quot;Lavora nel mondo, vivi in Italia&quot;, attraverso cui il Governo vorrebbe attrarre i navigatori digitali nel nostro Paese al fine di ripopolare i borghi italiani;</an:p>
				<an:p>     considerato che:</an:p>
				<an:p>     il coworking è uno stile lavorativo, ormai abbastanza consolidato, caratterizzato dalla condivisione di un ambiente di lavoro con altri professionisti, sia dello stesso settore che di settori totalmente differenti. Pur lavorando in uno spazio condiviso la particolarità del coworking è che ogni singolo individuo mantiene la sua attività indipendente. Contrariamente infatti al tipico ufficio, l'ambiente di coworking ospita soprattutto liberi professionisti o persone che per lavoro viaggiano frequentemente e che quindi non dispongono di un ufficio o di un luogo di lavoro tradizionale. L'obiettivo principale di questi spazi è quello di permettere ai liberi professionisti singolarmente o in gruppo, come nel caso delle startup, di affittare spazi di lavoro anche per poche ore e servirsi di tutti i servizi e i comfort liberamente ad un costo ridotto;</an:p>
				<an:p>          in Italia esistono numerosi spazi di coworking che, soprattutto negli ultimi anni, si sono diffusi rapidamente. Il primo spazio di coworking, in Italia, è stato inaugurato nel 2008 e ora se ne contano a migliaia, aumentando sempre di più e sempre più velocemente, anche per le crescenti necessità di nuovi liberi professionisti;</an:p>
				<an:p>          si segnala il Progetto Polis - Case dei servizi di cittadinanza digitale, promosso dal Governo, il cui obiettivo è favorire la coesione economica, sociale e territoriale del Paese e puntare al superamento del digital divide nei piccoli centri e nelle aree interne. Il Progetto Polis prevede tra le sue principali linee di intervento anche quella c.d. &quot;Spazi per l'Italia&quot; che consiste nella realizzazione di una rete nazionale di spazi per il co-working e la formazione con una presenza capillare sul territorio. L'obiettivo è di realizzare la rete di co-working più diffusa, digitalizzata, accessibile e immediatamente disponibile del Paese: postazioni di lavoro, spazi di riunione, servizi condivisi, aree dedicate a eventi e formazione la cui fruizione sarà aperta ai privati, alle aziende e alla pubblica amministrazione, università, centri di ricerca con i quali potranno essere definite apposite convenzioni di servizio per rispondere al meglio alle esigenze e alle vocazioni di ciascun territorio/stakeholder;</an:p>
				<an:p>          la Commissione europea ha di recente approvato, ai sensi delle norme dell'UE in materia di aiuti di Stato, tale misura disposta in favore di Poste italiane (e con oneri pari a 20 milioni di euro), volta a compensare l'azienda per la creazione di 80 spazi di co-working in città di piccole e medie dimensioni in Italia. Si noti, tra l'altro, che il regime fa parte del piano nazionale italiano per gli investimenti complementari che integrerà con risorse nazionali il Piano di ripresa e resilienza dell'Italia. In particolare, la Commissione ha ritenuto che la misura sia necessaria e appropriata per sviluppare spazi di co-working in quelle aree in cui non sarebbero stati effettuati investimenti privati in assenza del sostegno pubblico ed ha inoltre concluso che la misura è proporzionata, in quanto è limitata al minimo necessario e ha un impatto limitato sulla concorrenza e sugli scambi tra Stati membri;</an:p>
				<an:p>     impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>     a prevedere ogni misura utile a garantire una maggiore diffusione e promozione del c.d. coworking, in particolare anche attraverso un processo di &quot;rivitalizzazione&quot; delle strutture pubbliche presenti nel territorio che consenta che le stesse siano utilizzate come luoghi di aggregazione sociale e svolgimento di lavoro in modalità agile e condivisa.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
