<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-25/98/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-25/98"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="98"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-25/98/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-25/98/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-25/98/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-25/98/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2023-07-25" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-07-25"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/10ªCommissionepermanente/2023-07-25/98/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="10ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36421" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36421" showAs="RUSSO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33110" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33110" showAs="MURELLI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32732" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32732" showAs="ZAFFINI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36402" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36402" showAs="LEONARDI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36406" showAs="MAZZELLA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36445" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36445" showAs="SILVESTRO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32691" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32691" showAs="PIRRO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36429" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36429" showAs="ZAMBITO"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>10ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(AFFARI SOCIALI, SANITÀ, LAVORO PUBBLICO E PRIVATO, PREVIDENZA SOCIALE)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>98</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>ZAFFINI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.98 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="11:20:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta inizia alle ore 11,20.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="(524-623-727) Diagnosi e prevenzione diabete tipo 1 e celiachia">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">(524-623-727) Diagnosi e prevenzione diabete tipo 1 e celiachia</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>524</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 4 luglio 2005, n. 123, concernenti lo svolgimento di indagini diagnostiche per l'accertamento della celiachia nei bambini di età compresa tra sei e dieci anni
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>623</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche alla legge 4 luglio 2005, n. 123, in materia di protezione dei soggetti malati di celiachia, e disposizioni per la prevenzione e l'informazione in merito alla malattia celiaca
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>727</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni concernenti la definizione di un programma diagnostico per l'individuazione del diabete di tipo 1 e della celiachia nella popolazione pediatrica
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Seguito della discussione congiunta dei disegni di legge n. 524 e 727, disgiunzione del disegno di legge n. 623 e rinvio)</an:p>
					 
                     
					<an:p> Prosegue la discussione congiunta, sospesa nella seduta dell'11 luglio.</an:p>
					
                  
                
 
 
               
               
					<an:speech by="#p36421" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36421"/>
						
                  
						<an:p>
							 Facendo riferimento a quanto acquisito nel ciclo di audizioni recentemente svolto e alle specificità dei disegni di legge in titolo, il relatore 
							<an:ref id="d1e143" href="#p36421">
                        RUSSO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) propone di disgiungere il prosieguo della discussione del disegno di legge n. 623 da quello dei disegni di legge n. 524 e n. 727.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33110" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33110"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e158" href="#p33110">
                        MURELLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) condivide la posizione del relatore, osservando che il disegno di legge n. 623, in virtù del suo specifico contenuto, può essere più propriamente oggetto di una trattazione specifica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e173" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 prende atto che la Commissione concorda in merito alla proposta del relatore. Avverte quindi che per effetto della disgiunzione su cui si è appena convenuto i disegni di legge n. 524 e n. 727 continueranno a essere discussi congiuntamente, mentre l'
							<an:i>iter</an:i>
							 del disegno di legge n. 623 avrà un seguito autonomo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione congiunta è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e189" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e189">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e197" name="(728) Protocollo Convenzione inquinamento atmosferico">
					
               
					<an:heading id="h-d1e197">(728) Protocollo Convenzione inquinamento atmosferico</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>782</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Ratifica ed esecuzione dei seguenti Accordi: a) Protocollo alla Convenzione del 1979 sull'inquinamento atmosferico transfrontaliero a lunga distanza, per la riduzione dell'acidificazione, dell'eutrofizzazione e dell'ozono troposferico, con allegati, firmato a Göteborg il 30 novembre 1999; b) Modifiche al testo e agli allegati da II a IX del Protocollo del 1999 per la riduzione dell'acidificazione, dell'eutrofizzazione e dell'ozono troposferico nonché aggiunta dei nuovi allegati X e XI, adottate a Ginevra il 4 maggio 2012
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>
						(Parere alla 3
						<an:sup>a</an:sup>
						 Commissione. Esame. Parere favorevole)
					</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p36402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36402"/>
						
                  
						<an:p>
							 La relatrice 
							<an:ref id="d1e242" href="#p36402">
                        LEONARDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) specifica che il disegno di legge in esame è volto alla ratifica del Protocollo alla Convenzione del 1979 sull'inquinamento atmosferico transfrontaliero a lunga distanza, per la riduzione dell'acidificazione, dell'eutrofizzazione e dell'ozono troposferico, del 1999, nonché delle Modifiche al testo e agli allegati da II a IX del Protocollo del 1999 per la riduzione dell'acidificazione, dell'eutrofizzazione e dell'ozono troposferico, nonché aggiunta dei nuovi allegati X e XI, del 2012.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>In particolare il Protocollo del 1999 si pone l'obiettivo di controllare e ridurre le emissioni di zolfo, ossidi di azoto, ammoniaca e composti organici volatili.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento al Protocollo del 2012 ha esteso l'applicazione delle misure di riduzione delle emissioni al materiale particolato PM2.5 e ha aggiornato gli allegati tecnici, prevedendo obiettivi di riduzione delle emissioni al 2020.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 del disegno di legge in esame reca l'autorizzazione alla ratifica degli accordi, mentre l'articolo 2 stabilisce che essi abbiano esecuzione a decorrere dalla loro entrata in vigore.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 3 reca la clausola di invarianza finanziaria e l'articolo 4 dispone in ordine all'entrata in vigore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36406"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e269" href="#p36406">
                        MAZZELLA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) rileva la particolare utilità degli accordi oggetto del disegno di legge in esame, specialmente riguardo alle emissioni derivanti dalle attività agricole e zootecniche, e in primo luogo dall'allevamento intensivo, significative relativamente al clima e alla presenza di inquinanti nocivi alla salute. Ricorda infine l'attenzione costantemente riservata dalla sua parte politica alle questioni del cambiamento climatico e della tutela dell'ambiente.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36402" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36402"/>
						
                  
						<an:p>
							Ha nuovamente la parola la relatrice 
							<an:ref id="d1e284" href="#p36402">
                        LEONARDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), la quale presenta una proposta di parere favorevole.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Verificata la presenza del prescritto numero legale, la proposta di parere è infine messa ai voti, risultando approvata all'unanimità.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e299" name="(n. 53) Ingresso e soggiorno cittadini paesi terzi">
					
               
					<an:heading id="h-d1e299">(n. 53) Ingresso e soggiorno cittadini paesi terzi</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 53</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto legislativo recante attuazione della direttiva (UE) 2021/1883, sulle condizioni di ingresso e soggiorno dei cittadini di paesi terzi che intendano svolgere lavori altamente qualificati, e che abroga la direttiva 2009/50/CE
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>
						(Osservazioni alla 1
						<an:sup>a</an:sup>
						 Commissione. Esame e rinvio)
					</an:p>
					
                  
                
 
               
					<an:speech by="#p36445" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36445"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il relatore 
							<an:ref id="d1e341" href="#p36445">
                        SILVESTRO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP-PPE</an:i>
							) ricapitola inizialmente la base giuridica dello schema di decreto legislativo in esame, volto al recepimento della direttiva 2021/1883, la quale ha operato una revisione della disciplina dell'Unione europea relativa alle condizioni di ingresso e di soggiorno di cittadini di Paesi terzi o apolidi che intendano svolgere lavori altamente qualificati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							In particolare, l'articolo 1, comma 1, dello schema in esame modifica l'articolo 27-
							<an:i>quater</an:i>
							 del testo unico delle disposizioni concernenti la disciplina dell'immigrazione e norme sulla condizione dello straniero, di cui al decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, ridefinendo i requisiti di istruzione o di formazione al fine dell'applicabilità della disciplina speciale, nonché ampliando il relativo ambito di applicazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ulteriori modifiche sono volte a ridurre il requisito relativo alla durata minima del rapporto di lavoro e a modificare l'importo minimo della retribuzione annua prevista, nonché a intervenire sulla disciplina relativa alla presentazione della documentazione inerente ai requisiti di istruzione o di formazione e alla Carta blu UE.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il successivo articolo 2 reca le clausole di invarianza degli oneri di finanza pubblica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32691" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32691"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e368" href="#p32691">
                        PIRRO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) chiede che la Commissione possa disporre del tempo necessario all'approfondimento degli aspetti di competenza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e383" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 prende atto della richiesta e dispone il rinvio del seguito della trattazione del provvedimento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e395" name="Affare concernente la Relazione sullo stato di attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR), aggiornata al 31 maggio 2023 (Doc. XIII, n. 1)">
					
               
					<an:heading id="h-d1e395">Affare concernente la Relazione sullo stato di attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR), aggiornata al 31 maggio 2023 (Doc. XIII, n. 1)</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 182</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Affare assegnato concernente la Relazione sullo stato di attuazione del Piano nazionale di ripresa e resilienza (PNRR), aggiornata al 31 maggio 2023 (Doc. XIII, n. 1)
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                     
					<an:p>
						(Parere alle Commissioni 4
						<an:sup>a</an:sup>
						 e 5
						<an:sup>a</an:sup>
						 riunite. Seguito dell'esame e rinvio)
					</an:p>
					
                     
					<an:p>Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 18 luglio.</an:p>
					
                  
                

               
               
					<an:speech by="#p36429" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36429"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e449" href="#p36429">
                        ZAMBITO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), rilevata la complessità dell'atto in esame, propone un rinvio del seguito della trattazione, finalizzato a consentire le necessarie valutazioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32732" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32732"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il presidente 
							<an:ref id="d1e464" href="#p32732">
                        ZAFFINI
                     </an:ref>
							 dispone di conseguenza il rinvio del seguito dell'esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e477" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="11:45:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 11,45.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
