<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-05-06/231/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-05-06/231"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="231"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-05-06/231/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-05-06/231/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-05-06/231/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-05-06/231/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-06" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-05-06"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/6ªCommissionepermanente/2025-05-06/231/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="6ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e67a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29292" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29292" showAs="Stefano Borghesi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25555" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25555" showAs="Francesco Boccia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22963" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22963" showAs="Massimo Garavaglia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p18055" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/18055" showAs="Alberto Losacco"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32608" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32608" showAs="Marco Croatti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36430" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36430" showAs="Antonella Zedda"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36443" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36443" showAs="Giorgio Salvitti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36407" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36407" showAs="Filippo Melchiorre"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>6ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>FINANZE E TESORO</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>231</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'economia e le finanze Lucia Albano.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>GARAVAGLIA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.231 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:05:00"/>
					La seduta inizia alle ore 15,05
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 14 marzo 2025, n. 25, recante disposizioni urgenti in materia di reclutamento e funzionalit&amp;agrave; delle pubbliche amministrazioni">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:speech by="#p29292" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29292"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e32" href="#p29292">BORGHESI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il disegno di legge che dispone la conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 14 marzo 2025, n. 25, recante disposizioni urgenti in materia di reclutamento e funzionalità delle pubbliche amministrazioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Per quanto attiene alle disposizioni di competenza della Commissione finanze, si segnala anzitutto l'articolo 11. Il comma 1 introduce, per il personale dell'Agenzia delle entrate-Riscossione, requisiti di onorabilità e affidabilità analoghi a quelli previsti per il restante personale delle pubbliche amministrazioni, autorizzando l'Agenzia al trattamento dei dati giudiziari dei dipendenti e dei candidati alle selezioni. Tali requisiti devono essere posseduti alla data di scadenza dell'avviso di selezione, al momento della stipula del contratto e per l'intera durata del rapporto di lavoro. È inoltre esclusa l'assunzione di soggetti condannati con sentenza definitiva per reati che impediscono l'accesso al pubblico impiego. Fin dalla fase di candidatura, è previsto un obbligo informativo nei confronti dell'Agenzia per i soggetti sottoposti a procedimenti penali o amministrativi relativi a misure di prevenzione o sicurezza, nonché per coloro che presentano iscrizioni nel casellario giudiziale. I commi 2 e 3 dello stesso articolo, anch'essi di competenza della Commissione, dispongono rispettivamente: la modifica della composizione dei comitati di gestione delle agenzie fiscali, prevedendo che metà dei componenti sia selezionata tra i dirigenti, anche in servizio e la ricostituzione del Consiglio superiore delle finanze, già soppresso nel 2001, incardinato presso l'Agenzia delle entrate, con la finalità di supportare il riordino del sistema tributario.
							<an:eol/>
							            Di rilievo per la Commissione finanze risulta l'articolo 12, comma 7, che prevede l'obbligo, per gli enti pubblici previdenziali o assicurativi, di destinare fino al 40 per cento del piano di impiego dei fondi disponibili all'acquisto di quote di fondi di investimento immobiliare gestiti o partecipati da Invimit S.p.A. La medesima società può proporre modifiche all'ammontare dell'investimento, nel rispetto del limite stabilito. Tale previsione è finalizzata a potenziare la capacità amministrativa delle pubbliche amministrazioni, anche mediante interventi di razionalizzazione logistica. Il comma 8 dello stesso articolo estende a Invimit SGR S.p.A. alcune disposizioni previste per le società a partecipazione pubblica, in particolare l'articolo 19 del decreto legislativo n. 175 del 2016. In base a tale richiamo, i rapporti di lavoro sono disciplinati secondo le regole del settore privato, mentre per il reclutamento del personale trovano applicazione i principi generali relativi all'accesso al pubblico impiego.
							<an:eol/>
							            L'articolo 17, di competenza della Commissione, istituisce una nuova direzione generale presso il Dipartimento del tesoro del Ministero dell'economia e delle finanze, con funzioni in materia di prevenzione e contrasto dell'utilizzo del sistema finanziario per fini illeciti. A tale direzione sono attribuite competenze in materia di sicurezza finanziaria, vigilanza su soggetti non bancari e non finanziari, nonché procedimenti sanzionatori; l'articolo detta inoltre disposizioni organizzative volte a garantirne il funzionamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Al fine di rafforzare il coordinamento istituzionale e l'efficacia delle politiche pubbliche in materia di sviluppo del mercato dei capitali, l'articolo 17- 
							<an:i>ter</an:i>
							 instituisce, presso il Ministero dell'economia e delle finanze una Cabina di regia, denominata &quot;Cabina di regia TUF&quot;. Tale organismo ha il compito di definire linee strategiche, indirizzi generali e azioni di impulso e coordinamento in materia di valorizzazione del mercato dei capitali. La Cabina di regia è presieduta dal Ministro dell'economia e delle finanze ed è composta da rappresentanti del Ministero delle imprese e del 
							<an:i>made in Italy</an:i>
							, del Ministro per gli affari europei, il PNRR e le politiche di coesione, nonché della Presidenza del Consiglio dei ministri. Partecipano inoltre rappresentanti della Banca d'Italia, dell'Istituto per la vigilanza sulle assicurazioni (IVASS), della Commissione nazionale per le società e la borsa (CONSOB) e del Corpo della Guardia di finanza.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il relatore segnala, infine, che l'articolo 19, ai commi da 5 a 9, proroga dal 31 ottobre 2024 al 3 giugno 2025 il termine di adesione alla procedura di riversamento spontaneo dei crediti d'imposta, senza applicazione di sanzioni e interessi, per investimenti in attività di ricerca e sviluppo indebitamente fruiti, con conseguente modifica dei termini di versamento delle somme dovute a seguito di tale adesione. Tale proroga consente di effettuare il versamento in un'unica soluzione entro il 3 giugno 2025, oppure in tre rate di pari importo, con scadenze fissate al 3 giugno 2025, 16 dicembre 2025 e 16 dicembre 2026. Sugli importi delle rate successive alla prima si applicano interessi al tasso legale.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Propone quindi alla Commissione di esprimere un parere favorevole.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25555" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25555"/>
						
                  
						<an:p>
							            Interviene in discussione generale il senatore 
							<an:ref id="d1e55" href="#p25555">BOCCIA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), il quale critica il contenuto disomogeneo e incoerente del provvedimento in titolo, presentato in prossimità della scadenza del termine e senza la possibilità di un effettivo esame da parte del Senato, con numerose norme, oltretutto, che presentano profili di incostituzionalità. In particolare, sottolinea con preoccupazione le numerose deroghe al principio del concorso pubblico per l'immissione di personale nella pubblica amministrazione: da un canto, le norme impediscono l'utilizzazione di graduatorie già formate e dall'altro consentono la stabilizzazione di personale assunto negli uffici di 
							<an:i>staff</an:i>
							 delle personalità politiche.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Preannuncia quindi la presentazione di specifici atti di sindacato ispettivo volti a mettere in evidenza tali pratiche elusive del principio costituzionale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#d1e67a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							Nessun altro chiedendo di intervenire in discussione generale, il 
							<an:ref id="d1e67" href="#p22963">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che si passerà alla votazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p18055" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p18055"/>
						
                  
						<an:p>
							            Intervengono i senatori 
							<an:ref id="d1e74" href="#p18055">LOSACCO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e79" href="#p32608">CROATTI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) preannunciando il voto contrario della propria parte politica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Verificata la presenza del numero legale per deliberare, la proposta di parere favorevole viene posta ai voti e approvata dalla Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e87" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e87">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e90" name="Conversione in legge del decreto-legge 23 aprile 2025, n. 55, recante disposizioni urgenti in materia di acconti IRPEF dovuti per l&amp;apos;anno 2025">
					
               
					<an:heading id="h-d1e90"/>
					
               
					<an:speech by="#p36430" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36430"/>
						
                  
						<an:p>
							            La relatrice 
							<an:ref id="d1e99" href="#p36430">ZEDDA</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) illustra il disegno di legge di conversione del decreto-legge in titolo che modifica la disciplina applicabile per la determinazione degli acconti IRPEF dovuti per l'anno 2025.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Premette che con l'articolo 1, commi 1 e 2, del decreto legislativo 30 dicembre 2023, n. 216, limitatamente al periodo d'imposta 2024, sono state rimodulate le aliquote IRPEF riducendo a tre i relativi scaglioni di reddito nonché è stato innalzato il limite di reddito della 
							<an:i>no tax area</an:i>
							 previsto per i lavoratori dipendenti portandolo allo stesso livello di quello in vigore per i pensionati. Nello stesso articolo, al comma 4, è stato stabilito che, nella determinazione degli acconti IRPEF per i periodi d'imposta 2024 e 2025, non si dovesse tenere conto della rimodulazione recata da tali norme. Quest'ultima disposizione, in materia di acconti IRPEF, si rivela, tuttavia, incoerente relativamente agli acconti dovuti per l'anno 2025 considerato che l'articolo 1, comma 2, della legge 30 dicembre 2024, n. 207 (legge di bilancio 2025) ha disposto la stabilizzazione a regime delle misure in materia di aliquote e scaglioni IRPEF e di 
							<an:i>no tax area</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Pertanto, prosegue la relatrice, con l'articolo 1, comma 1, del provvedimento in esame si riduce al periodo d'imposta 2024 l'ambito temporale di applicazione dell'articolo 1, comma 4, del d.lgs. n. 216/2023. I successivi commi 2, 3 e 4 del medesimo articolo 1 contengono le relative disposizioni di carattere finanziario e di copertura degli oneri.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							            Ricorda che la riduzione delle aliquote e degli scaglioni e l'aumento del limite di reddito della 
							<an:i>no tax area</an:i>
							 sono state rese strutturali con l'articolo 1, comma 2, della legge di bilancio 2025 (legge n. 207 del 2024).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            A seguito di tali modifiche, pertanto, l'articolo 11, comma 1, del TUIR prevede che, nella determinazione dell'IRPEF, l'imposta lorda sia calcolata applicando al reddito complessivo, al netto degli oneri deducibili indicati nell'articolo 10, le seguenti aliquote per scaglioni di reddito: 23 per cento, fino a 28 mila euro; 35 per cento, oltre 28 mila euro e fino a 50 mila euro; 43 per cento, oltre 50 mila euro.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p18055" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p18055"/>
						
                  
						<an:p>
							            Interviene in discussione generale il senatore 
							<an:ref id="d1e120" href="#p18055">LOSACCO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), il quale ricorda che il decreto-legge origina da un errore legislativo che ha creato disagio nei lavoratori dipendenti e negli stessi intermediari fiscali, posti di fronte ad un'evidente incongruenza giuridica. Al fine di evitare il ripetersi di tali errori nella delicata disciplina tributaria, propone un breve ciclo di audizioni dei sindacati dei lavoratori e degli esperti contabili.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#d1e67a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e129" href="#p22963">PRESIDENTE</an:ref>
							 , dopo aver ricordato il contenuto minimale e circoscritto del decreto-legge, chiede ai Gruppi di esprimersi sulla proposta di audizioni ovvero, in alternativa di richiedere di inviare in tempi rapidissimi un'eventuale documentazione sul decreto-legge.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36443" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36443"/>
						
                  
						<an:p>
							            Si apre un breve dibattito al quale partecipano i senatori 
							<an:ref id="d1e136" href="#p36443">SALVITTI</an:ref>
							 (
							<an:i>Cd'I-UDC-NM (NcI, CI, IaC)-MAIE-CP</an:i>
							),
							<an:ref id="d1e141" href="#p29292">BORGHESI</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e146" href="#p36407">MELCHIORRE</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), i quali condividono la proposta del Presidente di richiedere documentazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#d1e67a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							            Preso atto dell'orientamento della maggioranza della Commissione, il 
							<an:ref id="d1e156" href="#p22963">PRESIDENTE</an:ref>
							  invita i Gruppi ad indicare i soggetti cui chiedere una documentazione entro le ore 12 del prossimo giovedì. Al contempo propone di indicare il termine delle ore 12 di venerdì 9 maggio per la presentazione di eventuali ordini del giorno ed emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Conviene la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e164" name="SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTI ACQUISITI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e164">SULLA PUBBLICAZIONE DI DOCUMENTI ACQUISITI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e167" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e167"/>
					
               
					<an:speech by="#p22963" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22963"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il presidente 
							<an:ref id="d1e173" href="#p22963">GARAVAGLIA</an:ref>
							 avverte che la documentazione acquisita da ABI e Federcasse, nell'ambito dell'esame congiunto dei progetti di atti legislativi dell'Unione europea nn. COM
							<an:a href="http://www.senato.it/leg/19/BGT/Schede/docnonleg/50801.htm">(2025) 80 definitivo</an:a>
							 e 
							<an:a href="http://www.senato.it/leg/19/BGT/Schede/docnonleg/50950.htm">COM(2025) 81 definitivo</an:a>
							 (Rendicontazione societaria di sostenibilità e al dovere di diligenza delle imprese ai fini della sostenibilità), sarà resa disponibile per la pubblica consultazione sulla pagina 
							<an:i>web</an:i>
							 della Commissione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>            La seduta termina alle ore 15,25.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e191" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:25:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
