<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/main"/>
					<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1533"/>
					<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="wcomp3" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/main/allegato" showAs="Allegato A, parte I" name="Allegato A, parte I"/>
						<an:componentData id="wcomp4" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/main/allegato" showAs="Allegato A, parte I" name="Allegato A, parte I"/>
						<an:componentData id="wcomp5" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/main/allegato" showAs="Allegato A, parte I" name="Allegato A, parte I"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="1533"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="ecomp3" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato" showAs="Allegato A, parte I" name="Allegato A, parte I"/>
						<an:componentData id="ecomp4" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato" showAs="Allegato A, parte I" name="Allegato A, parte I"/>
						<an:componentData id="ecomp5" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato" showAs="Allegato A, parte I" name="Allegato A, parte I"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="mcomp3" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato.xml" showAs="Allegato A, parte I" name="Allegato A, parte I"/>
						<an:componentData id="mcomp4" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato.xml" showAs="Allegato A, parte I" name="Allegato A, parte I"/>
						<an:componentData id="mcomp5" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato.xml" showAs="Allegato A, parte I" name="Allegato A, parte I"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2014-09-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex3" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato" showAs="Allegato A, parte I"/>
				<an:hasAttachment id="annex4" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato" showAs="Allegato A, parte I"/>
				<an:hasAttachment id="annex5" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato" showAs="Allegato A, parte I"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>1533</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>
					Disposizioni per l'adempimento degli obblighi derivanti dall'appartenenza dell'Italia all'Unione europea -- Legge europea 2013-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 17 settembre 2014, ha approvato, con modificazioni, il seguente disegno di legge, d'iniziativa del Governo, già approvato dalla Camera dei deputati:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Disposizioni per l'adempimento degli obblighi derivanti dall'appartenenza dell'Italia all'Unione europea -- Legge europea 2013-bis">
			<an:chapter id="w1ab1ab2b1">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b1b1">DISPOSIZIONI IN MATERIA DI LIBERA CIRCOLAZIONE DELLE PERSONE, DEI BENI E DEI SERVIZI</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b2">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b2b1">
						<an:i>(Modifiche alla legge 30 novembre 1989, n. 398, recante norme in materia di borse di studio per il perfezionamento all'estero. Caso EU Pilot 5015/13/EACU)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b2b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b2b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b2b2b1">
								<an:p> All'articolo 5 della legge 30 novembre 1989, n. 398, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b2">
								<an:num/>
								<an:list id="w1ab1ab2b1b2b2b2a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b1b2b2b2b1">
										<an:p> al comma 1:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b2b2">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b2b2b1">
											<an:p> le parole: «per aree corrispondenti ai comitati consultivi» sono sostituite dalle seguenti: «presso le università separatamente per ciascuna delle quattordici aree disciplinari»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b2b3">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b2b3b1">
											<an:p> le parole: «determinate dal senato accademico» sono soppresse;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b3b1">
									<an:p> al comma 2, le parole: «di cittadinanza italiana» sono soppresse;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b4b1">
									<an:p> al comma 3, le parole: «sono stabilite con decreto del rettore, previa deliberazione del senato accademico» sono sostituite dalle seguenti: «sono stabilite con apposito regolamento da ciascuna università, nel rispetto del diritto dell'Unione europea e tenuto conto di quanto previsto dal comma 1, e sono emanate con apposito decreto del rettore»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b5">
								<an:num/>
								<an:list id="w1ab1ab2b1b2b2b5a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b1b2b2b5b1">
										<an:p> al comma 4:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b5b2">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b5b2b1">
											<an:p> al primo periodo, le parole: «professori straordinari, ordinari ed associati e presiedute da un professore ordinario» sono sostituite dalle seguenti: «professori e ricercatori di ruolo, dei quali almeno uno con qualifica di professore ordinario, che le presiede»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b1b2b2b5b3">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab2b1b2b2b5b3b1">
											<an:p> il secondo periodo è soppresso.</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b3">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b3b1">
						<an:i>(Modifica al decreto legislativo 2 febbraio 2001, n. 96, recante attuazione della direttiva 98/5/CE, in materia di società tra avvocati. Caso EU Pilot 1753/11/MARK)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b3b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b1b3b2b1">
							<an:p>All'articolo 18 del decreto legislativo 2 febbraio 2001, n. 96, il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>1</an:i>
								. La ragione sociale della società tra avvocati deve contenere l'indicazione di società tra avvocati, in forma abbreviata &quot;s.t.a.&quot;».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b4">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b4b1">
						<an:i>(Disposizioni in materia di immigrazione e rimpatri. Sentenza pregiudiziale della Corte di giustizia dell'Unione europea del 6 dicembre 2012 nella causa C-430/11. Caso EU Pilot 6534/14/HOME)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b4b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b4b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b4b2b1">
								<an:p> Al testo unico delle disposizioni concernenti la disciplina dell'immigrazione e norme sulla condizione dello straniero, di cui al decreto legislativo 25 luglio 1998, n. 286, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b2b1">
									<an:p> all'articolo 5, il comma 7 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>7.</an:i>
										 Gli stranieri muniti del permesso di soggiorno o di altra autorizzazione che conferisce il diritto a soggiornare, rilasciati dall'autorità di uno Stato membro dell'Unione europea e validi per il soggiorno in Italia, sono tenuti a dichiarare la loro presenza al questore entro il termine di cui al comma 2. Agli stessi è rilasciata idonea ricevuta della dichiarazione di soggiorno. Ai contravventori si applica la sanzione amministrativa del pagamento di una somma da euro 103 a euro 309»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b3b1">
									<an:p> all'articolo 5, dopo il comma 7 sono inseriti i seguenti:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>7-bis.</an:i>
										 Allo straniero di cui al comma 7, che si è trattenuto nel territorio nazionale oltre i tre mesi dall'ingresso, il questore intima di recarsi immediatamente, e comunque non oltre sette giorni dalla notifica dell'intimazione, nello Stato membro dell'Unione europea che ha rilasciato il permesso di soggiorno o altra autorizzazione che conferisce il diritto di soggiornare, in corso di validità.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>7-ter.</an:i>
										 Nei confronti dello straniero che ha violato l'intimazione di cui al comma 7-
										<an:i>bis</an:i>
										 è adottato il provvedimento di espulsione ai sensi dell'articolo 13, comma 2. L'allontanamento è eseguito verso lo Stato membro che ha rilasciato il permesso di soggiorno o altra autorizzazione al soggiorno. Qualora sussistano i presupposti per l'adozione del provvedimento di espulsione ai sensi dell'articolo 13, comma 1, ovvero dell'articolo 3, comma 1, del decreto-legge 27 luglio 2005, n. 144, convertito, con modificazioni, dalla legge 31 luglio 2005, n. 155, il provvedimento di espulsione è adottato sentito lo Stato membro che ha rilasciato il permesso di soggiorno o altra autorizzazione e l'allontanamento è eseguito con destinazione fuori del territorio dell'Unione europea.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>7-quater.</an:i>
										 È autorizzata la riammissione nel territorio nazionale dello straniero espulso da altro Stato membro dell'Unione europea, in possesso di un permesso di soggiorno o di altra autorizzazione che conferisca il diritto di soggiornare rilasciati dall'Italia e in corso di validità, a condizione che non costituisca un pericolo per l'ordine pubblico o la sicurezza dello Stato»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b4b1">
									<an:p> all'articolo 13, prima del comma 4 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>3-septies.</an:i>
										 Nei confronti dello straniero sottoposto alle pene della permanenza domiciliare o del lavoro di pubblica utilità per i reati di cui all'articolo 10-
										<an:i>bis</an:i>
										 o all'articolo 14, commi 5-
										<an:i>ter</an:i>
										 e 5-
										<an:i>quater</an:i>
										, l'espulsione prevista dal presente articolo è eseguita in ogni caso e i giorni residui di permanenza domiciliare o di lavoro di pubblica utilità non eseguiti si convertono nella corrispondente pena pecuniaria secondo i criteri di ragguaglio indicati nei commi 2 e 6 dell'articolo 55 del decreto legislativo 28 agosto 2000, n. 274»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b5">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b5b1">
									<an:p> all'articolo 13, dopo il comma 14 sono inseriti i seguenti:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>14-bis.</an:i>
										 Il divieto di cui al comma 13 è registrato dall'autorità di pubblica sicurezza e inserito nel sistema di informazione Schengen, di cui alla Convenzione di applicazione dell'Accordo di Schengen, resa esecutiva con legge 30 settembre 1993, n. 388.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>14-ter.</an:i>
										 In presenza di accordi o intese bilaterali con altri Stati membri dell'Unione europea entrati in vigore in data anteriore al 13 gennaio 2009, lo straniero che si trova nelle condizioni di cui al comma 2 può essere rinviato verso tali Stati»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b6">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b6b1">
									<an:p> all'articolo 14, il comma 5 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>5.</an:i>
										 La convalida comporta la permanenza nel centro per un periodo di complessivi trenta giorni. Qualora l'accertamento dell'identità e della nazionalità ovvero l'acquisizione di documenti per il viaggio presenti gravi difficoltà, il giudice, su richiesta del questore, può prorogare il termine di ulteriori trenta giorni. Anche prima di tale termine, il questore esegue l'espulsione o il respingimento, dandone comunicazione senza ritardo al giudice. Trascorso tale termine, il questore può chiedere al giudice di pace una o più proroghe qualora siano emersi elementi concreti che consentano di ritenere probabile l'identificazione ovvero sia necessario al fine di organizzare le operazioni di rimpatrio. In ogni caso il periodo massimo di trattenimento dello straniero all'interno del centro di identificazione e di espulsione non può essere superiore a novanta giorni. Lo straniero che sia già stato trattenuto presso le strutture carcerarie per un periodo pari a quello di novanta giorni indicato al periodo precedente, può essere trattenuto presso il centro per un periodo massimo di trenta giorni. Nei confronti dello straniero a qualsiasi titolo detenuto, la direzione della struttura penitenziaria richiede al questore del luogo le informazioni sull'identità e sulla nazionalità dello stesso. Nei medesimi casi il questore avvia la procedura di identificazione interessando le competenti autorità diplomatiche. Ai soli fini dell'identificazione, l'autorità giudiziaria, su richiesta del questore, dispone la traduzione del detenuto presso il più vicino posto di polizia per il tempo strettamente necessario al compimento di tali operazioni. A tal fine il Ministro dell'interno e il Ministro della giustizia adottano i necessari strumenti di coordinamento»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b7">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b7b1">
									<an:p>
										 all'articolo 14, comma 5-
										<an:i>bis</an:i>
										, primo periodo, dopo le parole: «l'allontanamento dal territorio nazionale» sono aggiunte le seguenti: «, ovvero dalle circostanze concrete non emerga più alcuna prospettiva ragionevole che l'allontanamento possa essere eseguito e che lo straniero possa essere riaccolto dallo Stato di origine o di provenienza»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b8">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b8b1">
									<an:p> all'articolo 16, comma 1, le parole: «per un periodo non inferiore a cinque anni» sono soppresse;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b4b2b9">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b4b2b9b1">
									<an:p> all'articolo 16, dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>1-bis.</an:i>
										 In caso di sentenza di condanna per i reati di cui all'articolo 10-
										<an:i>bis</an:i>
										 o all'articolo 14, commi 5-
										<an:i>ter</an:i>
										 e 5-
										<an:i>quater</an:i>
										, la misura dell'espulsione di cui al comma 1 può essere disposta per la durata stabilita dall'articolo 13, comma 14. Negli altri casi di cui al comma 1, la misura dell'espulsione può essere disposta per un periodo non inferiore a cinque anni».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b5">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b5b1">
						<an:i>(Disposizioni in materia di commercializzazione in Italia di camini o condotti in plastica. Procedura di infrazione n. 2008/4541)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b5b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b5b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b5b2b1">
								<an:p> Al numero 2.7 della parte II dell'allegato IX alla parte quinta del decreto legislativo 3 aprile 2006, n. 152, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b5b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b5b2b2b1">
									<an:p>al primo periodo, le parole: «su cui sia stata apposta la marcatura: &quot;CE&quot;.» sono sostituite dalle seguenti: «idonei all'uso in conformità ai seguenti requisiti:»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b5b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b5b2b3b1">
									<an:p> al secondo periodo, le parole: «In particolare, tali camini devono:» sono soppresse;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b5b2b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b5b2b4b1">
									<an:p> al secondo periodo, primo trattino, le parole: «essere realizzati con materiali incombustibili» sono sostituite dalle seguenti: «essere realizzati con materiali aventi caratteristiche di incombustibilità, in conformità alle disposizioni nazionali di recepimento del sistema di classificazione europea di reazione al fuoco dei prodotti da costruzione».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b6">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b6b1">
						<an:i>(Disposizioni in materia di servizi investigativi privati in Italia. Caso EU Pilot 3690/12/MARK)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b6b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b6b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b6b2b1">
								<an:p>
									 All'articolo 134-
									<an:i>bis</an:i>
									 del testo unico delle leggi di pubblica sicurezza, di cui al regio decreto 18 giugno 1931, n. 773, sono apportate le seguenti modificazioni:
								</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2b2b1">
									<an:p> al comma 1, dopo le parole: «Le imprese di vigilanza privata» sono inserite le seguenti: «o di investigazione privata»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b6b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b6b2b3b1">
									<an:p> dopo il comma 2 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«2-
										<an:i>bis</an:i>
										. Ai fini dello svolgimento dei servizi transfrontalieri e di quelli temporanei di investigazione privata e di informazioni commerciali, le imprese stabilite in un altro Stato membro dell'Unione europea notificano al Ministero dell'interno - Dipartimento della pubblica sicurezza le attività che intendono svolgere nel territorio nazionale, specificando le autorizzazioni possedute, la tipologia dei servizi, l'ambito territoriale nel quale i servizi dovranno essere svolti e la durata degli stessi. I relativi servizi hanno inizio decorsi dieci giorni dalla notifica, salvo il caso che entro detto termine intervenga divieto del Ministero dell'interno, motivato per ragioni di ordine pubblico o di pubblica sicurezza».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b1b7">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b1b7b1">
						<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 26 marzo 2010, n. 59, recante attuazione della direttiva 2006/123/CE relativa ai servizi nel mercato interno)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b1b7b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b1b7b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b1b7b2b1">
								<an:p> Al decreto legislativo 26 marzo 2010, n. 59, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b7b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b7b2b2b1">
									<an:p> all'articolo 30, dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>1-bis.</an:i>
										 Al fine di assicurare il rispetto del divieto di discriminazioni di cui all'articolo 29, il Centro europeo dei consumatori per l'Italia riceve le segnalazioni dei consumatori, delle micro-imprese di cui all'articolo 18, comma 1, lettera 
										<an:i>d-bis)</an:i>
										, del codice di cui al decreto legislativo 6 settembre 2005, n. 206, e delle associazioni dei consumatori; fornisce loro assistenza anche per facilitarne la comunicazione con il prestatore del servizio; ove appropriato, d'ufficio o su segnalazione, contatta il prestatore del servizio al fine di ottenere il rispetto delle normative europee e nazionali relative al predetto divieto di discriminazioni, avvalendosi anche della rete dei centri europei dei consumatori (ECC-NET). Ove tali iniziative non consentano di ottenere il rispetto del divieto, il Centro europeo dei consumatori per l'Italia invia un documentato rapporto all'Autorità garante della concorrenza e del mercato, che può intervenire applicando i poteri di cui all'articolo 27 del citato codice di cui al decreto legislativo n. 206 del 2005, e successive modificazioni. Con proprio regolamento, da adottare entro centoventi giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, l'Autorità garante della concorrenza e del mercato disciplina la procedura istruttoria, in modo da garantire il contraddittorio e l'accesso agli atti. Con il medesimo regolamento l'Autorità garante della concorrenza e del mercato disciplina i propri rapporti con il Centro europeo dei consumatori per l'Italia»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b1b7b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b1b7b2b3b1">
									<an:p> all'articolo 36, comma 2, dopo le parole: «di cui agli articoli 37, 38, 39 e 40» sono inserite le seguenti: «, le procedure di notifica di cui all'articolo 13».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b2">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b2b1">
					DISPOSIZIONI
					<an:eol/>
					IN MATERIA TRIBUTARIA
				</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b2">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b2b1">
						<an:i>(Modifiche al regime fiscale applicabile ai contribuenti che, pur essendo fiscalmente residenti in un altro Stato membro dell'Unione europea o dello Spazio economico europeo, producono o ricavano la maggior parte del loro reddito in Italia (cosiddetti «non residenti Schumacker»). Procedura di infrazione n. 2013/2027)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b2b2b1">
							<an:p>All'articolo 24 del testo unico delle imposte sui redditi, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 22 dicembre 1986, n. 917, e successive modificazioni, dopo il comma 3 è aggiunto il seguente:</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>3-bis.</an:i>
								 In deroga alle disposizioni contenute nel comma 1, nei confronti dei soggetti residenti in uno degli Stati membri dell'Unione europea o in uno Stato aderente all'Accordo sullo Spazio economico europeo che assicuri un adeguato scambio di informazioni, l'imposta dovuta è determinata sulla base delle disposizioni contenute negli articoli da 1 a 23, a condizione che il reddito prodotto dal soggetto nel territorio dello Stato italiano sia pari almeno al 75 per cento del reddito dallo stesso complessivamente prodotto e che il soggetto non goda di agevolazioni fiscali analoghe nello Stato di residenza. Con decreto di natura non regolamentare del Ministro dell'economia e delle finanze sono adottate le disposizioni di attuazione del presente comma».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b2b3b1">
							<an:p>Le disposizioni di cui al comma 1 si applicano a decorrere dal periodo d'imposta in corso al 31 dicembre 2014.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b2b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b2b4b1">
							<an:p>
								La lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								 del comma 99 dell'articolo 1 della legge 24 dicembre 2007, n. 244, è sostituita dalla seguente:
							</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>b)</an:i>
								 i soggetti non residenti, ad eccezione dei soggetti residenti in uno degli Stati membri dell'Unione europea o in uno Stato aderente all'Accordo sullo Spazio economico europeo che assicuri un adeguato scambio di informazioni, i cui redditi siano prodotti nel territorio dello Stato italiano in misura pari almeno al 75 per cento del reddito complessivamente prodotto».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b3">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b3b1">
						<an:i>(Disciplina dell'imposta sulle successioni e donazioni. Esenzione in favore degli enti senza scopo di lucro, delle fondazioni e delle associazioni costituite all'estero, nonché in materia di titoli del debito pubblico. Procedure di infrazione n. 2012/2156 e n. 2012/2157)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b3b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b2b3b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b2b3b2b1">
								<an:p> Al testo unico delle disposizioni concernenti l'imposta sulle successioni e donazioni, di cui al decreto legislativo 31 ottobre 1990, n. 346, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b2b1">
									<an:p> all'articolo 3, il comma 4 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>4.</an:i>
										 Le disposizioni del presente articolo si applicano per gli enti pubblici, le fondazioni e le associazioni istituiti negli Stati appartenenti all'Unione europea e negli Stati aderenti all'Accordo sullo Spazio economico europeo nonché, a condizione di reciprocità, per gli enti pubblici, le fondazioni e le associazioni istituiti in tutti gli altri Stati»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b3">
								<an:num/>
								<an:list id="w1ab1ab2b2b3b2b3a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b2b3b2b3b1">
										<an:p> all'articolo 12, comma 1, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b3b2">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b3b2b1">
											<an:p>
												 alla lettera 
												<an:i>h)</an:i>
												 sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «, ivi compresi i corrispondenti titoli del debito pubblico emessi dagli Stati appartenenti all'Unione europea e dagli Stati aderenti all'Accordo sullo Spazio economico europeo»;
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b2b3b2b3b3">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab2b2b3b2b3b3b1">
											<an:p>
												 alla lettera 
												<an:i>i)</an:i>
												, dopo la parola: «equiparati» sono inserite le seguenti: «, ivi compresi i titoli di Stato e gli altri titoli ad essi equiparati emessi dagli Stati appartenenti all'Unione europea e dagli Stati aderenti all'Accordo sullo Spazio economico europeo».
											</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b4">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b4b1">
						<an:i>(Modifiche alla disciplina dell'imposta sul valore delle attività finanziarie detenute all'estero dalle persone fisiche residenti nel territorio dello Stato. Caso EU Pilot 5095/13/TAXU)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b4b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b2b4b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b2b4b2b1">
								<an:p> All'articolo 19 del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b4b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b4b2b2b1">
									<an:p> al comma 18, le parole: «delle attività finanziarie detenute» sono sostituite dalle seguenti: «dei prodotti finanziari, dei conti correnti e dei libretti di risparmio detenuti»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b4b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b4b2b3b1">
									<an:p> al comma 20, le parole: «delle attività finanziarie» sono sostituite dalle seguenti: «dei prodotti finanziari» e le parole: «detenute le attività finanziarie» sono sostituite dalle seguenti: «detenuti i prodotti finanziari»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b4b2b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b4b2b4b1">
									<an:p> al comma 21, le parole: «detenute le attività finanziarie» sono sostituite dalle seguenti: «detenuti i prodotti finanziari, i conti correnti e i libretti di risparmio».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b4b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b4b3b1">
							<an:p>Le disposizioni del comma 1 hanno effetto a decorrere dal periodo d'imposta relativo all'anno 2014.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b5">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b5b1">
						<an:i>(Riscossione coattiva dei debiti aventi ad oggetto entrate che costituiscono risorse proprie ai sensi della decisione 2007/436/CE, Euratom del Consiglio)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b5b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b5b2b1">
							<an:p>
								Le disposizioni di cui all'articolo 1, comma 544, della legge 24 dicembre 2012, n. 228, non si applicano alle entrate che costituiscono risorse proprie iscritte nel bilancio dell'Unione europea ai sensi dell'articolo 2, paragrafo 1, lettera 
								<an:i>a)</an:i>
								, della decisione 2007/436/CE, Euratom del Consiglio, del 7 giugno 2007, né all'imposta sul valore aggiunto riscossa all'importazione.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b5b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b5b3b1">
							<an:p>All'articolo 68 del decreto legislativo 31 dicembre 1992, n. 546, dopo il comma 3 è aggiunto il seguente:</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>3-bis.</an:i>
								 Il pagamento, in pendenza di processo, delle risorse proprie tradizionali di cui all'articolo 2, paragrafo 1, lettera 
								<an:i>a)</an:i>
								, della decisione 2007/436/CE, Euratom del Consiglio, del 7 giugno 2007, e dell'imposta sul valore aggiunto riscossa all'importazione resta disciplinato dal regolamento (CEE) n. 2913/92 del Consiglio, del 12 ottobre 1992, come riformato dal regolamento (UE) n. 952/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 9 ottobre 2013, e dalle altre disposizioni dell'Unione europea in materia».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b5b4">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b2b5b4a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b2b5b4b1">
								<an:p> All'articolo 1 della legge 24 dicembre 2012, n. 228, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b5b4b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b5b4b2b1">
									<an:p> dopo il comma 529 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>529-bis.</an:i>
										 I commi 527, 528 e 529 non si applicano ai crediti iscritti a ruolo costituiti da risorse proprie tradizionali di cui all'articolo 2, paragrafo 1, lettere 
										<an:i>a)</an:i>
										 e 
										<an:i>b)</an:i>
										, della decisione 94/728/CE, Euratom del Consiglio, del 31 ottobre 1994, come riformato dalla decisione 2007/436/CE, Euratom del Consiglio, del 7 giugno 2007, e all'imposta sul valore aggiunto riscossa all'importazione»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b5b4b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b5b4b3b1">
									<an:p>
										 al comma 533, dopo la lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										 è inserita la seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>a-bis)</an:i>
										 i criteri e le linee guida di cui alla lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										 non possono escludere o limitare le attività di riscossione dei crediti afferenti alle risorse proprie tradizionali di cui all'articolo 2, paragrafo 1, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										, della decisione 2007/436/CE, Euratom del Consiglio, del 7 giugno 2007, e all'imposta sul valore aggiunto riscossa all'importazione».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b6">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b6b1">
						<an:i>(Disposizioni attuative del regolamento (UE) n. 648/2012 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 4 luglio 2012, concernente gli strumenti derivati OTC, le controparti centrali e i repertori di dati sulle negoziazioni)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b6b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b2b6b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b2b6b2b1">
								<an:p> Al testo unico delle disposizioni in materia di intermediazione finanziaria, di cui al decreto legislativo 24 febbraio 1998, n. 58, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b2b1">
									<an:p>
										 all'articolo 4-
										<an:i>quater</an:i>
										, dopo il comma 2 è inserito il seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>2-bis.</an:i>
										 La Banca d'Italia, la Consob, l’IVASS e la Commissione di vigilanza sui fondi pensione (COVIP) sono le autorità competenti per il rispetto degli obblighi posti dal regolamento di cui al comma 1 a carico dei soggetti vigilati dalle medesime autorità, secondo le rispettive attribuzioni di vigilanza»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b3b1">
									<an:p>
										 all'articolo 4-
										<an:i>quater</an:i>
										, comma 3, il primo periodo è sostituito dal seguente: «Ai sensi dell'articolo 10, paragrafo 5, del regolamento di cui al comma 1, la Consob è l'autorità competente nei confronti delle controparti non finanziarie, che non siano soggetti vigilati da altra autorità ai sensi del comma 2-
										<an:i>bis</an:i>
										 del presente articolo, per il rispetto degli obblighi previsti dagli articoli 9, 10 e 11 del medesimo regolamento»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b2b6b2b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b2b6b2b4b1">
									<an:p>
										 all'articolo 193-
										<an:i>quater</an:i>
										, il comma 3 è sostituito dal seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>3.</an:i>
										 Le sanzioni amministrative previste dai commi 1 e 2 sono applicate dalla Banca d'Italia, dalla Consob, dall'IVASS e dalla COVIP, secondo le rispettive attribuzioni di vigilanza».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b2b7">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b2b7b1">
						<an:i>(Recepimento della direttiva 2013/61/UE in relazione alle regioni ultraperiferiche francesi, in particolare Mayotte)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b7b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b7b2b1">
							<an:p>
								All'articolo 7, comma 1, lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								, del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, e successive modificazioni, il numero 3) è sostituito dal seguente:
							</an:p>
							<an:p>«3) per la Repubblica francese, i territori francesi di cui all'articolo 349 e all'articolo 355, paragrafo 1, del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea;».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b2b7b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b2b7b3b1">
							<an:p>
								All'articolo 1, comma 3, lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								, del testo unico delle disposizioni legislative concernenti le imposte sulla produzione e sui consumi e relative sanzioni penali e amministrative, di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, e successive modificazioni, il numero 1) è sostituito dal seguente:
							</an:p>
							<an:p>«1) per la Repubblica francese: i territori francesi di cui all'articolo 349 e all'articolo 355, paragrafo 1, del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea;».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b3">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b3b1">
					DISPOSIZIONI IN MATERIA
					<an:eol/>
					DI LAVORO E DI POLITICHE
					<an:eol/>
					SOCIALI
				</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b2">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b2b1">
						<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81, in materia di salute e sicurezza dei lavoratori durante il lavoro. Procedura di infrazione n. 2010/4227)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b2b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b3b2b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b3b2b2b1">
								<an:p> Al decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b2b2b1">
									<an:p>
										 all'articolo 28, comma 3-
										<an:i>bis</an:i>
										, sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: «Anche in caso di costituzione di nuova impresa, il datore di lavoro deve comunque dare immediata evidenza, attraverso idonea documentazione, dell'adempimento degli obblighi di cui al comma 2, lettere 
										<an:i>b)</an:i>
										, 
										<an:i>c)</an:i>
										, 
										<an:i>d)</an:i>
										, 
										<an:i>e)</an:i>
										 e 
										<an:i>f)</an:i>
										, e al comma 3, e immediata comunicazione al rappresentante dei lavoratori per la sicurezza. A tale documentazione accede, su richiesta, il rappresentante dei lavoratori per la sicurezza»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b2b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b2b2b3b1">
									<an:p> all'articolo 29, comma 3, sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: «Anche in caso di rielaborazione della valutazione dei rischi, il datore di lavoro deve comunque dare immediata evidenza, attraverso idonea documentazione, dell'aggiornamento delle misure di prevenzione e immediata comunicazione al rappresentante dei lavoratori per la sicurezza. A tale documentazione accede, su richiesta, il rappresentante dei lavoratori per la sicurezza».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b3">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b3b1">
						<an:i>(Disposizioni in materia di orario di lavoro del personale delle aree dirigenziali e del ruolo sanitario del Servizio sanitario nazionale. Procedura di infrazione n. 2011/4185)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b3b2b1">
							<an:p>
								 Decorsi dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono abrogati il comma 13 dell'articolo 41 del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, e il comma 6-
								<an:i>bis</an:i>
								 dell'articolo 17 del decreto legislativo 8 aprile 2003, n. 66.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b3b3b1">
							<an:p>
								Per fare fronte alle esigenze derivanti dalle disposizioni di cui al comma 1, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano garantiscono la continuità nell'erogazione dei servizi sanitari e l'ottimale funzionamento delle strutture, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, attraverso una più efficiente allocazione delle risorse umane disponibili sulla base della legislazione vigente. A tal fine, entro il termine previsto dal comma 1, le medesime regioni e province autonome attuano appositi processi di riorganizzazione e razionalizzazione delle strutture e dei servizi dei propri enti sanitari nel rispetto delle disposizioni vigenti e tenendo anche conto di quanto disposto dall'articolo 15, comma 13, lettera 
								<an:i>c)</an:i>
								, del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b3b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b3b4b1">
							<an:p>
								Nel rispetto di quanto previsto dall'articolo 17 del decreto legislativo 8 aprile 2003, n. 66, e successive modificazioni, al fine di garantire la continuità nell'erogazione dei livelli essenziali delle prestazioni, i contratti collettivi nazionali di lavoro del comparto sanità disciplinano le deroghe alle disposizioni in materia di riposo giornaliero del personale del Servizio sanitario nazionale preposto ai servizi relativi all'accettazione, al trattamento e alle cure, prevedendo altresì equivalenti periodi di riposo compensativo, immediatamente successivi al periodo di lavoro da compensare, ovvero, in casi eccezionali in cui la concessione di tali periodi equivalenti di riposo compensativo non sia possibile per ragioni oggettive, adeguate misure di protezione del personale stesso. Nelle more del rinnovo dei contratti collettivi vigenti, le disposizioni contrattuali in materia di durata settimanale dell'orario di lavoro e di riposo giornaliero, attuative dell'articolo 41, comma 13, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, e dell'articolo 17, comma 6-
								<an:i>bis</an:i>
								, del decreto legislativo 8 aprile 2003, n. 66, cessano di avere applicazione a decorrere dalla data di abrogazione di cui al comma 1.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b4">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b4b1">
						<an:i>(Modifiche al decreto legislativo 17 agosto 1999, n. 298, in materia di salute e sicurezza per il lavoro a bordo delle navi da pesca. Procedura di infrazione n. 2011/2098)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b4b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b4b2b1">
							<an:p>All'allegato II al decreto legislativo 17 agosto 1999, n. 298, nell'osservazione preliminare, le parole da: «Gli obblighi previsti dal presente allegato» fino a: «nave da pesca esistente» sono sostituite dalle seguenti: «Gli obblighi previsti dal presente allegato trovano applicazione, nella misura consentita dalle caratteristiche strutturali della nave, ogniqualvolta lo richiedano le caratteristiche del luogo di lavoro o dell'attività, le condizioni o un rischio a bordo di una nave da pesca esistente».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b5">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b5b1">
						<an:i>(Modifiche all'articolo 24 della legge 23 luglio 1991, n. 223, in materia di licenziamenti collettivi. Procedura di infrazione n. 2007/4652. Sentenza della Corte di giustizia dell'Unione europea del 13 febbraio 2014 nella causa C-596/12)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b5b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b3b5b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b3b5b2b1">
								<an:p> All'articolo 24 della legge 23 luglio 1991, n. 223, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b5b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b5b2b2b1">
									<an:p> al comma 1, primo periodo, dopo le parole: «più di quindici dipendenti» sono inserite le seguenti: «, compresi i dirigenti,»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b5b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b5b2b3b1">
									<an:p>
										 dopo il comma 1-
										<an:i>quater</an:i>
										 è inserito il seguente:
									</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>1-quinquies</an:i>
										. Nel caso in cui l'impresa o il datore di lavoro non imprenditore, ricorrendo le condizioni di cui al comma 1, intenda procedere al licenziamento di uno o più dirigenti, trovano applicazione le disposizioni di cui all'articolo 4, commi 2, 3, con esclusione dell'ultimo periodo, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 11, 12, 14, 15 e 15-
										<an:i>bis</an:i>
										, e all'articolo 5, commi 1, 2 e 3, primo e quarto periodo. All'esame di cui all'articolo 4, commi 5 e 7, relativo ai dirigenti eccedenti, si procede in appositi incontri. Quando risulta accertata la violazione delle procedure richiamate all'articolo 4, comma 12, o dei criteri di scelta di cui all'articolo 5, comma 1, l'impresa o il datore di lavoro non imprenditore è tenuto al pagamento in favore del dirigente di un'indennità in misura compresa tra dodici e ventiquattro mensilità dell'ultima retribuzione globale di fatto, avuto riguardo alla natura e alla gravità della violazione, fatte salve le diverse previsioni sulla misura dell'indennità contenute nei contratti e negli accordi collettivi applicati al rapporto di lavoro»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b5b2b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b5b2b4b1">
									<an:p>
										 al comma 2, le parole: «commi 1 e 1-
										<an:i>bis</an:i>
										» sono sostituite dalle seguenti: «commi 1, 1-
										<an:i>bis</an:i>
										 e 1-
										<an:i>quinquies</an:i>
										».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b6">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b6b1">
						<an:i>(Disposizioni in materia di bevande a base di succo di frutta. Caso EU Pilot n. 4738/13/ENTR)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b6b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b6b2b1">
							<an:p>Le bibite analcoliche di cui all'articolo 4 del regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica 19 maggio 1958, n. 719, e successive modificazioni, prodotte in Italia e vendute con il nome dell'arancia a succo, o recanti denominazioni che a tale agrume si richiamino, devono avere un contenuto di succo di arancia non inferiore a 20 g per 100 cc o dell'equivalente quantità di succo di arancia concentrato o disidratato in polvere, fatte salve quelle destinate alla commercializzazione verso altri Stati dell'Unione europea o verso gli altri Stati contraenti l'Accordo sullo Spazio economico europeo, nonché verso Paesi terzi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b6b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b6b3b1">
							<an:p>
								I commi 16, 16-
								<an:i>bis</an:i>
								 e 16-
								<an:i>ter</an:i>
								 dell'articolo 8 del decreto-legge 13 settembre 2012, n. 158, convertito, con modificazioni, dalla legge 8 novembre 2012, n. 189, sono abrogati.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b6b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b6b4b1">
							<an:p>
								La disposizione di cui al comma 1 si applica a decorrere dal dodicesimo mese successivo al perfezionamento, con esito positivo, della procedura di notifica alla Commissione europea ai sensi della direttiva 98/34/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 22 giugno 1998, di cui è data notizia mediante pubblicazione nella 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
								 della Repubblica italiana.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b6b5">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b6b5b1">
							<an:p>Le bevande prive del contenuto minimo obbligatorio ai sensi del comma 1, prodotte anteriormente alla data di inizio dell'efficacia delle disposizioni di cui al comma 1, possono essere commercializzate fino all’esaurimento delle scorte.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b7">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b7b1">
						<an:i>(Disposizioni in materia di qualità e trasparenza della filiera degli oli di oliva vergini. Caso EU Pilot n. 4632/13/AGRI)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b7b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b3b7b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b3b7b2b1">
								<an:p> Alla legge 14 gennaio 2013, n. 9, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b7b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b7b2b2b1">
									<an:p> all'articolo 1, il comma 4 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>4.</an:i>
										 L'indicazione dell'origine delle miscele di oli di oliva originari di più di uno Stato membro dell'Unione europea o di un Paese terzo, conforme all'articolo 4, paragrafo 2, lettera 
										<an:i>b)</an:i>
										, del regolamento (UE) di esecuzione n. 29/2012 della Commissione, del 13 gennaio 2012, deve essere stampata ai sensi dei commi 2 e 3 del presente articolo e con diversa e più evidente rilevanza cromatica rispetto allo sfondo, alle altre indicazioni e alla denominazione di vendita»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b7b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b7b2b3b1">
									<an:p> all'articolo 4, comma 3, dopo le parole: «oli extravergini» sono aggiunte le seguenti: «o vergini»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b7b2b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b7b2b4b1">
									<an:p> all'articolo 7, il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>2.</an:i>
										 Gli oli di oliva vergini proposti in confezioni nei pubblici esercizi, fatti salvi gli usi di cucina e di preparazione dei pasti, devono essere presentati in contenitori etichettati conformemente alla normativa vigente, forniti di idoneo dispositivo di chiusura in modo che il contenuto non possa essere modificato senza che la confezione sia aperta o alterata e provvisti di un sistema di protezione che non ne permetta il riutilizzo dopo l'esaurimento del contenuto originale indicato nell'etichetta»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b7b2b5">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b7b2b5b1">
									<an:p> all'articolo 7, comma 3, le parole: «al comma 1» sono sostituite dalle seguenti: «ai commi 1 e 2»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b7b2b6">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b7b2b6b1">
									<an:p> all'articolo 16, comma 1, primo periodo, dopo la parola: «produzioni» è inserita la seguente: «nazionali».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b7b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b7b3b1">
							<an:p>
								All'articolo 43, comma 1-
								<an:i>bis</an:i>
								.1
								<an:i>,</an:i>
								 primo periodo, del decreto-legge 22 giugno 2012, n. 83, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 134, le parole: «alchil esteri più metil alchil esteri» sono sostituite dalle seguenti: «etil esteri».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b3b8">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b3b8b1">
						<an:i>(Delega al Governo in materia di inquinamento acustico. Armonizzazione della normativa nazionale con le direttive 2002/49/CE, 2000/14/CE e 2006/123/CE e con il regolamento (CE) n. 765/2008)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b8b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b8b2b1">
							<an:p>
								Al fine di assicurare la completa armonizzazione della normativa nazionale in materia di inquinamento acustico con la direttiva 2002/49/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 25 giugno 2002, relativa alla determinazione e alla gestione del rumore ambientale, e con la direttiva 2000/14/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, dell'8 maggio 2000, relativa all'emissione acustica ambientale delle macchine e attrezzature destinate a funzionare all'aperto, il Governo è delegato ad adottare, entro diciotto mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, uno o più decreti legislativi per il riordino dei provvedimenti normativi vigenti in materia di tutela dell'ambiente esterno e dell'ambiente abitativo dall'inquinamento acustico prodotto dalle sorgenti sonore fisse e mobili, definite dall'articolo 2, comma 1, lettere 
								<an:i>c)</an:i>
								 e 
								<an:i>d)</an:i>
								, della legge 26 ottobre 1995, n. 447.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b8b3">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b3b8b3a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b3b8b3b1">
								<an:p> I decreti legislativi di cui al comma 1 sono adottati nel rispetto delle procedure, dei princìpi e dei criteri direttivi di cui agli articoli 31 e 32 della legge 24 dicembre 2012, n. 234, nonché secondo i seguenti princìpi e criteri specifici:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b8b3b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b8b3b2b1">
									<an:p>
										 coerenza dei piani degli interventi di contenimento e di abbattimento del rumore previsti dal decreto del Ministro dell'ambiente 29 novembre 2000, pubblicato nella 
										<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
										 n. 285 del 6 dicembre 2000, con i piani di azione, con le mappature acustiche e con le mappe acustiche strategiche previsti dalla direttiva 2002/49/CE e di cui agli articoli 2, comma 1, lettere 
										<an:i>o)</an:i>
										, 
										<an:i>p)</an:i>
										 e 
										<an:i>q)</an:i>
										, 3 e 4 nonché agli allegati 4 e 5 del decreto legislativo 19 agosto 2005, n. 194, nonché con i criteri previsti dal decreto emanato ai sensi dell'articolo 3, comma 1, lettera 
										<an:i>f)</an:i>
										, della legge n. 447 del 1995, e successive modificazioni;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b8b3b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b8b3b3b1">
									<an:p> recepimento nell'ambito della normativa nazionale, come disposto dalla direttiva 2002/49/CE e dal decreto legislativo 19 agosto 2005, n. 194, dei descrittori acustici diversi da quelli disciplinati dalla legge n. 447 del 1995 e introduzione dei relativi metodi di determinazione a completamento e integrazione di quelli introdotti dalla medesima legge n. 447 del 1995;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b8b3b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b8b3b4b1">
									<an:p> armonizzazione della normativa nazionale relativa alla disciplina delle sorgenti di rumore delle infrastrutture dei trasporti e degli impianti industriali e relativo aggiornamento ai sensi della legge n. 447 del 1995;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b8b3b5">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b8b3b5b1">
									<an:p> adeguamento della normativa nazionale alla disciplina del rumore prodotto nell'ambito dello svolgimento delle attività sportive;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b8b3b6">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b8b3b6b1">
									<an:p> adeguamento della normativa nazionale alla disciplina del rumore prodotto dall'esercizio degli impianti eolici;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b8b3b7">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b8b3b7b1">
									<an:p> adeguamento della disciplina dell'attività e della formazione della figura professionale di tecnico competente in materia di acustica ai sensi degli articoli 2 e 3 della legge n. 447 del 1995 e armonizzazione con la direttiva 2006/123/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 12 dicembre 2006, relativa ai servizi del mercato interno, e con l'articolo 3 del decreto-legge 13 agosto 2011, n. 138, convertito, con modificazioni, dalla legge 14 settembre 2011, n. 148, e successive modificazioni;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b8b3b8">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b8b3b8b1">
									<an:p> semplificazione delle procedure autorizzative in materia di requisiti acustici passivi degli edifici;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b8b3b9">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b8b3b9b1">
									<an:p>
										 introduzione nell'ordinamento nazionale di criteri relativi alla sostenibilità economica degli obiettivi della legge n. 447 del 1995 relativamente agli interventi di contenimento e di abbattimento del rumore previsti dal decreto del Ministro dell'ambiente 29 novembre 2000, pubblicato nella 
										<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
										 n. 285 del 6 dicembre 2000, e dai regolamenti di esecuzione di cui all'articolo 11 della legge n. 447 del 1995, per il graduale e strategico adeguamento ai princìpi contenuti nella direttiva 2002/49/CE;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b8b3c10">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b8b3c10b1">
									<an:p>
										 adeguamento della disciplina riguardante la gestione e il periodo di validità dell'autorizzazione degli organismi di certificazione, previsti dalla direttiva 2000/14/CE, alla luce del nuovo 
										<an:i>iter</an:i>
										 di accreditamento ai sensi del regolamento (CE) n. 765/2008 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 9 luglio 2008, che pone norme in materia di accreditamento e vigilanza del mercato;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b8b3c11">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b8b3c11b1">
									<an:p> armonizzazione con la direttiva 2000/14/CE per quanto concerne le competenze delle persone fisiche e giuridiche che mettono a disposizione sul mercato macchine e attrezzature destinate a funzionare all'aperto;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b3b8b3c12">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b3b8b3c12b1">
									<an:p> adeguamento del regime sanzionatorio in caso di mancato rispetto del livello di potenza sonora garantito previsto dalla direttiva 2000/14/CE e definizione delle modalità di utilizzo dei proventi derivanti dall'applicazione delle sanzioni previste dall'articolo 15 del decreto legislativo 4 settembre 2002, n. 262.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b8b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b8b4b1">
							<an:p>I decreti legislativi di cui al comma 1 sono adottati su proposta del Ministro dell'ambiente e della tutela del territorio e del mare e del Ministro per gli affari europei, di concerto con il Ministro delle infrastrutture e dei trasporti, con il Ministro della salute, con il Ministro dell'economia e delle finanze e con il Ministro dello sviluppo economico, acquisito il parere della Conferenza unificata di cui all'articolo 8 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281, e successive modificazioni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b3b8b5">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b3b8b5b1">
							<an:p>Dall'attuazione della delega legislativa prevista dal presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono all'adempimento dei compiti ivi previsti con le risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b4">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b4b1">
					DISPOSIZIONI
					<an:eol/>
					A TUTELA DELLA CONCORRENZA
				</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b2">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b2b1">
						<an:i>(Modifiche al codice di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, relative agli affidatari di incarichi di progettazione. Caso EU Pilot 4680/13/MARK)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b2b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b4b2b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b4b2b2b1">
								<an:p> All'articolo 90 del codice dei contratti pubblici relativi a lavori, servizi e forniture, di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b2b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b2b2b2b1">
									<an:p> al comma 8, le parole: «partecipare agli appalti o alle concessioni di lavori pubblici, nonché agli eventuali subappalti o cottimi» sono sostituite dalle seguenti: «essere affidatari degli appalti o delle concessioni di lavori pubblici, nonché degli eventuali subappalti o cottimi»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b2b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b2b2b3b1">
									<an:p> dopo il comma 8 è aggiunto il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>8-bis.</an:i>
										 I divieti di cui al comma 8 non si applicano laddove i soggetti ivi indicati dimostrino che l'esperienza acquisita nell'espletamento degli incarichi di progettazione non è tale da determinare un vantaggio che possa falsare la concorrenza con gli altri operatori».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b3">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b3b1">
						<an:i>(Disposizioni in materia di contratti pubblici, relative all'istituto dell'avvalimento. Sentenza pregiudiziale della Corte di giustizia dell'Unione europea del 10 ottobre 2013 nella causa C-94/12)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b3b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b3b2b1">
							<an:p>All'articolo 49 del codice dei contratti pubblici relativi a lavori, servizi e forniture, di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, e successive modificazioni, il comma 6 è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>6</an:i>
								. È ammesso l'avvalimento di più imprese ausiliarie, fermo restando, per i lavori, il divieto di utilizzo frazionato per il concorrente dei singoli requisiti economico-finanziari e tecnico-organizzativi di cui all'articolo 40, comma 3, lettera 
								<an:i>b)</an:i>
								, che hanno consentito il rilascio dell'attestazione in quella categoria».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b4">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b4b1">
						<an:i>(Disposizioni in materia di attribuzioni dell'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico nel settore del mercato dell'energia all'ingrosso. Attuazione del regolamento (UE) n. 1227/2011)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b4b4b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b4b4b2b1">
								<an:p> Al fine di assicurare l'applicazione del regolamento (UE) n. 1227/2011 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 25 ottobre 2011, concernente l'integrità e la trasparenza del mercato dell'energia all'ingrosso, l'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico, nell'esercizio dei poteri di indagine ed esecuzione, può:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b4b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b4b2b2b1">
									<an:p> accedere a tutti i documenti rilevanti e richiedere informazioni ai soggetti coinvolti o informati sui fatti, anche mediante apposite audizioni personali;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b4b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b4b2b3b1">
									<an:p> effettuare sopralluoghi e ispezioni;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b4b2b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b4b2b4b1">
									<an:p> chiedere i tabulati telefonici esistenti e i registri esistenti del traffico di dati di cui al codice di cui al decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, fissando il termine per le relative comunicazioni;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b4b2b5">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b4b2b5b1">
									<an:p> intimare la cessazione delle condotte poste in essere in violazione del regolamento (UE) n. 1227/2011;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b4b2b6">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b4b2b6b1">
									<an:p>presentare presso il competente tribunale istanza di sequestro o di confisca del prodotto o del profitto dell'illecito, comprese somme di denaro;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b4b4b2b7">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b4b4b2b7b1">
									<an:p> presentare presso il tribunale o altra autorità competente istanze di divieto dell'esercizio di un'attività professionale.</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b4b3b1">
							<an:p>
								I poteri di cui al comma 1 sono esercitati in modo proporzionato e nei limiti di quanto necessario al perseguimento delle finalità del regolamento (UE) n. 1227/2011. I poteri di cui al medesimo comma 1, lettera 
								<an:i>c)</an:i>
								, sono esercitati previa autorizzazione del procuratore della Repubblica.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b4b4b1">
							<an:p>Per lo svolgimento di indagini relative a casi di sospetta violazione dei divieti di cui agli articoli 3 e 5 o dell'obbligo di cui all'articolo 4 del regolamento (UE) n. 1227/2011, l'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico può avvalersi della collaborazione del Gestore dei mercati energetici (GME) e del Gestore della rete elettrica di trasmissione nazionale, con riferimento ai mercati da essi gestiti, per quanto di rispettiva competenza, ai sensi dell'articolo 13, paragrafo 1, ultimo comma, del medesimo regolamento, e, in relazione alla fattispecie trattata, ferme restando le rispettive competenze, coordina la propria attività con quella dell'Autorità garante della concorrenza e del mercato. Per lo svolgimento di indagini relative a casi di sospetta violazione del divieto di cui all'articolo 3 del regolamento (UE) n. 1227/2011, l'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico, ove opportuno in relazione alla fattispecie trattata, ferme restando le rispettive competenze, coordina la propria attività con quella della Commissione nazionale per le società e la borsa.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4b5">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b4b5b1">
							<an:p>Salvo che il fatto costituisca reato, l'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico irroga sanzioni amministrative pecuniarie da euro 20.000 a euro 3 milioni nei confronti dei soggetti che, essendo in possesso di informazioni privilegiate in relazione a vendite all'ingrosso di prodotti energetici, pongano in essere una delle condotte previste dall'articolo 3, paragrafo 1, del regolamento (UE) n. 1227/2011, in conformità con quanto previsto dal medesimo articolo 3.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4b6">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b4b6b1">
							<an:p>Salvo che il fatto costituisca reato, l'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico irroga sanzioni amministrative pecuniarie da euro 20.000 a euro 5 milioni nei confronti dei soggetti che pongano in essere una delle condotte manipolative del mercato definite dall'articolo 2, numeri 2) e 3), e dall'articolo 5 del regolamento (UE) n. 1227/2011.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4b7">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b4b7b1">
							<an:p>L'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico irroga sanzioni amministrative pecuniarie da euro 20.000 a euro 3 milioni nei confronti dei soggetti inadempienti all'obbligo di pubblicazione delle informazioni privilegiate di cui all'articolo 4 del regolamento (UE) n. 1227/2011.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4b8">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b4b8b1">
							<an:p>In caso di inottemperanza agli obblighi informativi previsti dagli articoli 8 e 9 del regolamento n. 1227/2011, nonché in caso di trasmissione di informazioni incomplete o non veritiere o non tempestivamente aggiornate, l'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico irroga sanzioni amministrative pecuniarie da euro 10.000 a euro 200.000.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4b9">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b4b9b1">
							<an:p>L'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico può aumentare le sanzioni di cui ai commi 4, 5, 6 e 7 fino al triplo o fino al maggiore importo di dieci volte il prodotto o il profitto conseguito dall'illecito quando, per la rilevante offensività del fatto, per le qualità personali del colpevole o per l'entità del prodotto o del profitto conseguito dall'illecito, esse appaiano inadeguate anche se applicate nella misura massima.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4c10">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b4c10b1">
							<an:p>Entro tre mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge l'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico disciplina con proprio regolamento, nel rispetto della legislazione vigente in materia, i procedimenti sanzionatori, in conformità all'articolo 45 del decreto legislativo 1º giugno 2011, n. 93, e successive modificazioni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4c11">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b4c11b1">
							<an:p>Nell'ambito della relazione annuale al Parlamento, l'Autorità per l'energia elettrica, il gas ed il sistema idrico dà sinteticamente conto delle attività svolte nel settore del mercato dell'energia all'ingrosso, come integrate ai sensi del presente articolo, introducendo un capitolo apposito riferito all'integrità e alla trasparenza del mercato dell'energia.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b4c12">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b4c12b1">
							<an:p>I proventi derivanti dall'applicazione delle sanzioni amministrative pecuniarie di cui al presente articolo, aggiuntive rispetto a quelle previste dalla legislazione vigente, affluiscono ad un apposito fondo, denominato «Fondo costi energia elettrica e gas» (FOCEES), istituito nello stato di previsione del Ministero dello sviluppo economico, finalizzato a ridurre i costi dell'energia elettrica e del gas a carico dei cittadini e delle imprese. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, di concerto con il Ministro dello sviluppo economico, sono disciplinate le modalità di funzionamento del FOCEES. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b4b5">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b4b5b1">
						<an:i>(Stazioni di distribuzione dei carburanti ubicate nelle aree urbane. Caso EU PILOT 4734/13/MARK)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b4b5b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b4b5b2b1">
							<an:p>All'articolo 28, comma 7, del decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, e successive modificazioni, le parole: «posti al di fuori dei centri abitati, quali definiti ai sensi del codice della strada o degli strumenti urbanistici comunali» sono sostituite dalle seguenti: «, ovunque siano ubicati».</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b5">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b5b1">ALTRE DISPOSIZIONI</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b5b2">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b5b2b1">
						<an:i>(Norme di interpretazione autentica e modifiche al decreto legislativo 9 ottobre 2002, n. 231, recante attuazione della direttiva 2000/35/CE relativa alla lotta contro i ritardi di pagamento nelle transazioni commerciali. Caso EU PILOT 5216/13/ENTR)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b2b2b1">
							<an:p>
								L'articolo 2, comma 1, lettera 
								<an:i>a)</an:i>
								, del decreto legislativo 9 ottobre 2002, n. 231, come sostituito dall'articolo 1, comma 1, lettera 
								<an:i>b),</an:i>
								 del decreto legislativo 9 novembre 2012, n. 192, si interpreta nel senso che le transazioni commerciali ivi considerate comprendono anche i contratti previsti dall'articolo 3, comma 3, del codice di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b2b3b1">
							<an:p>Le disposizioni relative ai termini di pagamento e al tasso degli interessi dovuto in caso di ritardato pagamento, contenute nel codice di cui al decreto legislativo 12 aprile 2006, n. 163, e nel relativo regolamento di attuazione, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 5 ottobre 2010, n. 207, nonché in altre leggi speciali, che prevedono termini e tassi difformi, rispettivamente, da quelli previsti dall'articolo 4, comma 2, del decreto legislativo 9 ottobre 2002, n. 231, e successive modificazioni, fermo restando quanto previsto al comma 4 del predetto articolo, e da quelli previsti dall'articolo 5 del medesimo decreto legislativo, si applicano ai casi previsti dall'articolo 1, comma 1, del citato decreto legislativo n. 231 del 2002 solo se più favorevoli per i creditori.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b2b4">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b5b2b4a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b5b2b4b1">
								<an:p> Al decreto legislativo 9 ottobre 2002, n. 231, e successive modificazioni, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b2b4b2">
								<an:num/>
								<an:list id="w1ab1ab2b5b2b4b2a">
									<an:intro id="w1ab1ab2b5b2b4b2b1">
										<an:p> all'articolo 4:</an:p>
									</an:intro>
									<an:point id="w1ab1ab2b5b2b4b2b2">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab2b5b2b4b2b2b1">
											<an:p> al comma 2, l'alinea è sostituito dal seguente: «Salvo quanto previsto dai commi 3, 4 e 5, il periodo di pagamento non può superare i seguenti termini:»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b5b2b4b2b3">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab2b5b2b4b2b3b1">
											<an:p> al comma 4, primo periodo, le parole: «quando ciò sia giustificato dalla natura o dall'oggetto del contratto o dalle circostanze esistenti al momento della sua conclusione» sono sostituite dalle seguenti: «quando ciò sia oggettivamente giustificato dalla natura particolare del contratto o da talune sue caratteristiche»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
									<an:point id="w1ab1ab2b5b2b4b2b4">
										<an:num/>
										<an:content id="w1ab1ab2b5b2b4b2b4b1">
											<an:p> la rubrica è sostituita dalla seguente: «Termini di pagamento»;</an:p>
										</an:content>
									</an:point>
								</an:list>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b2b4b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b2b4b3b1">
									<an:p> dopo l'articolo 7 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«Art. 7-
										<an:i>bis. - (Prassi inique). -- 1. </an:i>
										Le prassi relative al termine di pagamento, al saggio degli interessi moratori o al risarcimento per i costi di recupero, quando risultano gravemente inique per il creditore, danno diritto al risarcimento del danno.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>2</an:i>
										. Il giudice accerta che una prassi è gravemente iniqua tenuto conto di quanto previsto dall'articolo 7, comma 2.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>3</an:i>
										. Si considera gravemente iniqua la prassi che esclude l'applicazione di interessi di mora. Non è ammessa prova contraria.
									</an:p>
									<an:p>
										<an:i>4</an:i>
										. Si presume che sia gravemente iniqua la prassi che esclude il risarcimento per i costi di recupero di cui all'articolo 6».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b5b3">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b5b3b1">
						<an:i>(Modifica all'articolo 55-</an:i>
						quater
						<an:i> del codice delle pari opportunità tra uomo e donna, di cui al decreto legislativo 11 aprile 2006, n. 198, in attuazione della sentenza della Corte di giustizia dell'Unione europea del 1º marzo 2011 nella causa C-236/09, che ha dichiarato l'illegittimità dell'articolo 5, paragrafo 2, della direttiva 2004/113/CE, e delle conseguenti Linee guida emanate dalla Commissione europea)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b3b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b5b3b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b5b3b2b1">
								<an:p>
									 All'articolo 55-
									<an:i>quater</an:i>
									 del codice delle pari opportunità tra uomo e donna, di cui al decreto legislativo 11 aprile 2006, n. 198, sono apportate le seguenti modificazioni:
								</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b3b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b3b2b2b1">
									<an:p> al comma 1, le parole: «stipulati successivamente alla data di entrata in vigore del presente decreto,» sono sostituite dalle seguenti: «conclusi per la prima volta a partire dal 21 dicembre 2012,»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b3b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b3b2b3b1">
									<an:p> al comma 2, il primo periodo è soppresso;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b3b2b4">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b3b2b4b1">
									<an:p> il comma 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>3.</an:i>
										 L'Istituto per la vigilanza sulle assicurazioni (IVASS) vigila sul rispetto delle disposizioni di cui ai commi 1 e 2, avuto riguardo alla tutela degli assicurati nonché alla competitività e al buon funzionamento del sistema assicurativo. L'IVASS esercita altresì i suoi poteri ed effettua le attività necessarie al fine di garantire che le differenze nei premi o nelle prestazioni, consentite per i contratti conclusi prima del 21 dicembre 2012, permangano a condizione che siano state fondate su dati attuariali e statistici affidabili e che le basi tecniche non siano mutate»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b3b2b5">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b3b2b5b1">
									<an:p> al comma 4, le parole: «commi 1 e 2» sono sostituite dalle seguenti: «commi 1, 2 e 3, secondo periodo,»;</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b3b2b6">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b3b2b6b1">
									<an:p> al comma 5, le parole: «L'Istituto per la vigilanza sulle assicurazioni private e di interesse collettivo» sono sostituite dalle seguenti: «L'IVASS».</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b3b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b3b3b1">
							<an:p>Dall'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b5b4">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b5b4b1">
						<an:i>(Delega al Governo per l'adozione di nuove disposizioni in materia di utilizzo dei termini «cuoio», «pelle» e «pelliccia» e di quelli da essi derivati o loro sinonimi. Caso EU Pilot 4971/13/ENTR)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b4b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b4b2b1">
							<an:p>La legge 14 gennaio 2013, n. 8, è abrogata. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge riacquistano efficacia le disposizioni della legge 16 dicembre 1966, n. 1112.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b4b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b4b3b1">
							<an:p>Il Governo è delegato ad adottare, entro il termine di dodici mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, un decreto legislativo che disciplini l'utilizzo dei termini «cuoio», «pelle» e «pelliccia» e di quelli da essi derivati o loro sinonimi, nel rispetto della legislazione dell'Unione europea nei settori armonizzati.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b4b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b4b4b1">
							<an:p>Il decreto legislativo di cui al comma 2 è adottato su proposta del Ministro dello sviluppo economico, sentite le Commissioni parlamentari competenti, che esprimono il proprio parere entro quaranta giorni dalla data di assegnazione dello schema di decreto legislativo. Decorso inutilmente tale termine, il decreto legislativo può essere comunque adottato.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b4b5">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b4b5b1">
							<an:p>Con il medesimo decreto legislativo di cui al comma 2 si provvede ad abrogare le disposizioni nazionali non più applicabili e ad adottare le necessarie disposizioni recanti sanzioni penali o amministrative per le violazioni degli obblighi contenuti nello stesso decreto.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b4b6">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b4b6b1">
							<an:p>Lo schema del decreto legislativo di cui al comma 2 è sottoposto alla procedura di informazione prima della definitiva adozione, in applicazione della direttiva 98/34/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 22 giugno 1998, recepita con legge 21 giugno 1986, n. 317.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b4b7">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b4b7b1">
							<an:p>Entro due anni dalla data di entrata in vigore del decreto legislativo previsto al comma 2 possono essere emanate disposizioni correttive e integrative nel rispetto delle procedure di cui ai commi da 2 a 5.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b4b8">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b4b8b1">
							<an:p>Dall'attuazione del presente articolo e del decreto legislativo di cui al comma 2 non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono agli adempimenti previsti con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b5b5">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b5b5b1">
						<an:i>(Disposizioni volte al recepimento della direttiva 2009/109/CE del Parlamento europeo e del Consiglio, del 16 settembre 2009, relativa agli obblighi in materia di relazioni e di documentazione in caso di fusioni e scissioni. Caso EU Pilot 5062/13/MARK)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b5b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b5b2b1">
							<an:p>
								Al secondo comma dell'articolo 2506-
								<an:i>ter</an:i>
								 del codice civile è aggiunto, in fine, il seguente periodo: «Quando la scissione si realizza mediante aumento di capitale con conferimento di beni in natura o di crediti, la relazione dell'organo amministrativo menziona, ove prevista, l'elaborazione della relazione di cui all'articolo 2343 e il registro delle imprese presso il quale tale relazione è depositata».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b5b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b5b3b1">
							<an:p>Il comma 3 dell'articolo 18 del decreto legislativo 30 maggio 2008, n. 108, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>3.</an:i>
								 Quando una fusione transfrontaliera per incorporazione è realizzata da una società che detiene almeno il 90 per cento ma non la totalità delle azioni, quote o altri titoli che conferiscono il diritto di voto nell'assemblea della società incorporata, le relazioni di cui agli articoli 2501-
								<an:i>quinquies</an:i>
								 e 2501-
								<an:i>sexies</an:i>
								 del codice civile e la situazione patrimoniale di cui all'articolo 2501-
								<an:i>quater</an:i>
								 del medesimo codice sono richieste soltanto qualora ciò sia previsto dalla legislazione nazionale cui è soggetta la società incorporante o la società incorporata».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b5b6">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b5b6b1">
						<an:i>(Attuazione della direttiva 2013/25/UE del Consiglio, del 13 maggio 2013, che adegua determinate direttive in materia di diritto di stabilimento e libera prestazione dei servizi a motivo dell'adesione della Repubblica di Croazia)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b6b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b6b2b1">
							<an:p>Agli allegati V e VI annessi al decreto legislativo 9 novembre 2007, n. 206, sono apportate le modificazioni riportate nell'allegato A, parte I, annesso alla presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b6b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b6b3b1">
							<an:p>L'articolo 1 della legge 9 febbraio 1982, n. 31, è sostituito dal testo riportato nell'allegato A, parte II, annesso alla presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b6b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b6b4b1">
							<an:p>L'articolo 2 del decreto legislativo 2 febbraio 2001, n. 96, è sostituito dal testo riportato nell'allegato A, parte III, annesso alla presente legge.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b5b7">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b5b7b1">
						<an:i>(Potenziamento delle misure di contrasto delle frodi in danno dei bilanci dell'Unione europea, dello Stato e degli enti territoriali)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b7b2">
						<an:num/>
						<an:list id="w1ab1ab2b5b7b2a">
							<an:intro id="w1ab1ab2b5b7b2b1">
								<an:p> Al fine di assicurare la piena applicazione del regolamento (UE, Euratom) n. 883/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio, dell'11 settembre 2013, all'articolo 25 del decreto-legge 22 giugno 2012, n. 83, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 134, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
							</an:intro>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b7b2b2">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b7b2b2b1">
									<an:p> dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:p>
									<an:p>
										«
										<an:i>1-bis</an:i>
										. Il Nucleo Speciale di cui al comma 1 svolge altresì, senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, analisi, ispezioni e controlli sull'impiego delle risorse del bilancio dello Stato, delle regioni, degli enti locali e dell'Unione europea avvalendosi dei poteri e delle facoltà previste dal medesimo comma 1, capoverso, lettera 
										<an:i>a)</an:i>
										»;
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
							<an:point id="w1ab1ab2b5b7b2b3">
								<an:num/>
								<an:content id="w1ab1ab2b5b7b2b3b1">
									<an:p>
										 al comma 2, le parole: «del comma 1» sono sostituite dalle seguenti: «dei commi 1 e 1-
										<an:i>bis</an:i>
										».
									</an:p>
								</an:content>
							</an:point>
						</an:list>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b5b8">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b5b8b1">
						<an:i>(Attuazione di disposizioni non direttamente applicabili della direttiva 2011/85/UE e del regolamento (UE) n. 473/2013)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b8b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b8b2b1">
							<an:p>Al fine di dare piena attuazione, per le parti non direttamente applicabili, alla direttiva 2011/85/UE del Consiglio, dell'8 novembre 2011, e al regolamento (UE) n. 473/2013 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 21 maggio 2013, con particolare riferimento all'attività di monitoraggio sull'osservanza delle regole di bilancio, la Corte dei conti, nell'ambito delle sue funzioni di controllo, verifica la rispondenza alla normativa contabile dei dati di bilancio delle pubbliche amministrazioni di cui all'articolo 1, comma 2, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, e successive modificazioni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b8b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b8b3b1">
							<an:p>La Corte dei conti, per le verifiche di cui al comma 1, definisce le metodologie e le linee guida cui devono attenersi gli organismi di controllo interno e gli organi di revisione contabile delle pubbliche amministrazioni.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b8b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b8b4b1">
							<an:p>La Corte dei conti può chiedere alle amministrazioni pubbliche, di cui al comma 1 l'accesso alle banche di dati da esse costituite o alimentate.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b8b5">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b8b5b1">
							<an:p>Ai fini di cui al comma 1, per valutare i riflessi sui conti delle pubbliche amministrazioni, la Corte dei conti, nell'ambito delle sue funzioni di controllo, può chiedere dati economici e patrimoniali agli enti e agli organismi dalle stesse partecipati a qualsiasi titolo.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b5b9">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b5b9b1">
						<an:i>
							(Misure per lo sviluppo della ricerca
							<an:eol/>
							applicata alla pesca)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b9b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b9b2b1">
							<an:p>Il comma 3 dell'articolo 6 del decreto legislativo 9 gennaio 2012, n. 4, è sostituito dal seguente:</an:p>
							<an:p>
								«
								<an:i>3.</an:i>
								 Sono vietati la vendita e il commercio dei prodotti della pesca non professionale, fatta eccezione per quella effettuata a fini scientifici, a meno che il Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali non ne disponga comunque il divieto».
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5b9b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5b9b3b1">
							<an:p>Il secondo periodo del comma 3 dell'articolo 7 e il secondo periodo del comma 2 dell'articolo 10 del decreto legislativo 9 gennaio 2012, n. 4, sono soppressi.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b5c10">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b5c10b1">
						<an:i>
							(Disposizioni in materia di certificato
							<an:eol/>
							successorio europeo)
						</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5c10b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5c10b2b1">
							<an:p>Il certificato successorio europeo di cui agli articoli 62 e seguenti del regolamento (UE) n. 650/2012 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 4 luglio 2012, è rilasciato, su richiesta di una delle persone di cui all'articolo 63, paragrafo 1, del regolamento stesso, da un notaio, in osservanza delle disposizioni di cui agli articoli da 62 a 73 del citato regolamento.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5c10b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5c10b3b1">
							<an:p>Avverso le decisioni adottate dall'autorità di rilascio ai sensi dell'articolo 67 del regolamento (UE) n. 650/2012 è ammesso reclamo davanti al tribunale, in composizione collegiale, del luogo in cui è residente il notaio che ha adottato la decisione impugnata. Si applicano le disposizioni di cui all'articolo 739 del codice di procedura civile.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b5c10b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b5c10b4b1">
							<an:p>Nei territori in cui vige il sistema del libro fondiario continuano ad applicarsi le disposizioni di cui al titolo II del regio decreto 28 marzo 1929, n. 499, in materia di rilascio del certificato di eredità e di legato.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:chapter id="w1ab1ab2b6">
				<an:num/>
				<an:heading id="w1ab1ab2b6b1">DISPOSIZIONI FINANZIARIE</an:heading>
				<an:article id="w1ab1ab2b6b2">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b6b2b1">
						<an:i>(Clausola di invarianza finanziaria)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b2b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b6b2b2b1">
							<an:p>Fatto salvo quanto stabilito dall’articolo 34, dall'attuazione della presente legge non devono derivare nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. Le amministrazioni interessate provvedono agli adempimenti previsti dalla presente legge con le risorse umane, strumentali e finanziarie disponibili a legislazione vigente.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
				<an:article id="w1ab1ab2b6b3">
					<an:num/>
					<an:heading id="w1ab1ab2b6b3b1">
						<an:i>(Norma di copertura finanziaria. Disposizioni in materia di consumi medi standardizzati di gasolio in agricoltura)</an:i>
					</an:heading>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b3b2">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b6b3b2b1">
							<an:p>Agli oneri derivanti dalle disposizioni degli articoli 7, 8 e 9, pari a 2,5 milioni di euro per l'anno 2014, a 15,94 milioni di euro per l'anno 2015 e a 15,5 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2016, si provvede mediante utilizzo delle maggiori entrate derivanti dalla disposizione del comma 2 del presente articolo.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b3b3">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b6b3b3b1">
							<an:p>
								Con decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, da emanare entro due mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, si provvede alla riduzione dei consumi medi standardizzati di gasolio da ammettere all'impiego agevolato di cui al decreto del Ministro delle politiche agricole e forestali 26 febbraio 2002, recante determinazione dei consumi medi dei prodotti petroliferi impiegati in lavori agricoli, orticoli, in allevamento, nella silvicoltura e piscicoltura e nelle coltivazioni sotto serra ai fini dell'applicazione delle aliquote ridotte o dell'esenzione dell'accisa, pubblicato nella 
								<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
								 n. 67 del 20 marzo 2002, in misura tale da garantire maggiori entrate pari a 4 milioni di euro per l'anno 2014, a 21 milioni di euro per l'anno 2015 e a 16 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2016.
							</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
					<an:paragraph id="w1ab1ab2b6b3b4">
						<an:num/>
						<an:content id="w1ab1ab2b6b3b4b1">
							<an:p>Con decreto del Ministro delle politiche agricole alimentari e forestali si provvede, entro un mese dalla data di entrata in vigore del decreto di cui al comma 2, alla modifica del citato decreto del Ministro delle politiche agricole e forestali 26 febbraio 2002, in relazione alle diminuzioni dei consumi medi standardizzati di gasolio in agricoltura di cui al medesimo comma 2 e a quelle già intervenute.</an:p>
						</an:content>
					</an:paragraph>
				</an:article>
			</an:chapter>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="Allegato A, parte I">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="wimg1MES_1533_01.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_01.png" showAs="MES_1533_01.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg2MES_1533_02.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_02.png" showAs="MES_1533_02.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg3MES_1533_03.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_03.png" showAs="MES_1533_03.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg4MES_1533_04.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_04.png" showAs="MES_1533_04.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg5MES_1533_05.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_05.png" showAs="MES_1533_05.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg6MES_1533_06.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_06.png" showAs="MES_1533_06.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Altro"/>
							<an:FRBRnumber value="1533"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="eimg1MES_1533_01.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_01.png" showAs="MES_1533_01.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg2MES_1533_02.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_02.png" showAs="MES_1533_02.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg3MES_1533_03.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_03.png" showAs="MES_1533_03.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg4MES_1533_04.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_04.png" showAs="MES_1533_04.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg5MES_1533_05.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_05.png" showAs="MES_1533_05.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg6MES_1533_06.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_06.png" showAs="MES_1533_06.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="mimg1MES_1533_01.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_01.png" showAs="MES_1533_01.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg2MES_1533_02.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_02.png" showAs="MES_1533_02.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg3MES_1533_03.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_03.png" showAs="MES_1533_03.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg4MES_1533_04.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_04.png" showAs="MES_1533_04.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg5MES_1533_05.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_05.png" showAs="MES_1533_05.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg6MES_1533_06.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_06.png" showAs="MES_1533_06.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro3" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato" showAs="Allegato A, parte I"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato A, parte I</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:i>(Articolo 28, comma 1)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="MES_1533_01.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_01.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="MES_1533_02.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_02.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="MES_1533_03.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_03.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="MES_1533_04.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_04.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="MES_1533_05.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_05.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="MES_1533_06.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_06.png"/>
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:doc name="Allegato A, parte I">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="wimg1MES_1533_07.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_07.png" showAs="MES_1533_07.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Altro"/>
							<an:FRBRnumber value="1533"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="eimg1MES_1533_07.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_07.png" showAs="MES_1533_07.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="mimg1MES_1533_07.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_07.png" showAs="MES_1533_07.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro4" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato" showAs="Allegato A, parte I"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx4" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato A, parte II</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:i>(Articolo 28, comma 2)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="MES_1533_07.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_07.png"/>
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
			<an:doc name="Allegato A, parte I">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="wimg1MES_1533_08.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_08.png" showAs="MES_1533_08.png" name=""/>
								<an:componentData id="wimg2MES_1533_09.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_09.png" showAs="MES_1533_09.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Altro"/>
							<an:FRBRnumber value="1533"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="eimg1MES_1533_08.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_08.png" showAs="MES_1533_08.png" name=""/>
								<an:componentData id="eimg2MES_1533_09.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_09.png" showAs="MES_1533_09.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2014-09-17" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
							<an:componentInfo>
								<an:componentData id="mimg1MES_1533_08.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_08.png" showAs="MES_1533_08.png" name=""/>
								<an:componentData id="mimg2MES_1533_09.png" href="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_09.png" showAs="MES_1533_09.png" name=""/>
							</an:componentInfo>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro5" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main/allegato" showAs="Allegato A, parte I"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx5" href="/it/Ddl/2014-09-17/1533/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato A, parte III</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:i>(Articolo 28, comma 3)</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="MES_1533_08.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_08.png"/>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:img alt="MES_1533_09.png" src="http://www.senato.it/japp/bgt/showdoc/17/DDLMESS/00000000/MES_1533_09.png"/>
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
