<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªe8ªriunite/2025-07-29/7/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªe8ªriunite/2025-07-29/7"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="7"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªe8ªriunite/2025-07-29/7/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªe8ªriunite/2025-07-29/7/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªe8ªriunite/2025-07-29/7/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªe8ªriunite/2025-07-29/7/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-29" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-29"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªe8ªriunite/2025-07-29/7/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª e 8ª riunite" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e71a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="Roberto Marti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p34243" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/34243" showAs="Andrea Paganella"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36399" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36399" showAs="Aurora Floridia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31875" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31875" showAs="Cecilia D'Elia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32619" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32619" showAs="Gabriella Di Girolamo"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29270" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29270" showAs="Lorenzo Basso"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36449" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36449" showAs="Francesca Tubetti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36387" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36387" showAs="Andrea Crisanti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32634" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32634" showAs="Barbara Floridia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36381" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36381" showAs="Vincenza Aloisio"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32624" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32624" showAs="Meinhard Durnwalder"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29406" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29406" showAs="Silvia Fregolent"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª e 8ª riunite</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>7</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per la cultura Lucia Borgonzoni.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.7 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e28" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="17:10:00"/>
					La seduta inizia alle ore 17,10
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e30" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e30">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e33" name="1372 - Delega al Governo per la revisione del codice dei beni culturali e del paesaggio in materia di procedure di autorizzazione paesaggistica">
					
               
					<an:heading id="h-d1e33"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1372</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Delega al Governo per la revisione del codice dei beni culturali e del paesaggio in materia di procedure di autorizzazione paesaggistica</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent>MARTI e altri.</an:docProponent>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 23 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e53" href="#p29480">MARTI</an:ref>
							 informa che è pervenuto il parere della Commissione bilancio sugli emendamenti approvati nella scorsa seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Comunica inoltre che sono stati presentati l'emendamento 2.3000 e gli ordini del giorno G/1372 NT/5/7 e 8 (già em. 2.15), G/1372 NT/6/7 e 8 (già em. 2.95), G/1372 NT/7/7 e 8 (già em. 2.0.7) e G/1372 NT/8/7 e 8 (già em. 2.0.11), pubblicati in allegato, e che l'emendamento 2.107 è stato ritirato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p34243" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p34243"/>
						
                  
						<an:p>
							Ha indi la parola il relatore 
							<an:ref id="d1e61" href="#p34243">PAGANELLA</an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), il quale, anche a nome della correlatrice Tubetti, alla luce di una riconsiderazione degli emendamenti 2.61 e 2.64 - sui quali i quali i relatori e il rappresentante del Governo si erano originariamente espressi in senso contrario - prospetta la possibilità di esprimersi favorevolmente sull'emendamento 2.61, qualora esso sia riformulato in un testo di cui dà lettura, e si pronuncia in senso favorevole sull'emendamento 2.64.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Domanda, altresì, che sia momentaneamente accantonato l'emendamento 3.0.5.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e71a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Dopo che il 
							<an:ref id="d1e71" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  ha accolto la suddetta richiesta di accantonamento, ha la parola il sottosegretario Lucia BORGONZONI, che si associa alle riconsiderazioni dei relatori.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36399" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36399"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e78" href="#p36399">Aurora FLORIDIA</an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, Cb)</an:i>
							), accogliendo la proposta dei relatori e della rappresentante del Governo, riformula l'emendamento 2.61 in un testo 2, pubblicato in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si prosegue, quindi, con l'esame degli emendamenti riferiti all'articolo 2.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e89" href="#p31875">D'ELIA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) aggiunge la firma agli emendamenti 2.37, 2.40, 2.44, 2.57, 2.120, 2.126 e 2.0.9, al fine di evitarne la decadenza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							            La senatrice 
							<an:ref id="d1e98" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) aggiunge la firma a tutti gli emendamenti a firma del senatore Nave.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli identici emendamenti 2.36 e 2.37, posti congiuntamente in votazione, sono respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con votazione congiunta, sono quindi respinti gli identici emendamenti 2.40 e 2.41.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, viene poi respinto l'emendamento 2.42.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e113" href="#p31875">D'ELIA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) interviene per dichiarazione di voto favorevole sull'emendamento a sua prima firma 2.45, che propone la soppressione del principio e criterio direttivo di cui alla lettera 
							<an:i>c)</an:i>
							 dell'articolo 2, comma 2, del disegno di legge in esame.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia, al riguardo, che il suo schieramento politico ravvisa una rilevante criticità della delega in discussione nell'esclusiva attribuzione al Ministero della cultura del potere di esprimersi nell'ambito del procedimento volto a rilasciare l'autorizzazione paesaggistica relativa a infrastrutture strategiche e di preminente interesse nazionale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ciò comporta, a suo giudizio, l'esclusione dalla valutazione di tutte le altre istituzioni che avrebbero titolo a pronunciarsi, con particolare riguardo a quelle territoriali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti congiuntamente in votazione, sono indi respinti gli identici emendamenti 2.44, 2.45 e 2.46, nonché, con successiva distinta votazione, l'emendamento 2.47.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29270" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29270"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e128" href="#p29270">BASSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) chiede la motivazione del parere contrario espresso sull'emendamento 2.48, evidenziando che esso è diretto ad assicurare una piena digitalizzazione della procedura autorizzativa.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36449" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36449"/>
						
                  
						<an:p>
							La correlatrice 
							<an:ref id="d1e137" href="#p36449">TUBETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in risposta, fa presente che l'accentramento delle funzioni presso la competente Direzione generale del Ministero della cultura assicura una uniformità delle valutazioni tecniche in relazione alla tipologia di intervento strategico.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con successive e distinte votazioni, sono quindi respinti gli emendamenti 2.48, 2.49 e 2.50.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e149" href="#p31875">D'ELIA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel domandare la motivazione del parere contrario espresso sull'emendamento 2.51, segnala che esso è stato formulato su istanza del Fondo per l'Ambiente Italiano (FAI), così come l'emendamento 2.48, testé respinto, era stato sollecitato dall'Unione dei Comuni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36449" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36449"/>
						
                  
						<an:p>
							La correlatrice 
							<an:ref id="d1e158" href="#p36449">TUBETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) fa nuovamente presente che l'accentramento delle funzioni presso la competente Direzione generale del Ministero della cultura assicura una uniformità delle valutazioni tecniche in relazione alla tipologia di intervento strategico.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 2.51, posto ai voti, viene respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e169" href="#p31875">D'ELIA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), intervenendo per dichiarazione di voto favorevole sull'emendamento 2.52, sottolineato che anche la proposta emendativa in esame è stata presentata su suggerimento del FAI, coglie l'occasione per lamentare che le motivazioni offerte, a suo avviso, non riguardano il merito degli emendamenti, i quali peraltro, anche quando formalmente redatti come sostitutivi di disposizioni del disegno di legge in esame, come nel caso in discussione, potrebbero comunque trovare considerazione presso la maggioranza come disposizioni aggiuntive rispetto a quelle del testo base.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'emendamento 2.52, posto ai voti, viene respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e180" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) domanda la motivazione del parere contrario espresso sull'emendamento 2.53.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36449" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36449"/>
						
                  
						<an:p>
							La correlatrice 
							<an:ref id="d1e189" href="#p36449">TUBETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) - ribadito che l'accentramento delle funzioni presso la competente Direzione generale del Ministero della cultura assicura una uniformità delle valutazioni tecniche in relazione alla tipologia di intervento strategico - reputa che nelle valutazioni relative al patrimonio culturale non sia necessario il coinvolgimento del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Esprime poi la sua contrarietà anche in relazione alla parte relativa alla verifica preventiva dell'interesse archeologico (VPIA). Specifica, al riguardo, che non si ravvisa la necessità di intervenire sul codice dei contratti spostando l'espressione del parere in capo alla competente Direzione generale Archeologia, Belle Arti e Paesaggio (ABAP), in quanto il parere non può comunque prescindere dalle valutazioni tecniche istruttorie della Soprintendenza territorialmente competente, alla quale la norma attribuisce la VPIA.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fermo restando il parere contrario sull'emendamento in discussione, osserva che sarebbe eventualmente considerabile una sua riformulazione che, nella ipotesi di autorizzazione paesaggistica relativa a infrastrutture strategiche e di preminente interesse nazionale, di cui all'articolo 39, comma 7, del decreto legislativo n. 36 del 2023, attribuisse alla suddetta Direzione generale l'adozione del parere finale, previa istruttoria della Soprintendenza territorialmente competente.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e200" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), intervenendo per dichiarazione di voto favorevole sull'emendamento 2.53, coglie l'occasione per esprimere insoddisfazione per la motivazione ricevuta, che, in particolare, ritiene non spieghi il rifiuto di accogliere la proposta di cui alla lettera 
							<an:i>a)</an:i>
							 dell'emendamento in discussione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ribadisce che la sua parte politica ritiene imprescindibile il coinvolgimento del Ministero delle infrastrutture e dei trasporti nei procedimenti di autorizzazione paesaggistica relativi a infrastrutture strategiche e di preminente interesse nazionale e giudica una scelta miope quella di accentrare la totalità delle competenze presso il Ministero della cultura.</an:p>
						
                  
						<an:p>In esito a successive e distinte votazioni, sono indi respinti gli emendamenti 2.53, 2.54 e 2.55, nonché, a seguito di votazione congiunta, gli identici emendamenti 2.56, 2.57 e 2.58.</an:p>
						
                  
						<an:p>Anche l'emendamento 2.59, posto ai voti, risulta respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti distintamente in votazione, sono approvati gli emendamenti 2.60 e 2.61 (testo 2).</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e71a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e218" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  rileva che l'approvazione è avvenuta all'unanimità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dopo che, con successive e distinte votazioni, sono stati respinti gli emendamenti 2.62 e 2.63, le Commissioni riunite approvano l'emendamento 2.64.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e71a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e227" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  rileva che anche in questo caso l'approvazione è avvenuta all'unanimità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti congiuntamente ai voti, sono indi respinti gli identici emendamenti 2.68 e 2.69.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e236" href="#p31875">D'ELIA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel domandare la motivazione del parere contrario espresso sull'emendamento 2.70, si rammarica del rifiuto del Governo e della maggioranza di accogliere una proposta direttamente sollecitata dai cittadini e volta ad assicurare l'omogeneità a livello nazionale nell'espletamento delle procedure di autorizzazione paesaggistica mediante l'adozione di una modulistica standardizzata e uniforme, da approvare con intesa in sede di Conferenza Unificata.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36449" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36449"/>
						
                  
						<an:p>
							La correlatrice 
							<an:ref id="d1e245" href="#p36449">TUBETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), in risposta, chiarisce che la valutazione paesaggistica implica necessariamente la presentazione della relazione paesaggistica quale documento fondamentale da cui desumere la compatibilità dei progetti con la tutela del paesaggio. Rileva, peraltro, che forme di semplificazione sono già previste nel regolamento di cui al decreto del Presidente della Repubblica n. 31 del 2017.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con successive e distinte votazioni, sono indi respinti gli emendamenti 2.70, 2.71, 2.72 e 2.73.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							Su sollecitazione del senatore 
							<an:ref id="d1e256" href="#p36387">CRISANTI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), la correlatrice 
							<an:ref id="d1e261" href="#p36449">TUBETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) chiarisce che il parere contrario sull'emendamento 2.75 si fonda sulla necessità di non articolare eccessivamente le procedure di semplificazione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e271" href="#p36387">CRISANTI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), nel ritenere che la disciplina in esame, non tenendo conto di quanto già disposto dalla legislazione vigente, rischi di generare rilevati problemi applicativi, chiede che la proposta 2.75, di cui è promotore, sia momentaneamente accantonata o, almeno, che la maggioranza converga su un nuovo testo che abbia ad oggetto perlomeno le procedure disciplinate dall'articolo 136 del codice dei beni culturali e del paesaggio.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e280" href="#p29480">MARTI</an:ref>
							, accogliendo la suddetta richiesta, dispone l'accantonamento dell'emendamento 2.75.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti in votazione, gli identici emendamenti 2.1000 e 2.76 risultano approvati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e71a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e289" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che dall'approvazione dei suddetti emendamenti discende la preclusione della votazione delle proposte emendative 2.77, 2.78, 2.79, 2.80, 2.81 e 2.85.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e296" href="#p29480">MARTI</an:ref>
							  dispone l'accantonamento dell'emendamento 2.91, al fine di consentire al senatore Crisanti di esprimersi in merito all'invito al ritiro che gli era stato rivolto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>È quindi posto ai voti e respinto l'emendamento 2.108.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36399" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36399"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e305" href="#p36399">Aurora FLORIDIA</an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, Cb)</an:i>
							) ritira gli emendamenti 2.109, 2.111, 2.112 e 2.113, preannunciandone la trasformazione in ordini del giorno.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29270" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29270"/>
						
                  
						<an:p>
							Le Commissioni riunite, con successive e distinte votazioni, respingono poi gli emendamenti 2.110, 2.114, 2.115, 2.116, quest'ultimo dopo che il senatore 
							<an:ref id="d1e314" href="#p29270">BASSO</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							)  vi ha aggiunto la firma, e 2.117.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Col parere favorevole della rappresentante del GOVERNO, l'emendamento 2.3000 dei relatori è posto ai voti e approvato.</an:p>
						
                  
						<an:p>In esito a successive e distinte votazioni, sono invece respinti gli emendamenti 2.118, 2.119, 2.120, 2.121, 2.124, 2.125, 2.126, 2.127, 2.128, 2.129 e 2.130.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e71a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Stante l'imminente inizio delle votazioni in Aula, il 
							<an:ref id="d1e327" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  sospende la seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 17,50, riprende alle ore 18,40.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e71a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e339" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  comunica che sono pervenuti gli ordini del giorno G/1372 NT/9/7 e 8 (già em. 1.5), G/1372 NT/10/7 e 8 (già em. 1.7), G/1372 NT/11/7 e 8 (già em. 2.109), G/1372 NT/12/7 e 8 (già em. 2.111), G/1372 NT/13/7 e 8 (già em. 2.112) e G/1372 NT/14/7 e 8 (già em. 2.113), pubblicati in allegato, e che l'emendamento 2.0.14 è stato ritirato e trasformato nell'ordine del giorno G/1372 NT/15/7 e 8, anch'esso pubblicato in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa quindi alla votazione dell'emendamento 2.2000 che viene posto in votazione e risulta approvato.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli emendamenti identici 2.0.3 e 2.0.4 vengono posti congiuntamente in votazione e risultano respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, le Commissioni riunite procedono poi a respingere gli emendamenti 2.0.9, 2.0.12, 2.0.13 e 2.0.15.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa dunque all'esame degli emendamenti riferiti all'articolo 3.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32634" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32634"/>
						
                  
						<an:p>
							Le senatrici 
							<an:ref id="d1e354" href="#p32634">Barbara FLORIDIA</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) e 
							<an:ref id="d1e359" href="#p36381">ALOISIO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) sottoscrivono tutti gli emendamenti a prima firma della senatrice Aurora Floridia relativi all'articolo 3.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con distinte votazioni, le Commissioni riunite respingono gli emendamenti 3.1, 3.3, 3.4, 3.5, 3.0.2, 3.0.3 e 3.0.4.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32624" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32624"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e370" href="#p32624">DURNWALDER</an:ref>
							 (
							<an:i>Aut (SVP-PATT, Cb)</an:i>
							) ritira l'emendamento 3.0.5 e lo trasforma nell'ordine del giorno G/1372 NT/16/7 e 8, pubblicato in allegato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa dunque all'esame degli emendamenti precedentemente accantonati.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36387" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36387"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e381" href="#p36387">CRISANTI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritira l'emendamento 2.91, in vista della sua trasformazione in ordine del giorno, e insiste per la votazione dell'emendamento 2.75.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Col parere contrario dei RELATORI e della rappresentante del GOVERNO, l'emendamento 2.75 viene posto in votazione e risulta respinto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e71a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Essendo concluso l'esame degli emendamenti, il 
							<an:ref id="d1e393" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  informa che si passerà all'esame degli ordini del giorno.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36449" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36449"/>
						
                  
						<an:p>
							La correlatrice 
							<an:ref id="d1e400" href="#p36449">TUBETTI</an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) esprime parere contrario su tutti gli ordini del giorno, a eccezione dell'ordine del giorno G/1372 NT/4/7 e 8, su cui il parere è favorevole, e degli ordini del giorno G/1372 NT/1/7 e 8 e G/1372 NT/16/7 e 8, sui quali il parere è favorevole, a condizione che siano accettate riformulazioni di cui dà lettura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario Lucia BORGONZONI esprime parere conforme a quello dei relatori.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32619" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32619"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e411" href="#p32619">DI GIROLAMO</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) constata che, di fatto, relatori e Governo hanno dato parere favorevole solo all'unico ordine del giorno di maggioranza e a quello dei relatori, mentre tutti gli ordini del giorno dell'opposizione hanno ricevuto un parere contrario.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il sottosegretario Lucia BORGONZONI osserva che il parere è contrario su tutti gli ordini del giorno che sono frutto della trasformazione di emendamenti su cui il parere era contrario.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e422" href="#p31875">D'ELIA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) dichiara che la riformulazione proposta dai relatori e dal Governo con riferimento all'ordine del giorno G/1372 NT/1/7 e 8, sebbene leggermente migliorativa rispetto al testo base, non elimina le grandi criticità insite nell'ordine del giorno in questione e il timore che esso possa comportare una compressione dei principi di salvaguardia dei beni ambientali e culturali.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29406" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29406"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e431" href="#p29406">FREGOLENT</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) sollecita una maggiore disponibilità da parte dei relatori e della rappresentante del Governo, considerato che lo strumento dell'ordine del giorno consente anche di proporre riformulazioni che siano accettabili sia per il Governo che per i proponenti.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e71a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e440" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							 , considerato che gli emendamenti approvati dovranno essere trasmessi alle Commissioni affari costituzionali e bilancio per l'acquisizione dei relativi pareri, propone di rinviare il seguito dell'esame degli ordini del giorno alla seduta già convocata per domani alle ore 13, in modo tale che i relatori e il Governo possano svolgere un supplemento di istruttoria sui pareri. La votazione del mandato ai relatori potrà dunque avere luogo la prossima settimana, una volta pervenuti i prescritti pareri, in modo tale che l'esame in Aula possa avere luogo nel mese di settembre.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Le Commissioni riunite convengono.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 19,15.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e453" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="19:15:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
