<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/863/C/1.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/863/C/1.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/863/C/1.0.1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/863/C/1.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/863/C/1.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/863/C/1.0.1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/863/C/1.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/863/C/1.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-09-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/863/C/1.0.1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-09-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-09-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/863/C/1.0.1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/863" id="ar1" showAs="DDL 863"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/12" id="commissione" showAs="Igiene e sanita'"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22769" id="EAB" showAs="Piccone"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 863</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.0.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Piccone</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					, aggiungere il seguente:
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 1-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        1. A decorrere dalla data di entrata in vigore della presente legge e per i successivi 90 giorni, i soggetti titolari, alla data del 31 dicembre 2010, degli esercizi di vicinato di cui all'articolo 4, comma 1, lettera d) del decreto legislativo 31 marzo 1998, n. 114, condotti in forma individuale o societaria, che effettuano attività di vendita al pubblico di farmaci di automedicazione e da banco, possono trasformare il proprio esercizio di vicinato in farmacia convenzionata con il Servizio sanitario nazionale, assumendone la relativa titolarità. I soggetti titolari, di cui al presente comma, devono essere in possesso della laurea in farmacia ovvero della laurea in chimica e tecnologia farmaceutiche, nonché devono essere iscritti al rispettivo ordine provinciale dei farmacisti. All'atto della presentazione della domanda di cui al comma 2, i soggetti titolari di cui al presente comma, devono essere in possesso dei requisiti professionali di idoneità alla titolarità di cui all'articolo 7 della legge 8 novembre 1991, n. 362. In mancanza di essi, si impegnano a nominare un idoneo direttore responsabile. Se uno stesso soggetto, in possesso dei requisiti richiesti, risulta proprietario di più esercizi di vicinato, ha diritto a trasformare in farmacia convenzionata con il Servizio sanitario nazionale un solo esercizio a scelta tra quelli posseduti.</an:p>
				<an:p>        2. Entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, le domande di trasformazione, debitamente documentate, devono essere inviate, a pena di decadenza, per il tramite del servizio postale e con raccomandata con ricevuta di ritorno, alla regione competente e alle province autonome di Trento e Bolzano. Entro trenta giorni dal ricevimento della domanda è effettuato l'accertamento dei requisiti di cui al comma 1. Oltre tale termine ed in assenza di provvedimenti ostativi, la domanda di trasformazione si intende regolarmente accettata. Il titolare dell'esercizio trasformato in farmacia convenzionata con il Servizio sanitario nazionale è tenuto a versare una tassa di concessione una tantum dell'importo di 300.000 euro.</an:p>
				<an:p>        3. Sono esclusi dalla trasformazione in farmacia convenzionata con il Servizio sanitario nazionale tutti gli esercizi che, alla data di entrata in vigore della presente legge:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 sono di proprietà di farmacisti già titolari di farmacia convenzionata;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 sono condotti in forma societaria ed almeno uno dei titolari non è in possesso dei requisiti di cui al comma 1;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 sono di proprietà di società di capitali.
				</an:p>
				<an:p>        4. In sede di revisione delle piante organiche successive alla data di entrata in vigore della presente legge, le farmacie così trasformate sono riassorbite nella determinazione del numero complessivo delle farmacie stabilito in base al parametro della popolazione e, qualora eccedenti i limiti ed i requisiti di cui all'articolo 1 della legge 2 aprile 1968, n. 475, e successive modificazioni, sono considerate in soprannumero ai sensi dell'articolo 104 del regio decreto 27 luglio 1934, n. 1265 così come sostituito dall'articolo 2 della legge 8 novembre 1991, n. 362. Ai fini dell'applicazione delle disposizioni di cui ai commi precedenti, i soggetti titolari di cui al comma) 1, che siano organizzati in forma di società a responsabilità limitata, devono provvedere, entro il termine di trenta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, all'adeguamento societario ai sensi di quanto stabilito dal comma 1, e dall'articolo 7, comma 1 della legge 8 novembre 1991, n. 362».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
