<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/G/1781/1/14/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/G/1781/1/14"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/G/1781/1/14/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1781/1/14"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/G/1781/1/14/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/G/1781/1/14/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/G/1781/1/14/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/G/1781/1/14/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/G/1781/1/14/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-01-21" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/G/1781/1/14/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-01-21" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-01-21" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1781/C/G/1781/1/14/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1781" id="ar1" showAs="DDL 1781"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/14" id="commissione" showAs="Politiche dell'Unione europea"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12480" id="EAB" showAs="Pedica"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1781</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1781/1/14</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La 14a Commissione permanente,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>
					            la legge comunitaria 2009, conferisce, all'articolo 23, delega al governo per l'attuazione di alcune decisioni quadro, fra le quali figura, alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, la decisione quadro 2001/413/GAI del Consiglio, del 28 maggio 2001, relativa alla lotta contro le frodi e le falsificazioni di mezzi di pagamenti diversi dai contanti;
				</an:p>
				<an:p>            la decisione quadro 2001/413/GAI del Consiglio, del 28 maggio 2001, si inserisce in una serie di misure normative adottate dalla Comunità Europea che mirano a regolare l'utilizzo dei mezzi di pagamenti in contanti, e diversi dai contanti, volti a prevenire la frode, l'evasione fiscale, il riciclaggio di denaro e vari comportamenti persegui bili che insieme costituiscono una minaccia della criminalità organizzata in questo campo;</an:p>
				<an:p>        la decisione quadro 200l/413/GAI, definisce come «strumento di pagamento», uno strumento materiale, diverso dalla moneta a corso legale (vale a dire banconote e monete), che, in virtù della sua particolare natura, da solo o in associazione ad un altro strumento (di pagamento), consenta al titolare/utente di trasferire denaro o valore monetario, come ad esempio carte di credito, carte eurocheque, altre carte emesse da istituti finanziari, travellers'cheque, eurocheques, altri assegni e cambiali, protetti contro imitazioni o uso fraudolento, per esempio mediante disegno, codice o firma;</an:p>
				<an:p>            la decisione quadro prevede l'obbligo per gli Stati membri di introdurre illeciti penali per alcune fatti specie intenzionali di utilizzo improprio, contraffazione o falsificazione degli strumenti di pagamento di cui sopra;</an:p>
				<an:p>            la delega per il recepimento della decisione quadro conferita all'articolo 23 della Legge comunitaria 2009 è integrata, all'articolo 24, dall'esplicitazione dei principi e criteri di attuazione, i quali prevedono, oltre ai principi e criteri previsti dall'articolo 2 della Legge comunitaria 2009, anche il necessario coordinamento del decreto legislativo di recepimento della decisione quadro con le altre disposizioni vigenti;</an:p>
				<an:p>            tale coordinamento si realizzerebbe, stante alle disposizioni dell'articolo 24 della legge comunitaria 2009, con l'introduzione «nel titolo V del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, e successive modificazioni, una fattispecie criminosa la quale punisca con la reclusione da uno a cinque anni e con la multa da 310 a 1.550 euro la condotta di chi fabbrica, acquista, detiene o aliena strumenti, articoli, programmi informatici e ogni altro mezzo destinato esclusivamente alla contraffazione o alla falsificazione di strumenti di pagamento diversi dai contanti, del tipo di quelli indicati nell 'articolo 55 del medesimo decreto legislativo»;</an:p>
				<an:p>            il citato decreto legge n. 231 del 2007, prevede all'art. 49, recante «Limitazioni all'uso del contante e dei titoli al portatore», diverse disposizioni volte a regolare l'uso di contante o di titoli al portatore, quali, a titolo esemplificativo: al comma l il divieto di «trasferimento di denaro contante o di libretti di deposito bancari o postali al portatore o di titoli al portatore in euro o in valuta estera, effettuato a qualsiasi titolo tra soggetti diversi, quando il valore dell'operazione, anche frazionata, è complessivamente pari o superiore a 5.000 euro»; al comma 5 la disposizione per cui «gli assegni bancari e postali emessi per importi pari o superiori a 5.000 euro devono recare l'indicazione del nome o della ragione sociale del beneficiario e la clausola di non trasferibilità»; al comma 8 che «Il rilascio di assegni circolari, vaglia postali e cambiari di importo inferiore a 5.000 euro può essere richiesto, per iscritto, dal cliente senza la clausola di non trasferibilità»; al comma 10 che »per ciascun modulo di assegno bancario o postale richiesto in forma libera ovvero per ciascun assegno circolare o vaglia postale o cambiario rilasciato in forma libera è dovuta dal richiedente, a titolo di imposta di bollo, la somma di 1,50 euro. Ciascuna girata deve recare, a pena di nullità, il codice fiscale del girante»; al comma 12 che «il saldo dei libretti di deposito bancari o postali al portatore non può essere pari o superiore a 5.000 euro»;</an:p>
				<an:p>        rilevato che:</an:p>
				<an:p>            la legge 6 agosto 2008, n. 133, recante «Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 25 giugno 2008, n. 112, recante disposizioni urgenti per lo sviluppo economico, la semplificazione, la competitività, la stabilizzazione della finanza pubblicate la perequazione tributaria», ha previsto alcune modifiche in materia finanziaria e fiscale, quali: l'abolizione degli elenchi clienti e fornitori, rimuovendo sia l'obbligo di presentazione degli elenchi clienti e fornitori, sia il relativo regime sanzionatorio; l'introduzione di novità in materia di accertamento e riscossione, come l'abolizione degli obblighi di tracciabilità per i professionisti che non sono più obbligati a riscuotere i compensi in denaro d'importo eccedente determinate soglie esclusivamente mediante assegni non trasferibili, bonifici ovvero altre modalità di pagamento bancario o postale, nonché sistemi di pagamento elettronico; modifiche alla disciplina antiriciclaggio prevista dal citato decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231;</an:p>
				<an:p>            su questo ultimo intervento normativo di modifica al decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, si rileva come, per ciò che concerne l'utilizzo del denaro contante e dei titoli al portatore, è stato elevato da 5.000,00 a 12.500,00 euro il limite a partire dal quale è vietato il trasferimento di denaro contante o di libretti di deposito bancari o postali al portatore o di titoli al portatore tra soggetti diversi e senza il tramite di banche, istituti di moneta elettronica o Poste Italiane spa; per ciò che concerne gli assegni bancari e postali è stato elevato da 5.000,00 a 12.500,00 euro il limite a partire dal quale gli assegni bancari e postali devono recare l'indicazione del nome o della ragione sociale del beneficiario e la clausola di non trasferibilità; per ciò che concerne gli assegni circolari, vaglia postali e cambiari, è stato abrogato l'obbligo di indicare, a.pena di nullità, nella girata degli assegni trasferibili, di importo inferiore al suddetto limite, il codice fiscale del girante, nonché è stato elevato da 5.000,00 a 12.500,00 euro il limite entro il quale può essere richiesto, per iscritto, il rilascio di assegni circolari (nonché di vaglia postali e cambiari) senza la clausola di non trasferibilità, nonché, in relazione a questi assegni, è stato abrogato l'obbligo di indicare nella girata, a pena di nullità, il codice fiscale del girante; per ciò che concerne, infine, i libretti di deposito bancari o postali al portatore, è stato elevato da 5.000,00 a 12.500,00 euro il limite entro il quale deve essere contenuto il saldo dei libretti di deposito bancari o postali al portatore;</an:p>
				<an:p>            nella Relazione quadrimestrale della Corte dei Conti sulle misure adottate dal governo da maggio ad agosto 2008, i giudici mettono in guardia sulle «conseguenze che alcune delle cosiddette semplificazioni potranno avere, non solo sui comportamenti dei contribuenti, ma anche sulla possibilità per gli uffici di acquisire gli indispensabili mezzi di prova. Ciò riguarda, in particolare, [...] l'abrogazione di altre norme, anch'esse da poco introdotte, in materia di limitazione dell'uso di contanti e di assegni, di tracciabilità dei pagamenti e di tenuta da parte dei professionisti di conti correnti dedicati. [...]. Sussistono peraltro perplessità sulla coerenza fra queste misure e quelle di intensificazione e di migliore messa a punto delle strategie di contrasto all'evasione»;</an:p>
				<an:p>            in generale dalla lettura complessiva della Relazione si evince che le misure normative illustrate adottate tramite la legge 6 agosto 2008, n. 133 potrebbero comportare il rischio di incentivare i comportamenti fraudolenti da parte degli evasori fiscali nonché quello di abbassare il livello di controllo su ricic1ggio di denaro o altri vari comportamenti perseguibili che insieme costituiscono una minaccia della criminalità organizzata;</an:p>
				<an:p>        impegna il governo:</an:p>
				<an:p>            a prevedere che, nell'esercizio della delega normativa relativa al recepimento della decisione quadro 2001/413/GAI del Consiglio, del 28 maggio 2001, relativa alla lotta contro le frodi e le falsificazioni di mezzi di pagamenti diversi dai contanti, venga valutata la reale corrispondenza alle finalità della decisione quadro 2001/413/GAI della normativa relativa agli strUmenti di pagamento, modificata rispetto all'impianto normativo originale del decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231;</an:p>
				<an:p>            ove venga individuata una discrasia fra le finalità della decisione quadro e la normativa italiana in materia, a ripristinare quanto originariamente disposto dal decreto legislativo 21 novembre 2007, n. 231, al fine di conseguire non soltanto un effetto punitivo di comportamenti perseguibili come le frodi e le falsificazioni di mezzi di pagamenti diversi dai contanti che insieme costituiscono una minaccia della criminalità organizzata, ma anche un azione dissuasiva e deterrente nei confronti di tali illeciti, nonchè di consentire, agli uffici preposti al controllo e all'accertamento dei reati previsti dalla decisione quadro, di acquisire gli indispensabili mezzi di prova, che la legge 6 agosto 2008, n. 133 potrebbe avere inficiato nella loro piena disponobilità.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
