<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/506/A/G5.200/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/506/A/G5.200"/>
					<an:FRBRdate date="2023-03-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/506/A/G5.200/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G5.200"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/506/A/G5.200/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/506/A/G5.200/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2023-03-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/506/A/G5.200/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/506/A/G5.200/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/506/A/G5.200/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2023-03-08" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/506/A/G5.200/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2023-03-08"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2023-03-08" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/506/A/G5.200/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/506" showAs="DDL 506"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDBXH0KXH0PS1YLIFS40H2MGQHLIUE0HVLBSWOOZOJEWIPWAXX44RG" href="http://dati.senato.it/36438" showAs="MANCINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDS4UAGOZPDNEONZNSUNCIKA5UGN0IV5WOJ422KIPENCW22IHJ4S3J" href="http://dati.senato.it/36402" showAs="LEONARDI"/>
				<an:TLCPerson id="IDOWMVL0ODQ5KBLDL4L5WZI4BN5BVPPEGPC4PYI1BX3UFPJ2WYWBPP" href="http://dati.senato.it/36384" showAs="BERRINO"/>
				<an:TLCPerson id="IDHDNEDOCABLIEG41WJROEEWKZ1L5IPX3GIATXJ3LAJM510ADE5HKC" href="http://dati.senato.it/36421" showAs="RUSSO"/>
				<an:TLCPerson id="IDY5G0CZMAADG4L0U2S2XMZD5FRHUVBKPIMHSRJ5KUA12B32AC3EKP" href="http://dati.senato.it/36444" showAs="SATTA"/>
				<an:TLCPerson id="IDTPOFUE30KEJDCVE5WQ1LZWNUQFA0EP5Q1XH4ALME1IICAYXOTMLG" href="http://dati.senato.it/36450" showAs="ZULLO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 506</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G5.200 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDBXH0KXH0PS1YLIFS40H2MGQHLIUE0HVLBSWOOZOJEWIPWAXX44RG" as="#tipoSenatore">MANCINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDS4UAGOZPDNEONZNSUNCIKA5UGN0IV5WOJ422KIPENCW22IHJ4S3J" as="#tipoSenatore">LEONARDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDOWMVL0ODQ5KBLDL4L5WZI4BN5BVPPEGPC4PYI1BX3UFPJ2WYWBPP" as="#tipoSenatore">BERRINO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDHDNEDOCABLIEG41WJROEEWKZ1L5IPX3GIATXJ3LAJM510ADE5HKC" as="#tipoSenatore">RUSSO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDY5G0CZMAADG4L0U2S2XMZD5FRHUVBKPIMHSRJ5KUA12B32AC3EKP" as="#tipoSenatore">SATTA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDTPOFUE30KEJDCVE5WQ1LZWNUQFA0EP5Q1XH4ALME1IICAYXOTMLG" as="#tipoSenatore">ZULLO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame dell'atto Senato n. 506 recante &quot;Deleghe al Governo in materia di politiche in favore delle persone anziane&quot;;</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 5 reca la delega al governo in materia di politiche per la sostenibilità economica e la flessibilità dei servizi di cura e assistenza a lungo termine per le persone anziane ivi comprese quelle non autosufficienti, specificando i criteri che dovranno essere adottati, nell'esercizio della delega, al fine di promuovere il progressivo potenziamento delle prestazioni assistenziali in favore delle persone anziane non autosufficienti;</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>            la tendenza demografica del Paese prosegue su tre direttrici: declino demografico, invecchiamento e spopolamento di vaste aree del paese. L'inerzia di tali trend è tale che non può che prevedersi, nelle prossime decadi, un rilevante aumento della popolazione fragile e non autosufficiente. Ne discende la necessità di dotarsi di misure integrative per la sostenibilità della assistenza; </an:p>
				<an:p>            è necessario costituire un robusto contributo di erogazione di servizi domiciliari (assistenza sociale e sanitaria, riabilitazione, ristrutturazione e domotica, telemedicina e monitoraggio) come già prevede lo strumento adottato dall'INPS nominato &quot;Home Care Premium&quot; per circa 35.000 anziani con gravi disabilità;</an:p>
				<an:p>            è necessario mettere in atto una moderna mutualità solidaristica e universalistica capace di raggiungere i circa 100.000 over 75 che vivono in casa in condizioni di solitudine, reddito molto basso, mancanza di sostegno familiare, privato o pubblico, con importanti limitazioni motorie e nelle attività della vita quotidiana. Emerge quindi, per gli anziani in siffatte condizioni, la necessità di rivolgersi ad un uso abnorme di servizi ospedalieri e residenziali (ricoveri, RSA, accessi in Pronto Soccorso, ecc.) che potrebbero essere evitati con una presa in carico di qualità presso la propria abitazione, soprattutto in relazione ad una platea di potenziali non autosufficienti più vulnerabili, soli e a rischio di istituzionalizzazione nei confronti dei quali ci si deve rivolgere con un intervento protettivo efficace;</an:p>
				<an:p>       valutato che:</an:p>
				<an:p>            lo strumento adottato dall'INPS denominato Home Care Premium (HCP) si finanzia con un prelievo dello 0,35% sullo stipendio dei dipendenti pubblici e si rivolge alle loro famiglie e pensionati. Si potrebbe prevedere di estendere la platea ad altri dipendenti del settore privato, mediante concertazione con le parti sociali, nell'ambito dei contratti collettivi di categoria prevedendo una detrazione dall'imponibile delle somme versate a tal fine. Si stima che con una platea di circa 15 milioni di persone il gettito di HCP potrebbe più che quadruplicare e il traguardo dei 100.000 &quot;ultimi&quot; potrebbe essere tranquillamente raggiunto. Tale proposta consentirebbe di introdurre immediatamente e a livello significativo un approccio basato sulla presa in carico con servizi, sulla scorta del modello tedesco e nord europeo. Infatti, in tali realtà un prelievo contributivo ben più alto, intorno al 2%, viene utilizzato per proporre servizi ai cittadini non autosufficienti;</an:p>
				<an:p>            sarebbe essenziale dotare HCP di un comitato di gestione a prevalenza sindacale, dotato di un proprio organo tecnico scientifico composto da ISTAT, ISS e un pool di università qualificate, in grado di impostare una sperimentazione triennale e di valutarne scientificamente l'impatto ed il profilo costo-benefici,</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            in sede di attuazione della predetta delega, a valutare l'opportunità di prevedere, in via sperimentale e per una durata di 3 anni, l'estensione dei servizi di Home Care Premium da parte di INPS, rivolti alla fascia più disagiata sia dal punto di vista sociale che delle limitazioni motorie, di anziani over 75 residenti da soli presso la propria abitazione, sentite le parti sociali e le associazioni di settore.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
