<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-01-30/64/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-01-30/64"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2019-01-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="64"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-01-30/64/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-01-30/64/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2019-01-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-01-30/64/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-01-30/64/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2019-01-30" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2019-01-30"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM//2019-01-30/64/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e70a1327" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32677" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32677" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32700" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32700" showAs="RICCARDI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32690" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32690" showAs="PILLON"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25214" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25214" showAs="CALIENDO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29076" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29076" showAs="CUCCA"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32728" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32728" showAs="URRARO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p32654" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/32654" showAs="LOMUTI"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="VALENTE"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p25269" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/25269" showAs="STANCANELLI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 18</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p/>
			
         
			<an:p>GIUSTIZIA (2ª)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>64</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>OSTELLARI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.64 della legislatura 18">
			
         
			<an:debateSection id="d1e37" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:05:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 15,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e43" name="PROCEDURE INFORMATIVE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e43">PROCEDURE INFORMATIVE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e51" name="Interrogazioni">
					
               
					<an:heading id="h-d1e51">
						
                     
						<an:b>Interrogazioni</an:b>
						
                  
					</an:heading>
					
                
               
					<an:speech by="#p32677" as="#d1e70a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32677"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e70" href="#p32677">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 introduce l'interrogazione n. 3-00477 dando la parola al rappresentante del Governo per la risposta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il rappresentante del GOVERNO risponde all'interrogazione con cui si rappresenta quanto evidenziato dal Consiglio dell'Ordine degli Avvocati di Padova in relazione ai gravi ritardi maturati dall'Ufficio preposto alla liquidazione dei compensi spettanti agli avvocati per il patrocinio a spese dello Stato. </an:p>
						
                  
						<an:p> In particolare, tale situazione deriverebbe dalla presenza di una sola unità amministrativa delegata al servizio predetto per l'intero distretto della Corte di Appello di Venezia, con esclusione dei Tribunali di Venezia e Verona presso i quali sono stati delegati altri funzionari alla liquidazione in questione.</an:p>
						
                  
						<an:p> Di qui la denunciata disparità di trattamento venutasi a creare presso gli uffici del distretto in termini di diversificata tempestività dei pagamenti predetti.</an:p>
						
                  
						<an:p> Con riguardo allo specifico problema relativo al fabbisogno del distretto in termini di unità destinate al servizio rileva che il numero elevato di liquidazioni da compiere avrebbe giustificato la destinazione di più unità al servizio.</an:p>
						
                  
						<an:p> Infatti, nei distretti caratterizzati da un elevato numero di liquidazioni di spese di cui al decreto del Presidente della Repubblica n. 115 del 2002 sono stati individuati ulteriori funzionari delegati rispetto a quelli in sede distrettuale, in modo da velocizzare i pagamenti e riequilibrare, nello stesso tempo, il carico di lavoro degli uffici distrettuali i quali, prima che venisse ridefinita la struttura operativa degli uffici dei funzionari delegati, erano stati chiamati a pagare le spese di giustizia per tutti gli uffici del distretto di competenza.</an:p>
						
                  
						<an:p> Tanto premesso, conferma che il funzionario delegato alle spese di giustizia in servizio presso la Corte di appello di Venezia è competente ad effettuare i pagamenti relativi a tutti gli uffici giudicanti del distretto, ad eccezione dei tribunali di Venezia e Verona, i cui dirigenti amministrativi sono stati delegati alle spese di giustizia. </an:p>
						
                  
						<an:p> Quanto dunque alla denunciata &quot;disparità di trattamento su base territoriale nel pagamento delle fatture per il patrocinio a spese dello Stato, a detrimento degli iscritti allordine degli avvocati di Padova, quale conta peraltro un numero di iscritti nettamente maggiore rispetto a Venezia e Verona&quot;, ricorda che il criterio utilizzato per la nomina di ulteriori funzionari delegati rispetto a quelli con competenza distrettuale non è quello della consistenza numerica degli iscritti ai locali Ordini degli avvocati, bensì quello del numero eccessivo di liquidazioni di spese di cui al decreto del Presidente della Repubblica n. 115 del 2002 da effettuare.</an:p>
						
                  
						<an:p> Pertanto, al verificarsi della condizione in parola si sarebbe giustificata la domanda di ulteriori delegati al servizio presso la Corte di appello di Venezia, domanda che però non risulta essere stata sottoposta all'attenzione del Ministero.</an:p>
						
                  
						<an:p> Infine, effettuati gli opportuni accertamenti in ordine alla capienza del fondo destinato a tali liquidazioni presso la Corte di appello di Venezia, rileva che il funzionario delegato ha ricevuto l'accreditamento di tutte le somme richieste per far fronte alle complessive esposizioni debitorie maturate fino all'anno 2017, nonché entro la fine del 2018, dovrebbe aver utilizzato tutti i fondi assegnatigli nell'anno stesso. Inoltre, una volta ricevuta la comunicazione dell'ammontare dei debiti residui dell'anno 2018 non soddisfatti, il Ministero provvederà all'accreditamento dei fondi necessari all'estinzione degli stessi non appena disponibili.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32677" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32677"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e110" href="#p32677">
                        OSTELLARI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), in qualità di interrogante, si dichiara soddisfatto della risposta ottenuta.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32677" as="#d1e70a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32677"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il 
							<an:ref id="d1e125" href="#p32677">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 introduce l'interrogazione n. 3-00481, dando la parola al rappresentante del Governo per la risposta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il rappresentante del GOVERNO risponde all'interrogazione con cui la senatrice Riccardi - sulla premessa che &quot;gli operai degli stabilimenti Pirelli di viale Sarca alla Bicocca' e viale Ripamonti di Milano nello svolgimento delle loro mansioni di magazzinieri, addetti alle mescole e alla vulcanizzazione, sono stati esposti, tra gli anni 70 ed 80, al contatto con l'amianto senza alcun tipo di protezione individuale e senza l'adozione di adeguati sistemi di aspirazione delle polveri&quot;- sottopone all'attenzione del Ministero il &quot;grave nocumento subito dalle parti civili&quot;del processo a carico degli 
							<an:i>ex manager</an:i>
							 dell'azienda Pirelli, accusati di omicidio colposo e lesioni gravissime per la morte di ventotto operai colpiti da mesotelioma pleurico, a causa del ritardo nel deposito delle motivazioni della sentenza che ha sancito l'assoluzione dei citati dirigenti, tenuto conto dell'imminente prescrizione dei reati e della circostanza che &quot;ad oggi, nonostante siano trascorsi due anni dalla sentenza, le motivazioni non sono state ancora depositate&quot;dal giudice Annamaria Gatto, del tribunale di Milano. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p> L'interrogante quindi chiede di valutare l'invio di una ispezione ministeriale al fine di verificare negligenze od omissioni ed invoca la possibilità di procedere disciplinarmente nei confronti del magistrato in questione.</an:p>
						
                  
						<an:p> Dall'istruttoria interna svolta sui fatti evidenziati risulta che già in data anteriore alla formulazione della presente interrogazione, ovvero il 7 dicembre scorso, il Ministero ha delegato l'ispettorato generale per le valutazioni di competenza in ordine alla condotta del magistrato in questione rispetto al notevole ritardo maturato nel deposito delle motivazioni della sentenza avvenuto in data 21 dicembre 2018.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 Con riguardo al profilo sottolineato dall'onorevole interrogante con riferimento al nocumento che le parti civili costituite avrebbero subito dal ritardo
							<an:i>, </an:i>
							allo stato e salva diversa valutazione all'esito dell'istruttoria a compiersi da parte dell'Ispettorato, evidenzia che la dott.ssa Gatto nella sua relazione personale sulla vicenda ha precisato che: &quot;alla prima udienza erano intervenute costituzioni di parte civile dei familiari dei lavoratori deceduti, di lavoratori persone offese del reato di lesioni colpose, di enti pubblici (Inail, Asl) e territoriali (regione Lombardia), nonché di associazioni di categoria e/o rappresentative di interessi diffusi&quot;: pertanto, nel corso del processo è intervenuto risarcimento dei danni nei confronti di tutti i lavoratori o dei familiari di quelli che erano deceduti nonché nei confronti degli enti pubblici, anche territoriali. Difatti sono state revocate tutte le costituzioni di parte civile. Le uniche parti civili residue' al momento della lettura del dispositivo erano due lavoratori che risultavano persone offese del reato di lesioni colpose oltre ad associazioni di categoria e/o rappresentative di interessi diffusi. Tuttavia, &quot;per quanto riguarda la posizione dei due lavoratori, il reato che risultava dal capo d'imputazione era prescritto al momento della lettura del dispositivo&quot;, mentre &quot;le altre parti civili residue'... neppure erano legittimate alla costituzione&quot;. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Evidenzia che tutte le circostanze del caso risultano in corso di accertamento ed in valutazione all'Ispettorato investito dell'istruttoria relativa i cui esiti ancora non sono stati resi noti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32700" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32700"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e159" href="#p32700">
                        RICCARDI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							), in replica, si dichiara soddisfatta della risposta.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e172" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e172">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e180" name="Disposizioni in materia di giustizia telematica">
					
               
					<an:heading id="h-d1e180">Disposizioni in materia di giustizia telematica</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>552</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di giustizia telematica
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Discussione e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p32690" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32690"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il relatore 
							<an:ref id="d1e219" href="#p32690">
                        PILLON
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>L-SP-PSd'Az</an:i>
							), illustra il provvedimento in titolo che modifica la normativa in materia di notifica degli atti del procedimento penale e civile. Tale provvedimento riprende il testo e la relazione del disegno di legge Atto Senato n. 1339 esaminato dalla Commissione giustizia nel corso della XVII Legislatura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nel merito il disegno di legge consta di sette articoli. Più nel dettaglio l'articolo 1 interviene sull'articolo 157 del codice di procedura penale, modificandone il comma 8-
							<an:i>bis</an:i>
							. Tale disposizione, come riformulata, prevede che le notificazioni successive, in caso di nomina di difensore ai sensi dell'articolo 96 e di imputato non detenuto, sono sempre eseguite mediante consegna ai difensori a mezzo PEC. Si utilizza a tal fine l'indirizzo di posta elettronica certificata indicato dal difensore nel primo scritto difensivo utile, presso cui dichiara di voler ricevere le comunicazioni, comunicato al proprio ordine. Le notificazioni e gli avvisi ai difensori a mezzo di posta elettronica si intendono notificati al momento della ricezione, da parte dell'ufficio notificatore, della ricevuta di consegna dell'atto da parte del sistema informatico. In caso di impossibilità di procedere mediante posta certificata le comunicazioni e le notificazioni sono effettuate presso la cancelleria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Gli articoli successivi (da 2 a 6) intervengono rispettivamente sugli articoli 136 (comunicazioni); 149-
							<an:i>bis</an:i>
							 (notificazione a mezzo posta elettronica); 170 (notificazioni e comunicazioni nel mezzo del procedimento); 330 (luogo di notificazione della impugnazione) e 370 (controricorso) del codice di procedura civile introducendo l'obbligatorietà di tutte le notifiche e comunicazioni ai difensori a mezzo posta elettronica certificata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 2 sostituisce il terzo comma dell'articolo 136 del codice di procedura civile in materia di comunicazioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ai sensi del secondo comma dell'articolo 136 del codice di procedura civile la comunicazione si esegue: mediante consegna del biglietto dal cancelliere al destinatario che rilascia ricevuta o mediante trasmissione a mezzo PEC, nel rispetto della normativa anche regolamentare, concernente la sottoscrizione, la trasmissione e la ricezione dei documenti informatici.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il terzo comma dell'articolo 136 del codice di procedura civile statuisce che, salvo che la legge disponga diversamente, se non è possibile procedere ai sensi del secondo comma, il biglietto viene trasmesso a mezzo telefax o è rimesso all'ufficiale giudiziario per la notifica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Proprio sul terzo comma dell'articolo 136 del codice di procedura civile interviene il disegno di legge sostituendo alla trasmissione a mezzo telefax e alla rimessione all'ufficiale giudiziario la sola trasmissione a mezzo PEC. Alla luce della ricostruzione normativa testé svolta, appena opportuno chiarire i rapporti fra il secondo comma e quanto previsto dal terzo comma dell'articolo 136 del codice di procedura civile come riformulato dal disegno di legge. Ciò in quanto il secondo comma dell'articolo 136 del codice di procedura civile prevede già come ordinaria modalità di esecuzione della comunicazione la trasmissione a mezzo PEC e l'ipotesi contemplata dal terzo comma risulta essere del tutto residuale ed operante solo ove non sia possibile procedere alla trasmissione a mezzo PEC ovvero alla consegna del biglietto al destinatario.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 3 riscrive il primo comma dell'articolo 149-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice di procedura civile stabilendo che ove non diversamente previsto dalla legge, la notificazione si deve eseguire a mezzo PEC, anche previa estrazione di copia informatica del documento cartaceo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 149-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice di procedura civile, inserito nel codice di rito dal decreto legge n. 193 del 2009, disciplina la notificazione a mezzo PEC, prevedendo che se non è fatto espresso divieto dalla legge, la notificazione può eseguirsi a mezzo PEC anche previa estrazione di copia informatica del documento cartaceo. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4 modifica il primo comma dell'articolo 170 del codice di procedura civile precisando che dopo la costituzione in giudizio tutte le notificazioni e le comunicazioni si fanno al procuratore costituito a mezzo PEC. Anche in questo caso, &quot;salvo che la legge non disponga diversamente&quot;.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 5 aggiunge un ulteriore periodo al primo comma dell'articolo 330 del codice di procedura civile per il quale le notificazioni presso il procuratore costituito o domiciliatario sono comunque eseguite mediante consegna a mezzo PEC.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 6 sostituisce il primo comma dell'articolo 370 del codice di procedura civile. Il comma come riscritto prevede che la parte contro la quale il ricorso è diretto, se intende contraddire, deve farlo mediante controricorso da notificarsi al ricorrente a mezzo PEC o, in mancanza, presso il domicilio eletto entro venti giorni dalla scadenza del termine stabilito per il deposito del ricorso. In mancanza di tale notificazione, essa non può presentare memorie, ma soltanto partecipare alla discussione orale. In proposito si deve ricordare che ai sensi della legge n. 55 del 1992 la notificazione del controricorso e del ricorso incidentale dinnanzi alla Corte di cassazione piò essere effettuata anche dall'ufficiale giudiziario del luogo ove ha sede il giudice che ha pronunziato il provvedimento impugnato, a mezzo del servizio postale. L'articolo 7 infine demanda a un decreto del Ministro della giustizia, da adottarsi entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore della legge, sentiti i consigli dell'ordine forense, l'introduzione delle modificazioni alla normativa vigente necessarie ai fini dell'applicazione di quanto previsto dalla legge in esame, con particolare riferimento alla necessità di assicurare che tutti gli uffici e le amministrazioni pubbliche, i periti e i consulenti tecnici di parte dispongano di indirizzo di posta elettronica certificata.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25214" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25214"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e281" href="#p25214">
                        CALIENDO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP</an:i>
							) segnalando sin d'ora al relatore la necessità chiarimenti in merito alla previsione contenuta nell'articolo 7 del disegno di legge che sembra disallineata rispetto al termine di entrata in vigore della disciplina normativa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Chiede altresì chiarimenti in merito all'ultima parte dell'articolo 1 relativa al fatto che la previsione normativa paventa la possibilità che in alcuni casi le comunicazioni debbano farsi presso la cancelleria del tribunale.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29076" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29076"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e299" href="#p29076">
                        CUCCA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) chiede la possibilità di procedere con delle audizioni in merito al disegno di legge in oggetto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene di svolgere un ciclo di audizioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e317" name="Modifiche al procedimento monitorio ed esecutivo per la effettiva realizzazione del credito">
					
               
					<an:heading id="h-d1e317">Modifiche al procedimento monitorio ed esecutivo per la effettiva realizzazione del credito</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>755</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Modifiche al procedimento monitorio ed esecutivo per la effettiva realizzazione del credito
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Discussione e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p32728" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32728"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e356" href="#p32728">
                        URRARO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra il provvedimento in titolo che introduce, nel codice di procedura civile, il procedimento di ingiunzione semplificato.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge consta di tre articoli.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 1 introduce nel Libro VI, Titolo I, del codice di procedura civile, un ulteriore Capo (il Capo I-bis), il quale disciplina il procedimento di ingiunzione semplificato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il Capo I-bis si compone di quattro articoli, da 656-
							<an:i>bis</an:i>
							 a 656-
							<an:i>quinquies</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il nuovo articolo 656-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice di procedura civile prevede che l'avvocato, munito di mandato professionale, su richiesta dell'assistito che sia creditore di una somma liquida di danaro, possa emettere un atto di ingiunzione di pagamento con cui ingiunge all'altra parte di pagare la somma dovuta nel termine di venti giorni, con l'espresso avvertimento che nello stesso termine può essere fatta opposizione e che, in mancanza di opposizione, si procederà a esecuzione forzata. Inoltre, nell'atto di intimazione sono quantificate le spese e le competenze e se ne ingiunge il pagamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'ingiunzione può essere pronunciata: se del diritto fatto valere si dà prova scritta; se il credito riguarda onorari per prestazioni giudiziali o stragiudiziali o rimborso di spese fatte da avvocati, cancellieri, ufficiali giudiziari o da chiunque altro ha prestato la sua opera in occasione di un processo; se il credito riguarda onorari, diritti o rimborsi spettanti ai notai a norma della loro legge professionale, oppure ad altri esercenti una libera professione o arte, per la quale esiste una tariffa legalmente approvata.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 656-
							<an:i>ter</an:i>
							 del codice di procedura civile affida all'avvocato, a pena di responsabilità civile e disciplinare, l'onere di verificare i requisiti di cui all'articolo 656-
							<an:i>bis</an:i>
							 del codice di procedura civile per l'emanazione dell'atto di ingiunzione. Nel caso in cui l'avvocato ometta con dolo o colpa grave la puntuale verifica della sussistenza di tali requisiti, ne risponderà disciplinarmente e dovrà rimborsare le spese giudiziarie sostenute e i danni subiti dal soggetto erroneamente ingiunto.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>L'atto di ingiunzione è notificato a mezzo posta elettronica certificata o attraverso la notifica a mezzo posta.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 656-
							<an:i>quater</an:i>
							 del codice di procedura civile disciplina l'opposizione giudiziale: questa si propone davanti all'ufficio giudiziario competente per valore con ricorso notificato all'avvocato che ha emesso l'ingiunzione di pagamento. Si applica per quanto compatibile la disciplina prevista dagli articoli 645 (Opposizione) e 647 (Esecutorietà per mancata opposizione o per mancata attività dell'opponente) del codice di procedura civile.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Ai sensi dell'articolo 656-
							<an:i>quinquies</an:i>
							 del codice di procedura civile il giudice istruttore, qualora l'opposizione non sia fondata su prova scritta o di pronta soluzione, la deve rigettare con decreto motivato in prima udienza, senza svolgimento di alcuna istruttoria, concedendo, con ordinanza non impugnabile, l'esecuzione provvisoria dell'atto di ingiunzione. Il giudice, inoltre, ha l'obbligo di motivare la mancata condanna della parte soccombente ai sensi dell'articolo 96 del codice di rito.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si applicano per quanto compatibili gli articoli 648 (Esecuzione provvisoria in pendenza di opposizione), 650 (Opposizione tardiva), 652 (Conciliazione), 653 (Rigetto o accoglimento parziale dell'opposizione) e 654 (Dichiarazione di esecutorietà ed esecuzione) del codice di procedura civile.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Allo scopo di evitare inutili esecuzioni, l'articolo 2 del disegno di legge prevede la possibilità di autorizzare il difensore a consultare le banche dati delle pubbliche amministrazioni per ricercare 
							<an:i>ante</an:i>
							 
                     
							<an:i>causam</an:i>
							, con modalità telematiche, i beni da pignorare, senza passare per il giudice che autorizza l'ufficiale giudiziario. Più nel dettaglio la disposizione introduce nel codice di procedura civile il nuovo articolo 492-
							<an:i>ter</an:i>
							, rubricato &quot;Ricerca preventiva con modalità telematiche dei beni da pignorare (
							<an:i>ante</an:i>
							 
                     
							<an:i>causam</an:i>
							)&quot;. L'articolo prevede che su istanza del creditore, il presidente del tribunale del luogo in cui il debitore ha la residenza, il domicilio, la dimora o la sede, autorizzi la ricerca con modalità telematiche dei beni da pignorare. L'istanza deve contenere l'indicazione dell'indirizzo di posta elettronica ordinaria e il numero di fax del difensore nonché dell'indirizzo di posta elettronica certificata. L'istanza può essere proposta preventivamente e prima dell'avvio di ogni azione giudiziaria volta al recupero del credito.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Con l'autorizzazione il presidente del tribunale o un giudice da lui delegato dispone che il difensore, munito di apposita delega, acceda mediante collegamento telematico diretto ai dati contenuti nelle banche dati delle pubbliche amministrazioni e, in particolare, nell'anagrafe tributaria, compreso l'archivio dei rapporti finanziari, e in quelle degli enti previdenziali, per l'acquisizione di tutte le informazioni rilevanti per l'individuazione di cose e crediti da sottoporre a esecuzione, comprese quelle relative ai rapporti intrattenuti dal debitore con istituti di credito e datori di lavoro o committenti. Terminate le operazioni, il difensore è tenuto a redigere un unico processo verbale nel quale indica tutte le banche dati interrogate e le relative risultanze.</an:p>
						
                  
						<an:p>La disposizione fa salvo quanto previsto dalle disposizioni in materia di accesso ai dati e alle informazioni degli archivi automatizzati del Centro elaborazione dati istituito presso il Ministero dell'interno ai sensi dell'articolo 8 della legge 1° aprile 1981, n. 121. Tale Centro provvede alla raccolta, elaborazione, classificazione e conservazione negli archivi magnetici delle informazioni e dei dati nonché alla loro comunicazione ai soggetti autorizzati.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 3 del disegno di legge, infine, modifica l'articolo 653 del codice di procedura civile che disciplina i casi di rigetto o accoglimento parziale dell'opposizione, prevedendo che il giudice debba motivare la mancata condanna della parte soccombente 
							<an:i>ex</an:i>
							 articolo 96 del codice di procedura civile. 
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29076" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29076"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e454" href="#p29076">
                        CUCCA
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) esprimendo perplessità in merito al contenuto del disegno di legge che demanda di fatto l'emanazione del provvedimento monitorio agli avvocati senza il vaglio di un soggetto terzo. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Pertanto appare a suo avviso poco garantista affidare ad un atto di parte l'emissione del provvedimento monitorio, e insiste per lo svolgimento di audizioni in merito.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25214" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25214"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e472" href="#p25214">
                        CALIENDO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP</an:i>
							) che si associa alla richiesta del senatore Cucca in merito alla necessità di procedere con delle audizioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione conviene di svolgere un ciclo di audizioni.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e490" name="Disposizioni in materia di lite temeraria">
					
               
					<an:heading id="h-d1e490">Disposizioni in materia di lite temeraria</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>835</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni in materia di lite temeraria
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Discussione e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:speech by="#p32654" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32654"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e529" href="#p32654">
                        LOMUTI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) illustra il provvedimento in titolo che condivide l'intento riformatore di un disegno di legge presentato nella scorsa Legislatura, l'Atto Senato n. 1119-B - recante modifiche al codice penale e al codice di procedura penale in materia di diffamazione con il mezzo della stampa -. Il complesso 
							<an:i>iter</an:i>
							 del progetto riformatore in questione, per le parti che interessano l'oggetto del disegno di legge in illustrazione, ha portato a differenti stesure dell'articolo 96 del codice di procedura civile.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'impossibilità di raggiungere un consenso unanime sul provvedimento, in considerazione ai differenti temi affrontati dal disegno di legge che hanno ingenerato contrasti sorti tra i differenti Gruppi presenti in Commissione, hanno portato ad un 
							<an:i>empasse</an:i>
							 che ha di fatto segnato le sorti del provvedimento in sede referente al Senato. 
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'ultimo testo approvato dal Senato nella XVII Legislatura, prevedeva, come modifica all'articolo 96 del codice di procedura civile, una ipotesi di responsabilità aggravata civile di colui che, in malafede o colpa grave, attivi un giudizio a fini risarcitori per diffamazione e che, su domanda del convenuto, il giudice, rigettando la domanda di risarcimento, potesse condannare l'attore - oltre a quanto già previsto a legislazione vigente - anche al pagamento in favore del convenuto di una somma determinata in via equitativa. Successivamente la Camera, novellando il testo, introduceva ulteriori parametri ai quali il giudice doveva attenersi ai fini del 
							<an:i>quantum,</an:i>
							 legandolo all'entità della domanda risarcitoria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge in titolo, che ha una portata normativa ben più circoscritta rispetto a quello presentato nella scorsa Legislatura, propone una modifica dell'articolo 96 del codice di procedura civile in materia di lite temeraria, ma in linea con il precedente tentativo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge consta di un solo articolo, il quale introduce un ulteriore comma nell'articolo 96 del codice di procedura civile, prevedendo una ipotesi di responsabilità aggravata civile di colui che, in malafede o colpa grave, attivi un giudizio a fini risarcitori per diffamazione a mezzo stampa.</an:p>
						
                  
						<an:p>La nuova disposizione stabilisce che, su domanda del convenuto, il giudice  rigettando la domanda di risarcimento  condanni l'attore, oltre che al rimborso delle spese, anche al pagamento in favore di quest'ultimo di una somma determinata in via equitativa non inferiore alla metà della somma oggetto della domanda risarcitoria. Viene quindi stabilito un parametro oggettivo al quale il giudice, al momento del rigetto della domanda, debba rifarsi.</an:p>
						
                  
						<an:p>La disposizione che si intende introdurre integra, dal punto di vista risarcitorio, quanto già disposto dagli articoli 91 e 96 del codice di procedura civile e dall'articolo 45 della legge 18 giugno 2009, n. 69.</an:p>
						
                  
						<an:p>Nello specifico l'articolo 91, che ha ad oggetto la disciplina delle spese di lite, in linea con il principio di soccombenza, prevede che il giudice con la sentenza condanni il soccombente al rimborso delle spese a favore dell'altra parte liquidandone l'ammontare unitamente agli onorari di difesa. Autorevole dottrina, sposando in pieno la tesi del principio di soccombenza, afferma che: «il costo del ricorso alla giustizia civile non deve ripercuotersi in pregiudizio della parte che ha ragione giacché se così fosse, la parte vincitrice subirebbe una decurtazione professionale non altrimenti giustificabile».</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 96, rubricato come «responsabilità aggravata», reca la disciplina della lite temeraria. I requisiti ai fini dei quali venga configurata responsabilità ai sensi dell'articolo 96 del codice di procedura civile sono diversi. Il primo oggettivo: costituito dalla soccombenza di una delle parti; il secondo soggettivo: ovvero l'aver agito o resistito in giudizio con mala fede o colpa grave; il terzo: il verificarsi di un danno per il vincitore, là dove il danno viene posto in rapporto sinallagmatico come immediata e diretta conseguenza del fatto generatore. </an:p>
						
                  
						<an:p>
							In ultimo, l'articolo 45 della legge 18 giugno 2009, n. 69, è intervenuto novellando l'articolo 96 del codice di procedura civile, aggiungendo un terzo comma che prevede, seppur in maniera parziale, un istituto giuridico presente negli ordinamenti di 
							<an:i>common law</an:i>
							, ovvero il così detto danno punitivo, nel momento in cui dispone che il giudice, anche d'ufficio, quando pronuncia sulle spese ai sensi dell'articolo 91, può altresì condannare la parte soccombente al pagamento, a favore della controparte, di una somma equativamente determinata.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25214" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25214"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e584" href="#p25214">
                        CALIENDO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP</an:i>
							) segnala come il disegno di legge abbia ad oggetto una parte della disciplina contenuta nel disegno di legge, a sua firma, (Atto Senato n. 812) di cui chiede la congiunzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato. </an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e599" name="DDL NN. 925 e 417 - Giudizio abbreviato">
					
               
					<an:heading id="h-d1e599">DDL NN. 925 e 417 - Giudizio abbreviato</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>925</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Inapplicabilità del giudizio abbreviato ai delitti puniti con la pena dell'ergastolo
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>(Seguito della discussione e rinvio)</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue la discussione, sospesa nella seduta del 15 gennaio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32677" as="#d1e70a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32677"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e642" href="#p32677">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 chiede se vi siano interventi in discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25214" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25214"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e654" href="#p25214">
                        CALIENDO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP</an:i>
							) esprime perplessità sull'impatto che tale disegno di legge potrebbe avere sul carico dei processi pendenti. Chiede pertanto una valutazione di impatto normativo sul punto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32677" as="#d1e70a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32677"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e669" href="#p32677">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 assicura che si farà tramite presso il Governo di tale richiesta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e682" name="IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e682">IN SEDE CONSULTIVA SU ATTI DEL GOVERNO</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e690" name="AG N. 62 - Patrocinio a spese dello Stato per indagati e imputati nell'ambito di procedimenti penali e per le persone ricercate nell'ambito di procedimenti di esecuzione del mandato di arresto europeo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e690">AG N. 62 - Patrocinio a spese dello Stato per indagati e imputati nell'ambito di procedimenti penali e per le persone ricercate nell'ambito di procedimenti di esecuzione del mandato di arresto europeo</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 62</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           Schema di decreto legislativo recante attuazione della direttiva (UE) 2016/1919 sull'ammissione al patrocinio a spese dello Stato per indagati e imputati nell'ambito di procedimenti penali e per le persone ricercate nell'ambito di procedimenti di esecuzione del mandato di arresto europeo
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							(Parere al Ministro per i rapporti con il Parlamento e la democrazia diretta ai sensi dell'articolo 1, della legge 25 ottobre 2017, n. 163. Seguito dell'esame e rinvio)
							<an:eol/>
							
                  
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
                
 
               
					<an:narrative title="Fisionomia">
						
                  
						<an:i> Prosegue l'esame, sospeso nella seduta del 15 gennaio.</an:i>
						
               
					</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p32677" as="#d1e70a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32677"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e736" href="#p32677">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ricorda che la 14
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione ha reso osservazioni favorevoli.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32677" as="#d1e70a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32677"/>
						
                  
						<an:p>
							Nessuno chiedendo di intervenire, il 
							<an:ref id="d1e751" href="#p32677">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 fa presente che il relatore Candura presenterà una proposta di parere nelle prossime sedute.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e764" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e764">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e772" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e772"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e788" href="#p29604">
                        VALENTE
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>PD</an:i>
							) esprime perplessità sul fatto che non si sia ancora calendarizzato alcun disegno di legge delle opposizioni e paventa la violazione delle loro prerogative.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25214" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25214"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e803" href="#p25214">
                        CALIENDO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FI-BP</an:i>
							) interviene associandosi alla richiesta della senatrice Valente, insistendo affinché vengano incardinati i disegni di legge segnalati dalla propria parte politica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa altresì presente come nella precedente legislatura fossero stati approvati disegni di legge provenienti dall'opposizione a testimonianza dello spirito di collaborazione tra forze politiche.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p32677" as="#d1e70a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32677"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e821" href="#p32677">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 ribadisce che domani, in occasione dell'Ufficio di Presidenza, si affronterà nuovamente il tema della calendarizzazione dei disegni di legge provenienti dall'opposizione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p25269" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p25269"/>
						
                  
						<an:p>
							Interviene il senatore 
							<an:ref id="d1e833" href="#p25269">
                        STANCANELLI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							) anticipando in merito all'Ufficio di Presidenza di domani, che richiederà che venga esaminato il disegno di legge n. 856.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e847" name="POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA DI DOMANI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e847">POSTICIPAZIONE DELLA SEDUTA DI DOMANI</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e855" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e855"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p32677" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32677"/>
						
                  
						<an:p>
							Il presidente 
							<an:ref id="d1e871" href="#p32677">
                        OSTELLARI
                     </an:ref>
							 comunica che la seduta già convocata per domani, giovedì 31 gennaio, alle ore 10 è posticipata alle ore 10,30.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> La Commissione prende atto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e884" name="INTEGRAZIONE DELL'ORDINE DEL GIORNO">
				
            
				<an:heading id="h-d1e884">INTEGRAZIONE DELL'ORDINE DEL GIORNO</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e892" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e892"/>
					
                
               
					<an:speech by="#p32677" as="#d1e70a1327">
						
                  
						<an:from refersTo="#p32677"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e908" href="#p32677">
                        PRESIDENTE
                     </an:ref>
							 comunica che l'ordine del giorno della seduta di domani sarà integrato con la discussione del disegno di legge n. 812 in materia di lite temeraria.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e921" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="16:05:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta termina alle ore 16,05.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
