<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/10.0.8/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/10.0.8"/>
					<an:FRBRdate date="2024-06-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/10.0.8/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="10.0.8"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/10.0.8/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/10.0.8/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-06-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/10.0.8/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/10.0.8/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/10.0.8/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-06-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/10.0.8/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-06-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-06-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/10.0.8/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1138" showAs="Ddl 1138"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/36396" showAs="Marco Dreosto"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1138</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 10.0.8</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Dreosto</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">
					<an:i>Dopo l'articolo 10 inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					«
					<an:strong>
						Art. 10-
						<an:i>bis</an:i>
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:i>(Modifiche alla legge 11 febbraio 1992, n. 157 in materia di specie cacciabili e periodi di attività venatoria)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">   1. Alla legge 11 febbraio 1992, n. 57 sostituire l'articolo 18 con il seguente:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					&quot;Art. 18
					<an:eol/>
					

					<an:i>(Specie cacciabili e periodi di attività venatoria)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          1. L'esercizio venatorio è disciplinato dalla presente legge. In caso di annullamento o sospensione del calendario venatorio regionale o parti di esso si attua quanto stabilito dal comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					. Ai fini dell'esercizio venatorio è consentito abbattere esemplari di fauna selvatica appartenenti alle seguenti specie e per i periodi sottoindicati:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          a) specie cacciabili dalla terza domenica di settembre al 31 dicembre: quaglia (
					<an:i>Coturnix coturnix</an:i>
					); tortora (
					<an:i>Streptopeia turtur</an:i>
					); merlo (
					<an:i>Turdus merula</an:i>
					); allodola (
					<an:i>Alauda arvensis</an:i>
					); colino della Virginia (
					<an:i>Colinus virginianus</an:i>
					); starna (
					<an:i>Perdix perdix</an:i>
					); pernice rossa (
					<an:i>Alectoris rufa</an:i>
					); pernice sarda (
					<an:i>Alectoris barbara</an:i>
					); lepre comune (
					<an:i>Lepus europaeus</an:i>
					); lepre sarda (
					<an:i>Lepus capensis</an:i>
					); coniglio selvatico (
					<an:i>Oryctolagus cuniculus</an:i>
					); minilepre (
					<an:i>Silvilagus floridamus</an:i>
					);
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          b) specie cacciabili dalla terza domenica di settembre al 31 gennaio: cesena (
					<an:i>Turdus pilaris</an:i>
					); tordo bottaccio (
					<an:i>Turdus philomelos</an:i>
					); tordo sassello (
					<an:i>Turdus iliacus</an:i>
					); fagiano (
					<an:i>Phasianus colchicus</an:i>
					); germano reale (
					<an:i>Anas platyrhynchos</an:i>
					); folaga (
					<an:i>Fulica atra</an:i>
					); gallinella d'acqua (
					<an:i>Gallinula chloropus</an:i>
					); alzavola (
					<an:i>Anas crecca</an:i>
					); canapiglia (
					<an:i>Anas strepera</an:i>
					); porciglione (
					<an:i>Rallus acquaticus</an:i>
					); fischione (
					<an:i>Anas penepole</an:i>
					); codone (
					<an:i>Anas acuta</an:i>
					); marzaiola (
					<an:i>Anas querquedula</an:i>
					); mestolone (
					<an:i>Anas clypeata</an:i>
					); moriglione (
					<an:i>Aythya ferina</an:i>
					); moretta (
					<an:i>Aythya fuligula</an:i>
					); beccaccino (
					<an:i>Gallinago gallinago</an:i>
					); colombaccio (
					<an:i>Columba palumbus</an:i>
					); frullino (
					<an:i>Lymnocryptes minimus</an:i>
					); combattente (
					<an:i>Philomachus pugnax</an:i>
					); beccaccia (
					<an:i>Scolopax rusticola</an:i>
					); taccola (
					<an:i>Corvus monedula</an:i>
					); corvo (
					<an:i>Corvus frugilegus</an:i>
					); cornacchia nera (
					<an:i>Corvus corone</an:i>
					); pavoncella (
					<an:i>Vanellus vanellus</an:i>
					); pittima reale (
					<an:i>Limosa limosa</an:i>
					); cornacchia grigia (
					<an:i>Corvus corone cornix</an:i>
					); ghiandaia (
					<an:i>Garrulus glandarius</an:i>
					); gazza (
					<an:i>Pica pica</an:i>
					); volpe (
					<an:i>Vulpes vulpes</an:i>
					);
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          c) specie cacciabili dal 1° ottobre al 30 novembre: pernice bianca (
					<an:i>Lagopus mutus</an:i>
					); fagiano di monte (
					<an:i>Tetrao tetrix</an:i>
					); francolino di monte (
					<an:i>Bonasa bonasia</an:i>
					); coturnice (
					<an:i>Alectoris graeca</an:i>
					); camoscio alpino (
					<an:i>Rupicapra rupicapra</an:i>
					); capriolo (
					<an:i>Capreolus capreolus</an:i>
					); cervo (
					<an:i>Cervus elaphus</an:i>
					); daino (
					<an:i>Dama dama</an:i>
					); muflone (
					<an:i>Ovis musimon</an:i>
					), con esclusione della popolazione sarda; lepre bianca (
					<an:i>Lepus timidus</an:i>
					);
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          d) specie cacciabili dal 1° ottobre al 31 dicembre o dal 1° novembre al 31 gennaio: cinghiale (
					<an:i>Sus scrofa</an:i>
					);
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          e) specie cacciabili dal 15 ottobre al 30 novembre limitatamente alla popolazione di Sicilia: Lepre italica (
					<an:i>Lepus corsicanus</an:i>
					).
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          1
					<an:i>-bis</an:i>
					. L'esercizio venatorio è vietato, per ogni singola specie:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          a) durante il ritorno al luogo di nidificazione;</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          b) durante il periodo della nidificazione e le fasi della riproduzione e della dipendenza degli uccelli.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          1
					<an:i>-ter</an:i>
					. Nei casi di annullamento o sospensione dei calendari venatori regionali o parti di esso in attesa dell'emanazione di nuovi provvedimenti amministrativi da parte della Regioni, l'esercizio venatorio si svolge in base al comma 1, lett. a) b) c) d) e), nel rispetto di un limite di carniere giornaliero prudenziale della fauna selvatica stanziale pari a un capo e un limite di carniere giornaliero prudenziale relativo alla fauna selvatica migratoria ridotto del 20 per cento rispetto a quanto stabilito per ogni singola specie nell'annata venatoria precedente. In attuazione di quanto previsto al comma 5 e al comma 7 l'ora legale di inizio e di termine della giornata di caccia è quello previsto nell'annata venatoria precedente.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          2. Le regioni, entro e non oltre il 15 giugno, pubblicano il calendario regionale e il regolamento relativi all'intera annata venatoria, nel rispetto di quanto stabilito ai commi 1, 1
					<an:i>-bis</an:i>
					 e 3, al solo fine di indicare per ciascuna specie cacciabile il numero massimo giornaliero di capi di cui è consentito il prelievo previa acquisizione dei pareri dell'Istituto superiore per la protezione e la ricerca ambientale e del Comitato tecnico faunistico-venatorio nazionale di cui all'articolo 8, che si esprime entro trenta giorni dalla richiesta e dai quali le regioni possono discostarsi fornendo adeguata motivazione. I pareri si intendono acquisiti decorsi i termini di cui al precedente periodo. Il calendario venatorio, di durata quinquennale in correlazione alla durata del Piano Faunistico Venatorio, consente alle regioni di modificare, per determinate specie, i termini di cui al comma 1 in relazione alle situazioni ambientali delle diverse realtà territoriali, a condizione della preventiva predisposizione di adeguati piani faunistico-venatori. I termini devono essere comunque contenuti tra il 1° settembre e il 31 gennaio successivo. La stessa disciplina si applica anche per la caccia di selezione degli ungulati, sulla base di piani di abbattimento selettivi approvati dalle regioni; la caccia di selezione agli ungulati può essere autorizzata a far tempo dal 1° agosto nel rispetto dell'arco temporale di cui al comma 1. Ferme restando le disposizioni relative agli ungulati, le regioni possono posticipare, non oltre la seconda decade di febbraio, i termini di cui al presente comma in relazione a specie determinate e allo scopo acquisiscono il parere consultivo espresso dall'Istituto superiore per la protezione e la ricerca ambientale (ISPRA). Tale parere deve essere reso, sentiti gli istituti regionali ove istituiti, entro trenta giorni dal ricevimento della richiesta.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'agricoltura e delle foreste, d'intesa con il Ministro dell'ambiente, vengono recepiti i nuovi elenchi delle specie di cui al comma 1, entro sessanta giorni dall'avvenuta approvazione comunitaria o dall'entrata in vigore delle convenzioni internazionali. Il Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'agricoltura e delle foreste, d'intesa con il Ministro dell'ambiente, sentito l'Istituto Superiore per la Ricerca e la Protezione Ambientale e il Comitato Tecnico Faunistico Venatorio Nazionale, dispone variazioni dell'elenco delle specie cacciabili in conformità alle vigenti direttive comunitarie e alle convenzioni internazionali sottoscritte, tenendo conto della consistenza delle singole specie sul territorio.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          4. In caso di impugnazione del calendario venatorio, qualora sia proposta la domanda cautelare, si applica l'articolo 119, comma 3, del codice del processo amministrativo, di cui all'allegato 1 al decreto legislativo 2 luglio 2010, n. 104.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          5. Il numero delle giornate di caccia settimanali non può essere superiore a tre. Le regioni possono consentirne la libera scelta al cacciatore.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          6. Le regioni tenuto conto delle consuetudini locali, possono, anche in deroga al comma 5, regolamentare diversamente l'esercizio venatorio da appostamento alla fauna selvatica migratoria nei periodi intercorrenti fra il 1° ottobre e il 30 novembre, prevedendo non oltre due giornate aggiuntive per la caccia da appostamento.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          7. La caccia è consentita da un'ora prima del sorgere del sole fino al tramonto. La caccia di selezione agli ungulati è consentita fino ad un'ora dopo il tramonto. La caccia agli anatidi e ai turdidi è consentita fino a mezz'ora dopo il tramonto nella sola forma da appostamento.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          8. Non è consentita la posta alla beccaccia nè la caccia da appostamento, sotto qualsiasi forma, al beccaccino.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
