<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/2.0.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/2.0.7"/>
					<an:FRBRdate date="2024-06-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/2.0.7/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/2.0.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/2.0.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2024-06-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/2.0.7/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/2.0.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/2.0.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2024-06-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/2.0.7/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-06-19"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2024-06-19" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1138/C/2.0.7/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/19/1138" showAs="Ddl 1138"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/32673" showAs="Gisella Naturale"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EIB" href="http://dati.senato.it/36434" showAs="Sabrina Licheri"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EUB" href="http://dati.senato.it/36410" showAs="Luigi Nave"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1138</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Naturale</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EIB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:normal;">Sabrina </an:span>
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Licheri</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EUB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Nave</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="text-align:justify">
					<an:i>Dopo l'articolo, inserire il seguente</an:i>
					:
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					<an:strong>
						«Art. 2-
						<an:i>bis</an:i>
						.
					</an:strong>
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:center">
					(
					<an:i>Misure urgenti in sostegno della produzione di birra artigianale</an:i>
					)
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          1. La birra artigianale di cui all'articolo 2, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, della legge 16 agosto 1962, n. 1354 prodotta in Italia, costituisce patrimonio gastronomico e culturale nazionale.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          2. I piccoli birrifici indipendenti italiani la cui produzione annua di birra non superi i 10.000 ettolitri, denominati microbirrifici, beneficiano di una riduzione minima d'accisa del 50 per cento dell'aliquota base.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          3. All'articolo 35 del testo unico delle disposizioni legislative concernenti le imposte sulla produzione e sui consumi e relative sanzioni penali e amministrative, di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, le parole: &quot;del 40 per cento e, per gli anni 2022 e 2023, del 50 per cento&quot; sono sostituite dalle seguenti: &quot;del 50 per cento&quot;;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 3-
					<an:i>quater</an:i>
					, le parole: &quot;Limitatamente agli anni 2022 e 2023,&quot; sono soppresse.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          4. Ai fini dell'applicazione delle aliquote di accisa ridotte di cui all'articolo 35, commi 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 3-
					<an:i>quater</an:i>
					, del testo unico di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, come modificati dal comma 3 del presente articolo, si applicano le disposizioni del decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 4 giugno 2019, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 138 del 14 giugno 2019, come modificato dal decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 21 marzo 2022, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 75 del 30 marzo 2022.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          5. In relazione alla birra ad accisa assolta realizzata dai microbirrifici, non trova applicazione l'articolo 1 del decreto del Presidente della Repubblica 14 agosto 1996, n. 472 e la birra stessa può circolare sul territorio nazionale con fattura accompagnatoria ovvero documento di accompagnamento dei beni viaggianti ai sensi del decreto Presidente della Repubblica 6 ottobre 1978, n. 627.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          6. Con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro il 31 dicembre 2024, sentite le associazioni di categorie interessate, sono stabilite ulteriori semplificazioni all'assetto del deposito fiscale ed alle modalità di accertamento e contabilizzazione della birra prodotta negli impianti dei microbirrifici, rispetto a quanto previsto nel decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 4 giugno 2019, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 138 del 14 giugno 2019, come modificato dal decreto del Ministro dell'economia e delle finanze 21 marzo 2022, pubblicato nella Gazzetta Ufficiale n. 75 del 30 marzo 2022, nel rispetto dei seguenti principi:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          a) la fabbricazione della birra nei microbirrifici avviene in regime di deposito fiscale secondo un assetto del deposito fiscale semplificato e attraverso modalità semplificate di accertamento e contabilizzazione, tenuto conto del valore modesto del carico di imposta per accise annualmente generato e dei principi di collaborazione e buona fede cui all'articolo 10, comma 1, della legge 27 luglio 2000 n. 212 e di cui all'articolo 1, comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, della legge 7 agosto 1990, n. 241;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 i microbirrifici non possono ricevere birra ad accisa sospesa realizzata da altri;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 l'accertamento e contabilizzazione delle quantità per determinare la base imponibile d'accisa è lasciato alla cura ed alla responsabilità del depositario autorizzato e, quindi, solo in via eventuale e successiva, per quanto di competenza, all'Amministrazione finanziaria;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>d)</an:i>
					 non è prevista alcuna capacità nominale obbligatoria prestabilita per i contenitori utilizzati per il condizionamento della birra da parte dei microbirrifici;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>e)</an:i>
					 la capacità dei contenitori utilizzati è attestata dal produttore del contenitore stesso, da ente verificatore terzo o, in mancanza, dall'esercente il microbirrificio, sotto la propria responsabilità; sono previste adeguate tolleranze; in caso parziale riempimento si assume condizionata la quantità massima utile del contenitore utilizzato.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          7. Il turismo brassicolo, quale forma di valorizzazione del patrimonio gastronomico nazionale, è incentivato anche attraverso:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 la formazione degli operatori che svolgono attività di vendita e somministrazione;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 a promozione della valorizzazione di ambienti dedicati e adeguatamente attrezzati per l'accoglienza;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 la promozione di materiale informativo e strumenti di comunicazione relativi a produzioni tipiche e locali;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>d)</an:i>
					 la promozione delle attività formative ed informative rivolte alle produzioni brassicole del territorio e relative alla conoscenza.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          8. Per i microbirrifici agricoli l'attività di vendita e consumo immediato sul posto dei prodotti di propria produzione è considerata attività agricola connessa, ai sensi dell'articolo 2135, comma terzo, del codice civile.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          9. Allo svolgimento dell'attività di turismo brassicolo si applicano le disposizioni fiscali di cui all'articolo 5 della legge 30 dicembre 1991, n. 413. Il regime forfettario dell'imposta sul valore aggiunto di cui all'articolo 5, comma 2, della legge 30 dicembre 1991, n. 413 si applica solo per i produttori agricoli di cui agli articoli 295 e seguenti della direttiva 2006/112/CE del Consiglio, del 28 novembre 2006.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          10. Con decreto del Ministro dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, di concerto con il Ministro dei beni e delle attività culturali e del turismo, adottato d'intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sono definiti linee guida e indirizzi in merito ai requisiti e agli standard minimi di qualità, con particolare riferimento alle produzioni brassicole del territorio, per l'esercizio dell'attività di turismo brassicolo.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          11. L'attività turistica brassicola è esercitata, previa presentazione al comune di competenza della segnalazione certificata di inizio attività (SCIA), ai sensi dell'articolo 19 della legge 7 agosto 1990, n. 241, in conformità alle normative regionali, sulla base dei requisiti e degli standard disciplinati dal decreto di cui al comma precedente.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          12. La legge valorizza i territori a vocazione brassicola, anche attraverso la realizzazione delle «strade della birra».</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          13. Le «strade della birra» sono percorsi segnalati e pubblicizzati con appositi cartelli, lungo i quali insistono valori naturali, culturali e ambientali, e aziende agricole di produzione birra singole o associate aperte al pubblico; esse costituiscono strumento attraverso il quale i territori e le relative produzioni possono essere divulgati, commercializzati e fruiti in forma di offerta turistica.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          14. Le attività di ricezione e di ospitalità, compresa la degustazione dei prodotti aziendali e l'organizzazione di attività ricreative, culturali e didattiche, svolte da aziende agricole nell'ambito delle «strade della birra», possono essere ricondotte alle attività agrituristiche secondo le disposizioni emanate dalle regioni.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          15. La somministrazione di birra di produzione propria può essere esercitata dalle aziende agricole che insistono lungo le &quot;strade della birra&quot; di cui al presente articolo, previa presentazione al comune di competenza della segnalazione certificata di inizio attività (SCIA), ai sensi dell'articolo 19 della legge 7 agosto 1990, n. 241, fermo restando, in particolare, il rispetto dei requisiti igienico-sanitari relativi alla somministrazione delle produzioni alimentari e conformemente alle normative regionali.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          16. Le regioni, nel definire la gestione e la fruizione delle «strade della birra», possono prevedere i seguenti strumenti:</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 il disciplinare della «strada della birra» sottoscritto dai vari soggetti aderenti;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 il comitato promotore;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>c)</an:i>
					 il comitato di gestione;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>d)</an:i>
					 il sistema della segnaletica;
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">
					          
					<an:i>e)</an:i>
					 le guide e il materiale illustrativo, divulgativo e promozionale.
				</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          17. Le regioni, anche di intesa con gli enti locali interessati, possono definire specifiche strutture e infrastrutture funzionali alla realizzazione delle «strade della birra».</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          18. Restano ferme le competenze delle regioni a statuto speciale e delle province autonome.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          19. Con decreto del Ministro dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, da adottare entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, d'intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, sono definiti gli standard minimi di qualità. Le caratteristiche della cartellonistica sono definite, ai sensi dell'articolo 39, comma 1, lettera c), capoverso h), del decreto legislativo 30 aprile 1992, n. 285, anche sulla base delle esperienze maturate nell'ambito dell'Unione europea, con decreto del Ministro dell'agricoltura, della sovranità alimentare e delle foreste, da adottare di concerto con i Ministri competenti, d'intesa con la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          20. All'attuazione delle iniziative previste dal presente articolo in materia di &quot;Strade della Birra&quot; possono concorrere con apposite finalizzazioni finanziamenti locali, regionali, nazionali e comunitari. Lo Stato può cofinanziare, nell'ambito delle disponibilità finanziarie proprie e di interventi comunitari, leggi di spesa regionali per interventi di adeguamento delle aziende e dei punti di accoglienza e di informazione locale agli standard di cui al comma precedente, limitatamente agli interventi volti a migliorare le strutture indispensabili alla realizzazione degli obiettivi del presente articolo.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          21. Ferme restando le competenze delle regioni in materia di promozione all'estero, la realizzazione di materiale promozionale, informativo e pubblicitario, anche destinato all'estero, per l'incentivazione della conoscenza delle «strade della birra» può essere altresì finanziata attraverso l'intervento dell'Agenzia nazionale per il turismo e dell'ICE - Agenzia per la promozione all'estero e l'internazionalizzazione delle imprese italiane.</an:p>
				

				<an:p style="text-align:justify">          22. Agli oneri derivanti dal presente articolo, pari a 12 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2025, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
