<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/59.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/59.1"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/59.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="59.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/59.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/59.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/59.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/59.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/59.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-01" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/59.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-03-01"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-03-01" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/59.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3110" showAs="DDL 3110"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/17606" showAs="Menardi"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/25268" showAs="Fleres"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3110</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 59.1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Menardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Fleres</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 59. - 
					<an:i>(Finanziamento delle infrastrutture mediante incremento del gettito IVA). -</an:i>
					 1. All'art. 18 della legge 12 novembre 2011, n. 183, al comma 1, dopo le parole ''infrastrutture autostradali'' sono aggiunte le parole ''e di opere di grande infrastrutturazione portuale''.
				</an:p>
				<an:p>        2. Fatto salvo il regime di finanziamento delle iniziative già avviate antecedentemente all'entrata in vigore della presente legge ai sensi dell'articolo 1, comma 991, della legge 27 dicembre 2006, n. 296 e le misure previste dall'art. 18 della legge 12 novembre 2011, n. 183 per le società di progetto, al fine di favorire lo sviluppo del partenariato pubblico privato nella realizzazione di grandi infrastrutture portuali, ivi comprese quelle di collegamento stradale e ferroviario, è attribuita all'Autorità Portuale interessata, per un periodo corrispondente alÌammortamento dell'investimento, una quota pari al 25 per cento dell'incremento del gettito IVA relativo alle operazioni di importazione riconducibili all'infrastruttura oggetto dell'intervento. L'Autorità Portuale può attribuire alla società di progetto affidataria della costruzione e gestione dell'opera la predetta quota d'incremento del gettito IVA qualora la stessa società si faccia carico di una quota del costo complessivo dell'investimento che, per le nuove iniziative, non può essere inferiore al 50 per cento.</an:p>
				<an:p>        3. In relazione a ciascun progetto, la partecipazione all'incremento del gettito IVA e le relative modalità attuative sono definite con decreto del Ministro delle Infrastrutture e dei Trasporti, di concerto con il Ministro dell'Economia e delle Finanze, su proposta dell'Autorità Portuale interessata, nel rispetto dei seguenti principi e criteri direttivi:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 l'operatore privato, individuato mediante procedura di evidenza pubblica, è tenuto a dare adeguato conto della capacità del progetto di generare volumi di traffico aggiuntivi rispetto a quelli esistenti con riferimento al porto o alla circoscrizione territoriale dell'Autorità Portuale interessata;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'incremento del gettito IVA, su cui calcolare la quota del 25 per cento, è determinato per ciascun anno di esercizio dell'infrastruttura:
				</an:p>
				<an:p>                1) in relazione a progetti di nuove infrastrutture, in misura pari all'ammontare delle riscossioni dell'IVA registrato nel medesimo anno;</an:p>
				<an:p>                2) in relazione a progetti di ammodernamento, ampliamento e/o potenziamento di infrastrutture esistenti, in misura pari alla differenza tra l'ammontare delle riscossioni dell'IVA registrato nel medesimo anno e la media delle riscossioni conseguite nel triennio immediatamente precedente l'entrata in esercizio dell'infrastruttura oggetto dell'intervento;</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 l'ammontare e la durata del beneficio sono stabilite fino a concorrenza del contributo necessario in considerazione del costo complessivo dell'investimento previsto nel piano economico finanziario, al netto della quota posta a carico dell'operatore privato, ed a supporto della copertura finanziaria dell'investimento medesimo, prevedendo altresì meccanismi che assicurino il vincolo di destinazione delle risorse assegnate al progetto;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 la corresponsione della quota di incremento del gettito IVA è assicurata direttamente dall'ufficio dell'Agenzia delle Dogane territorialmente competente, tramite l'Autorità portuale, alla società di progetto, a partire dall'anno di entrata in esercizio dell'infrastruttura. A tal fine, l'Agenzia delle Dogane assegna uno specifico codice identificativo alle operazioni di importazione riconducibili all'infrastruttura, anche istituendo una sezione operativa territoriale dotata di proprio codice identificativo;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 le modalità attuative sono definite in un unico atto conformemente al principio di massima semplificazione, assicurando completezza e chiarezza del quadro regolatorio, nonché meccanismi certi ed automatici di calcolo e corresponsione della quota di incremento del gettito IVA, tenendo altresì conto delle esigenze di finanziabilità del progetto.«.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
