<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.15"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-03-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-03-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/2.15/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3110" showAs="DDL 3110"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EBB" href="http://dati.senato.it/senatore/17685" showAs="D'Alia"/>
				<an:TLCPerson id="EGB" href="http://dati.senato.it/senatore/25221" showAs="Musso"/>
				<an:TLCPerson id="ELB" href="http://dati.senato.it/senatore/2194" showAs="Sbarbati"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3110</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.15 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EBB" as="#tipoSenatore">D'Alia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EGB" as="#tipoSenatore">Musso</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ELB" as="#tipoSenatore">Sbarbati</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire il comma 1 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>      &quot;   1. Al decreto legislativo 26 giugno 2003, n. 168 sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>             a) l'articolo 1 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p> «Articolo 1. (Istituzione delle sezioni). - 1. Sono istituite presso tutti i tribunali distrettuali e presso tutte le corti di appello sezioni specializzate in materia di impresa. La norma non si applica agli uffici giudiziari sede di sezioni distaccate delle corti di appello.»;</an:p>
				<an:p>            b) l'articolo 2 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p> «Art. 2. (Composizione delle sezioni e degli organi giudicanti e termini processuali. Adeguamento dell'organico). - 1. Le sezioni specializzate in materia di impresa sono composte di un numero di giudici non inferiore a dodici, scelti tra i magistrati dotati di specifiche competenze. Le sezioni decidono in composizione collegiale ai sensi dell'articolo 50-bis, primo comma, n. 3), del codice di procedura civile, salve le diverse previsioni di leggi speciali. Il collegio giudicante é composto da tre magistrati. Lo svolgimento delle attività istruttorie e' assegnato ad un magistrato componente il collegio. Tutti i termini processuali sono ridotti della metà, ma possono essere prorogati, su richiesta della parte interessata ed in caso di particolare complessità o per altre rilevanti ragioni, con decreto del giudice delegato per l'istruzione o, in caso di mancata delega, del presidente. 2. Al fine di assicurare l'adeguata composizione delle sezioni, il ruolo organico della magistratura ordinaria è aumentato di 250 unità. Entro sei mesi dall'entrata in vigore del presente decreto il ministro della giustizia provvede, con propri decreti, sentito il Consiglio superiore della magistratura, a ristrutturare gli uffici giudiziari secondo le necessità di istituzione e corretto funzionamento delle sezioni specializzate, distribuendo i nuovi posti in organico tra gli uffici giudiziari presso i quali sono istituite le sezioni specializzate.»;&quot;            </an:p>
				<an:p>c) l'articolo 3 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>        «Art. 3. - (Competenza per materia delle sezioni specializzate) -</an:p>
				<an:p>1. Le sezioni specializzate sono competenti in materia di:</an:p>
				<an:p>           a) controversie di cui all'articolo 134 del decreto legislativo 10 febbraio 2005,    n. 30, e successive modificazioni;</an:p>
				<an:p>            b) controversie in materia di diritto d'autore;</an:p>
				<an:p>           c) azioni di classe di cui all'articolo 140-bis del decreto legislativo 6 settembre 2005, n. 206, e successive modificazioni.</an:p>
				<an:p>2. Le sezioni specializzate sono altresì competenti, relativamente alle società di cui al Libro V, Titolo V, Capi V, VI e VII del Codice civile ovvero a tutte le società previste dal Libro V, da queste controllate o che le controllano, per le cause:</an:p>
				<an:p>a) tra soci delle società, inclusi coloro la cui qualità di socio è oggetto di controversia;</an:p>
				<an:p>b) relative al trasferimento delle partecipazioni sociali o a ogni altro negozio avente a oggetto le partecipazioni sociali o i diritti inerenti;</an:p>
				<an:p>c) di impugnazione di deliberazioni e decisioni di organi sociali;</an:p>
				<an:p>d) tra soci e società;</an:p>
				<an:p>e) in materia di patti parasociali;</an:p>
				<an:p>f) contro i componenti degli organi amministrativi o di controllo, il liquidatore, il direttore generale ovvero il dirigente preposto alla redazione dei documenti contabili societari;</an:p>
				<an:p>g) aventi a oggetto azioni di responsabilità promosse dai creditori delle società controllate contro le società che le controllano;</an:p>
				<an:p>h) relative a rapporti di cui all'articolo 2359, primo comma, n. 3, all'articolo 2497-septies e all'articolo 2545-septies, codice civile;</an:p>
				<an:p>i) relative a contratti pubblici di appalto di lavori, servizi o forniture di rilevanza comunitaria in cui sia parte una società di cui al Libro V, Titolo V, Capi V, VI e VII del Codice civile, quando sussiste la giurisdizione del giudice ordinario;</an:p>
				<an:p>l) di volontaria giurisdizione relative alle società ed alle materie indicate nel presente comma.»&quot;.</an:p>
				<an:p>d) l'articolo 4 è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>«Articolo 4.- (Competenza territoriale delle sezioni) - 1. Per tutte le controversie di cui all'articolo 3, le sezioni specializzate hanno competenza per l'intero distretto della corte di appello.»&quot;.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					<an:i>Conseguentemente, sostituire il comma 3 con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p> «3. Il maggior gettito derivante dall'applicazione delle disposizioni di cui al comma 2 è destinato alla copertura delle spese derivanti dall'aumento dell'organico di cui al comma 1, lettera b).»&quot;.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
