<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/G/3110/21/10/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/G/3110/21/10"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/G/3110/21/10/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/3110/21/10"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/G/3110/21/10/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/G/3110/21/10/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/G/3110/21/10/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/G/3110/21/10/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/G/3110/21/10/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-06" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/G/3110/21/10/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-03-06"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-03-06" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/G/3110/21/10/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3110" showAs="DDL 3110"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/23259" showAs="Vimercati"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/22963" showAs="Garavaglia"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/25208" showAs="Mantovani"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/25294" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/25257" showAs="Contini"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/17554" showAs="Boldi"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/25207" showAs="Serafini"/>
				<an:TLCPerson id="EDC" href="http://dati.senato.it/senatore/25201" showAs="Adamo"/>
				<an:TLCPerson id="EIC" href="http://dati.senato.it/senatore/21507" showAs="Marino"/>
				<an:TLCPerson id="ENC" href="http://dati.senato.it/senatore/22801" showAs="Roilo"/>
				<an:TLCPerson id="ESC" href="http://dati.senato.it/senatore/12613" showAs="Morri"/>
				<an:TLCPerson id="EXC" href="http://dati.senato.it/senatore/3873" showAs="Giaretta"/>
				<an:TLCPerson id="E3C" href="http://dati.senato.it/senatore/22804" showAs="Rossi"/>
				<an:TLCPerson id="EBD" href="http://dati.senato.it/senatore/22951" showAs="Fontana"/>
				<an:TLCPerson id="EGD" href="http://dati.senato.it/senatore/22711" showAs="Bassoli"/>
				<an:TLCPerson id="ELD" href="http://dati.senato.it/senatore/22740" showAs="Filippi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3110</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/3110/21/10</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Vimercati</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Garavaglia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Mantovani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Contini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Boldi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Serafini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDC" as="#tipoSenatore">Adamo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EIC" as="#tipoSenatore">Marino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ENC" as="#tipoSenatore">Roilo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ESC" as="#tipoSenatore">Morri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EXC" as="#tipoSenatore">Giaretta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E3C" as="#tipoSenatore">Rossi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EBD" as="#tipoSenatore">Fontana</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EGD" as="#tipoSenatore">Bassoli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ELD" as="#tipoSenatore">Filippi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato</an:p>
				<an:p>premesso che:</an:p>
				<an:p>la compagnia aerea Singapore Airlines ha richiesto di poter operare il collegamento Milano Malpensa-New York in prosecuzione dell'attuale volo Singapore-Milano Malpensa, svolgendo regolare servizio commerciale imbarcando passeggeri e merci non solo tra Singapore e Milano e tra Singapore e New York, ma anche tra Milano e New York (diritti di Quinta libertà del trasporto aereo);</an:p>
				<an:p>
					attualmente quattro compagnie aeree collegano Malpensa e New York, tre americane (Delta Air Lines, American Airlines, Continental Airlines) e una sola di origine comunitaria (Alitalia). Solamente Delta Air Lines offre servizio giornaliero, mentre Alitalia vola solo quattro volte alla settimana. Ad oggi, nessuna di queste compagnie offre i servizi di 
					<an:i>first class</an:i>
					, che sono presenti invece su tutti i voli Singapore Airlines. Un collegamento come il Malpensa-New York con frequenza giornaliera richiede un investimento di alcune decine di milioni di euro all'anno da parte della compagnia, per l'impiego degli aeromobili e per tutti i costi operativi (carburante, equipaggi, manutenzione, 
					<an:i>catering</an:i>
					, corrispettivi per i servizi aeroportuali utilizzati, tariffe, promozione, 
					<an:i>marketing</an:i>
					, rete vendita, eccetera). Dal punto di vista occupazionale, la presenza di Singapore Airlines presso lo scalo di Malpensa favorirebbe la creazione di diverse centinaia di posti di lavoro in Italia;
				</an:p>
				<an:p>
					si calcola che attualmente circa 130.000 passeggeri all'anno volino verso New York partendo dai soli scali del sistema aeroportuale milanese e imbarcandosi sul volo intercontinentale presso i principali 
					<an:i>hub</an:i>
					 europei (Heathrow, Charles De Gaulle, Francoforte, Schipoot). Tale numero è senz'altro maggiore considerando analoghe situazioni in altri scali presenti nel bacino di domanda di Malpensa (a cominciare da Torino e Genova), con grave danno all'intero Sistema Paese. Infatti, il fenomeno delle cosiddette «fughe» implica un evidente effetto domino: 
					<an:i>a)</an:i>
					 occupazione generata e fornitori ingaggiati in altri paesi; 
					<an:i>b)</an:i>
					 tasse (oltre che tariffe aeroportuali) pagate in altri paesi europei; 
					<an:i>c)</an:i>
					 tempi più lunghi (e in genere anche costi maggiori) per i passeggeri della 
					<an:i>catchment</an:i>
					 area di Malpensa (almeno Lombardia, Piemonte, Emilia Romagna occidentale, Liguria, Canton Ticino) per raggiungere la medesima destinazione, 
					<an:i>d)</an:i>
					 l'assenza non solo a Malpensa, ma anche negli altri aeroporti compresi nel territorio della 
					<an:i>catchment</an:i>
					 area circostante, della possibilità di usufruire di un servizio di qualità;
				</an:p>
				<an:p>
					in data 27 aprile 2010 il Senato ha approvato la mozione n. 1-00272, che impegnava il Governo ad erogare un servizio migliore ai tanti utenti della classe 
					<an:i>business</an:i>
					 e non, oggi costretti a partire da altri scali europei per raggiungere le destinazioni intercontinentali, e a proseguire con maggiore intensità la negoziazione dei diritti di volo tramite accordi bilaterali con i Paesi esteri interessati a utilizzare attivamente lo scalo, al fine di ampliare il numero di vettori ammessi a operare a Malpensa e conseguentemente il numero delle destinazioni e delle frequenze dei voli. Per tale secondo aspetto è prevista la possibilità di passare dal regime di monodesignazione a quello di multi designazione;
				</an:p>
				<an:p>in una recente mozione parlamentare esaminata presso la Camera dei Deputati, il Ministero delle Infrastrutture ha negato la concessione dei diritti di V libertà a Singapore Airlines adducendo la riserva di competenza sulla decisione in questione alla Commissione Europea. In realtà il Regolamento CE 847/2004 istituisce una procedura di cooperazione tra gli Stati membri e la Commissione, al fine di «lasciare impregiudicata la ripartizione delle competenze tra la Comunità e gli Stati membri»;</an:p>
				<an:p>il regolamento prevede che i singoli Stati membri possano avviare negoziati con un Paese terzo al fine di concludere un nuovo accordo o modificare un accordo vigente, purché in tali negoziati siano incluse le ed. clausole comunitarie e l'accordo sia notificato secondo la procedura stabilita, e purché il nuovo accordo non includa disposizioni più restrittive rispetto a quelle vigenti. Anche nel caso in cui la Commissione stia negoziando, con specifico mandato del Consiglio, un accordo diretto con un paese terzo, lo Stato membro può essere autorizzato ad applicare in via provvisoria e/o concludere l'accordo bilaterale;</an:p>
				<an:p>la stessa Singapore Airlines - come molte altre compagnie non comunitarie - offre regolare servizio di collegamento in prosecuzione verso Nord America e America latina da altri scali europei, in particolare verso New York dall'aeroporto di Francoforte e verso San Paolo dall'aeroporto di Barcellona;</an:p>
				<an:p>premesso che:</an:p>
				<an:p>il Governo Italiano ha piena facoltà di negoziare con Singapore (specifici negoziati sono stati infatti effettuati e conclusi in tre sessioni);</an:p>
				<an:p>Singapore ha sottoscritto l'accordo orizzontale con la Commissione Europea che prevede l'accettazione delle cosiddette clausole comunitarie;</an:p>
				<an:p>l'eventuale concessione di diritti di Quinta libertà non determinerebbe restrizioni all'operatività, ma determinerebbe semmai un'ulteriore apertura;</an:p>
				<an:p>ad oggi non risulta che la Commissione abbia ricevuto specifico mandato per negoziare un accordo verticale con Singapore, mentre sarebbero in corso solo contatti embrionali in materia;</an:p>
				<an:p>
					17 paesi UE hanno già sottoscritto con Singapore accordi 
					<an:i>Open Skies</an:i>
					 comprendenti i diritti di quinta libertà e altri Stati membri hanno concordato con il paese asiatico l'esercizio degli stessi diritti anche nell'ambito di accordi bilaterali tradizionali o mediante autorizzazioni extra bilaterali;
				</an:p>
				<an:p>nessuna «esclusiva titolarità», conseguentemente, è attribuita o attribuibile all'Unione Europea;</an:p>
				<an:p>impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>ad assumere ogni iniziativa volta a concedere senza indugio i diritti di «quinta libertà» sull'aeroporto di Malpensa alla compagnia aerea Singapore Airlines, evitando di privare questo territorio (aeroporto, passeggeri, lavoratori, imprese, lo stesso fisco italiano, eccetera) di un'importante opportunità d'impresa.</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
