<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/11.26/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/11.26"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/11.26/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="11.26"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/11.26/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/11.26/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/11.26/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/11.26/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/11.26/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2012-03-09" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/11.26/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2012-03-09"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2012-03-09" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/3110/C/11.26/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/3110" showAs="DDL 3110"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Industria, commercio, turismo" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/10"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/25256" showAs="Andria"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/25251" showAs="Armato"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/1091" showAs="Garavaglia"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/22718" showAs="Bosone"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/25231" showAs="Fioroni"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/25224" showAs="Sangalli"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/23048" showAs="Poretti"/>
				<an:TLCPerson id="EDC" href="http://dati.senato.it/senatore/25230" showAs="Perduca"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3110</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 11.26</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Andria</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Armato</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Garavaglia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Bosone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Sangalli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Poretti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDC" as="#tipoSenatore">Perduca</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'articolo 11 sono apportate le seguenti modifiche:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. AI comma 2, il primo periodo è sostituito dal seguente: ''Le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano ai fini dello snelli mento delle procedure concorsuali, in deroga alle normative vigenti, per l'apertura delle nuove farmacie, in attuazione di quanto stabilito al comma 1, adottano i seguenti criteri:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 adozione della distanza minima tra farmacie di 500 metri;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 dati sulla popolazione forniti dall'ultimo censimento ISTAT disponibile.
				</an:p>
				<an:p>        2. AI comma 2, terzo periodo le parole: ''Entro i successivi 30 giorni le regioni e le province autonome di Trento e di . Bolzano bandiscono un concorso straordinario per titoli ed esami per la copertura delle sedi farmaceutiche di nuova istituzione o vacanti,»sono sostituite con le seguenti:«Entro i successivi 60 giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente Decreto legge, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano bandiscono un concorso straordinario per soli titoli per la copertura delle sedi farmaceutiche di nuova istituzione o vacanti''.</an:p>
				<an:p>        3. Dopo il comma 2, aggiungere i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					        ''2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Per i farmacisti, che conducono in forma individuale o associata un esercizio di vicinato, denominato anche parafarmacia, autorizzato alla vendita dei medicinali da banco e senza obbligo di prescrizione medica, ai sensi dell'articolo 5 del decreto-legge 4 luglio 2006, n. 223, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 agosto 2006, n. 248, aperto in data anteriore al 1 giugno 2011 è prevista una riserva esclusiva di una quota di sedi farmaceutiche non inferiore alle 1.500 unità, sul numero totale di sedi da istituire in attuazione del comma 1. È prevista altresì una ulteriore riserva di una quota non inferiore al 50% delle farmacie rurali sussidiate che si renderanno vacanti, il cui titolare sia risultato vincitore di altra sede nel concorso straordinario di cui al comma 2. Per i farmacisti titolari di farmacia rurale sussidiata è prevista una riserva esclusiva di una quota di sedi farmaceutiche non Inferiore alle 1.500 unità. Le restanti sedi, non comprese nelle riserve, sono assegnate, secondo graduatoria, a tutti gli altri soggetti farmacisti che parteciperanno al concorso.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>ter</an:i>
					. l'assegnazione delle sedi di nuova istituzione previste al comma 1, avverrà per scorrimento alternato delle tre distinte graduatorie, di cui al periodo successivo, di cui due con riserva di sedi come specificato al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, seguendo il seguente ordine di priorità, individuato dallo stato di precarietà del soggetto o del soggetti.
				</an:p>
				<an:p>            1º scelta: Graduatoria farmacisti titolari di parafarmacia;</an:p>
				<an:p>            2º scelta: Graduatoria farmacisti titolari di farmacia rurale sussidiata;</an:p>
				<an:p>            3º scelta: Graduatoria altri soggetti farmacisti.</an:p>
				<an:p>        La graduatoria per l'assegnazione delle sedi riservate ai farmacisti titolari di parafarmacia, verrà formata esclusivamente secondo il numero progressivo cronologico di codice univoco di tracciabilità del farmaco, così come fornito dal Ministero della Salute e che identifica l'esercizio di cui e'titolare l'interessato in forma di ditta individuale o società di farmacisti. Inoltre il titolare dell'esercizio dovrà certificare l'iscrizione all'albo dei farmacisti e la regolarità del versamento della contribuzione intera Enpaf, così come previsto dallo stesso ente previdenziale. Nel caso di più soci che gestiscono la parafarmacia, ogni socio dovrà certificare i requisiti di cui al precedente periodo.</an:p>
				<an:p>        Nel caso di codice univoco riferito ad esercizio la cui titolarità e'di società di farmacisti, la riserva si intende limitata ad una sola sede da assegnare e gestire in capo alla medesima società, indipendentemente dal numero dei soci farmacisti.</an:p>
				<an:p>
					        Nel caso in cui lo stesso soggetto giuridico individuale o condotto in forma sotietaria, conduca più di un esercizio di vicinato, potrà concorrere per l'assegnazione di una sola sede riservata di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nel caso in cui il soggetto giuridico che conduce ''esercizio di vicinato, sia esso persona fisica che persona giuridica sia già direttamente titolare di farmacia sarà escluso dall'accesso alla graduatoria riservata di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>        La graduatoria per l'assegnazione delle sedi riservate ai farmacisti titolari di farmacia rurale sussidiata verrà formata sulla base dei soli titoli professionali dei partecipanti al concorso di cui al comma 2.</an:p>
				<an:p>        La graduatoria per l'assegnazione delle restanti sedi farmaceutiche agli altri soggetti farmacisti partecipanti al concorso di cui al comma 2, verrà formata sulla base dei soli titoli professionali.</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quater</an:i>
					. I farmacisti titolari di esercizio di vicinato che alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto legge, non sono in regola con i requisiti di cui all'articolo 7, comma 1, della legge 8 novembre 1991, n. 362, entro 30 giorni di tempo, dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge, dovranno adeguarsi ai relativi requisiti normativi previsti dalla predetta legge pena la non accessibilità al concorso straordinario»
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, dopo il comma 4, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «4-
					<an:i>bis</an:i>
					. Tutte le sedi istituite ai sensi del com ma 2 in comuni ove siano già presenti uno o più esercizi di vicinato di cui al comma 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, sono offerte in prelazione ai farmacisti titolari dei predetti esercizi di vicinato nella misura di una sede per comune. Tale sede verrà assegnata tenendo presente l'ordine di graduatoria di cui al comma 2-
					<an:i>ter</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Al comma 5, sostituire le parole:</an:i>
					 «Ai concorsi per il conferimento di sedi farmaceutiche gli interessati in possesso dei requisiti di legge possono concorrere per la gestione associata, sommando i titoli posseduti. In tale caso la titolarità della sede farmaceutica assegnata è condizionata al mantenimento della gestione associata da parte degli stessi vincitori, su base paritaria, fatta salva la premorienza o sopravvenuta incapacità».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Con le seguenti:</an:i>
					 «Al concorsi per il conferimento di sedi farmaceutiche gli interessati in possesso dei requisiti di legge che alla data del bando del concorso non hanno compiuto il quarantesimo anno di età, possono concorrere per la gestione associata, sommando i titoli posseduti. In tale caso la titolarità della sede farmaceutica assegnata è condizionata al mantenimento della gestione associata da parte degli stessi vincitori, su base paritaria, per almeno 5 anni».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Al comma 7, sono eliminate le seguenti parole:</an:i>
					 «approva le piante organiche delle farmacie ed».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
