<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/2.22/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/2.22"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/2.22/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.22"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/2.22/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/2.22/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/2.22/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/2.22/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/2.22/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/2.22/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-07-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-07-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/2.22/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" id="ar1" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17771" id="EAB" showAs="Saia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22704" id="EFB" showAs="Allegrini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17941" id="EKB" showAs="Baldassarri"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/739" id="EPB" showAs="Cursi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25238" id="EUB" showAs="De Angelis"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25264" id="EZB" showAs="Digilio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/21978" id="E5B" showAs="Germontani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17606" id="EDC" showAs="Menardi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/1932" id="EIC" showAs="Pontone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2393" id="ENC" showAs="Tofani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17656" id="ESC" showAs="Valditara"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.22</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Saia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Allegrini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Baldassarri</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Cursi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EUB">De Angelis</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EZB">Digilio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E5B">Germontani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EDC">Menardi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EIC">Pontone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ENC">Tofani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ESC">Valditara</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					All'articolo 2, al quinto periodo, dopo le parole: «alla ricerca» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «, al diritto allo studio».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>All'articolo 6, comma 12, dopo le parole:</an:i>
					 «personale di magistratura,» 
					<an:i>inserire le seguenti:</an:i>
					 «dei professori e ricercatori universitari, del personale degli enti di ricerca».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>All'articolo 7, sopprimere il comma 24.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>All'articolo 9, al comma 28, primo periodo, sopprimere le parole:</an:i>
					 «le università».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>aggiungere, in fine, i seguenti commi:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «38. Le disposizione del presente articolo non si applicano al personale delle forze di polizia. Ai fini di quanto disposto dall'articolo 48, comma 1, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, le risorse per la contrattazione collettiva nazionale previste dall'articolo 3, comma 46, della legge 24 dicembre 2003, n. 350, a carico del bilancio statale e limitatamente al personale appartenente alla Polizia di Stato, sono incrementate di 500 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2012.</an:p>
				<an:p>        39. I commi da 1 a 4 dell'articolo 2 del decreto-legge n. 185 del 2008, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 2 del 2009, si applicano anche alle rate sui mutui per l'acquisto dell'abitazione principale da corrispondere nel periodo fra il 1º agosto 2010 e il 31 dicembre 2011. Tali disposizioni si applicano anche ai mutui stipulati fra il 1º novembre 2008 e il 31 maggio 2010. I relativi oneri sono sostenuti nel limite di 200 milioni di euro per il 2010 e di 400 milioni di euro per il 2011».</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>All'articolo 10, sopprimere il comma 1.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>All'articolo 14, al comma 14, sostituire le parole:</an:i>
					 «300 milioni di euro» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «350 milioni di euro».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 38,</an:b>
					<an:i>aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 38-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Cedolare secca per i contratti di locazione</an:p>
				<an:p align="center">immobiliare a canone calmierato)</an:p>
				<an:p>        1. Il canone di locazione relativo ai contratti stipulati ai sensi dell'articolo 2, comma 3, della legge 9 dicembre 1998, n. 431, e successive modificazioni, può essere assoggettato, sulla base della decisione del locatore, ad un'imposta sostitutiva delle imposte sui redditi e delle relative addizionali nella misura del 20 per cento.</an:p>
				<an:p>        2. La base imponibile dell'imposta sostitutiva è costituita dall'importo che rileva ai fini delle imposte sui redditi.</an:p>
				<an:p>        3. L'imposta sostitutiva è versata entro il termine stabilito per il versamento a saldo delle imposte sui redditi.</an:p>
				<an:p>        4. Per la liquidazione, l'accertamento, la riscossione e il contenzioso riguardanti l'imposta sostitutiva di cui al presente articolo si applicano le disposizioni previste per le imposte sui redditi.</an:p>
				<an:p>        5. Con provvedimento del Direttore dell'Agenzia delle entrate, da emanare entro novanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente legge, sono stabilite le modalità di dichiarazione e di versamento dell'imposta sostitutiva di cui al presente articolo, nonché ogni altra disposizione utile ai fini dell'attuazione del presente articolo, anche allo scopo di contenere l'onere entro il limite di spesa di 90 milioni di euro per il 2010 e di 175 mln di euro a decorrere dal 2011».</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Conseguentemente, dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 31</an:b>
					<an:i>è aggiunto il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 31-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        1. Per le produzioni ottenute a decorrere dal 1º gennaio 2011 dalle concessioni di coltivazione di cui all'articolo 19 del decreto legislativo 25 novembre 1996, n. 625, al verificarsi delle condizioni previste nel comma 2, il titolare unico o contitolare di ciascuna concessione è tenuto a corrispondere esclusivamente allo Stato il valore di un'aliquota del prodotto della coltivazione ulteriore rispetto a quella già prevista dall'articolo 19 del decreto legislativo 25 novembre 1996, n. 625, determinata secondo quanto previsto dal comma 4.</an:p>
				<an:p>        2. Il valore dell'ulteriore aliquota di prodotto è dovuto al verificarsi delle seguenti condizioni:</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 per l'olio, nel caso in cui la quotazione media annua del Brent dell'anno di riferimento espressa in euro sia superiore almeno del 10 per cento a 55 euro per barile. La quotazione media annua del Brent sarà determinata per ciascun anno come media delle quotazioni di fine mese pubblicate dal Platts in dollari al barile per il greggio Brent Dated e convertita in euro al barile sulla base del cambio medio annuo euro/dollaro rilevato dalla Banca d'Italia;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 per il gas, nel caso in cui la media annua dell'indice QE, di cui all'articolo 19, comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto legislativo 25 novembre 1996, n. 625, dell'anno di riferimento sia superiore almeno del 10 per cento a 0,5643 centesimi di euro/MJ.
				</an:p>
				<an:p>        3. Per gli anni successivi al 2011, le suddette quotazioni di riferimento per l'olio e il gas sono rideterminate tenendo conto delle variazioni annuali dei prezzi della produzione di prodotti industriali e del costo del lavoro per unità di prodotto nell'industria con decreto del Ministero dello sviluppo economico di concerto con il Ministero dell'economia e delle finanze.</an:p>
				<an:p>        4. Verificandosi le condizioni di cui al comma 3, il valore dell'ulteriore aliquota di prodotto per l'olio e per il gas da corrispondere allo Stato si determina:</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 per le quantità di idrocarburi liquidi e gassosi estratti in terraferma e per le quantità di idrocarburi gassosi estratti in mare:
				</an:p>
				<an:p>
					            1) con l'aliquota del 2,1 per cento nel caso di incremento degli indici di cui alle lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					 del comma 2 in misura pari al 10 per cento;
				</an:p>
				<an:p>            2) con l'aliquota dello 0,3 per cento per ogni punto percentuale di incremento degli stessi indici ulteriore rispetto al 10 per cento;</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 per le quantità di idrocarburi liquidi estratti in mare:
				</an:p>
				<an:p>
					            1) con l'aliquota dell'1,2 per cento nel caso di incremento dell'indice di cui alla lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del comma 2 in misura pari al 10 per cento;
				</an:p>
				<an:p>            2) con l'aliquota dello 0,15 per cento per ogni punto percentuale di incremento dello stesso indice ulteriore rispetto al 10 per cento.</an:p>
				<an:p>        5. Le quantità esenti dal pagamento dell'aliquota di cui all'articolo 19 del decreto legislativo 25 novembre 1996, n. 625, sono esenti anche dal pagamento dell'ulteriore aliquota di cui al comma 1.</an:p>
				<an:p>        6. Per la liquidazione, l'accertamento, la riscossione del prelievo dell'ulteriore aliquota di cui al comma 1, inclusa la disciplina sanzionatoria, si applica quanto previsto dall'articolo 19 del decreto legislativo 25 novembre 1996, n. 625, purché compatibile con la natura esclusivamente erariale di tale prelievo.</an:p>
				<an:p>        7. All'ulteriore aliquota di prodotto della coltivazione dovuta ai sensi dei commi da 1 a 6 non si applicano le disposizioni di cui ai commi da 8 a 15.</an:p>
				<an:p>        8. A decorrere dall'anno 2010, per le concessioni di coltivazioni di cui all'articolo 19 del decreto legislativo 25 novembre 1996, n. 625, il titolare unico o contitolare versa nel mese di novembre di ciascun anno a titolo d'acconto del valore delle aliquote di prodotto dovuto per l'anno in corso un importo pari al 100 per cento di quanto versato per l'anno precedente.</an:p>
				<an:p>        9. Il versamento è effettuato allo Stato, alle Regioni a statuto ordinario ed ai Comuni interessati secondo le rispettive quote di competenza e con le stesse modalità previste per i versamenti di cui al predetto articolo 19, comma 8, del decreto legislativo n. 625 del 1996. Se per l'anno precedente è stata omessa la presentazione del prospetto di cui al predetto articolo 19, comma 11, del decreto legislativo n. 625 del 1996, l'acconto è commisurato al 100 per cento del valore delle aliquote di prodotto che avrebbe dovuto essere dichiarato con tale prospetto.</an:p>
				<an:p>
					        10. I versamenti in acconto relativi al valore delle aliquote di prodotto della coltivazione dei giacimenti di gas dovute allo Stato da cedere presso il mercato regolamentato ai sensi dell'articolo 11 del decreto-legge 31 gennaio 2007, n. 7, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 aprile 2007, n. 40, sono determinati valorizzando la produzione secondo il criterio di cui al predetto articolo 19, comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>        11. In caso di omesso o insufficiente versamento dell'acconto, si applica la disciplina sanzionatoria di cui all'articolo 13 del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 471, oltre agli interessi di cui all'articolo 9 del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 602. Si applicano altresì le disposizioni di cui all'articolo 13 del decreto legislativo 18 dicembre 1997, n. 472.</an:p>
				<an:p>        12. Le disposizioni del comma 11 non si applicano nel caso in cui:</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 il versamento dovuto nei confronti di ciascun ente impositore separatamente considerato è inferiore a 100.000 euro;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 quando l'acconto versato nei confronti di ciascun ente impositore separatamente considerato è inferiore a quello dovuto, ma non inferiore al 75 per cento del valore dell'aliquota di prodotto dovuto per l'anno in corso. Ai fini del periodo precedente è effettuata secondo il criterio di cui al comma 3 la valorizzazione delle aliquote di prodotto della coltivazione dei giacimenti di gas dovute allo Stato da cedere presso il mercato regolamentato ai sensi dell'articolo 11 del decreto-legge 31 gennaio 2007, n. 7, convertito, con modificazioni, dalla legge 2 aprile 2007, n. 40.
				</an:p>
				<an:p>        13. Il credito risultante dall'eccedenza dell'acconto versato rispetto a quanto dovuto nei confronti di ciascun ente impositore è rimborsato entro 90 giorni dalla presentazione del prospetto di cui al predetto articolo 19, comma 8, del decreto legislativo n. 625 del 1996. Nel caso in cui il rimborso avvenga oltre tale termine maturano gli stessi interessi di cui al comma 11.</an:p>
				<an:p>        14. La stessa eccedenza di cui al comma 13 può essere utilizzata in compensazione di quanto dovuto in acconto o a saldo nei confronti di altri enti impositori compensando prioritariamente:</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 le eccedenze nei confronti dei comuni con quanto dovuto alle rispettive regioni di appartenenza;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 le eccedenze nei confronti delle regioni con quanto dovuto allo Stato anche a titolo di imposta sul reddito delle società.
				</an:p>
				<an:p>        15. Il credito di cui al comma 13 può essere ceduto ad altro titolare o contitolare di concessione di coltivazione per essere compensato secondo quanto previsto dal comma 14.</an:p>
				<an:p>        16. A decorrere dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto-legge, con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, sono aumentate le aliquote di cui all'allegato I del testo unico delle disposizioni legislative concernenti le imposte sulla produzione e sui consumi e relative sanzioni penali e amministrative, di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n.504, relative ai tabacchi lavorati, al fine di assicurare maggiori entrate in misura non inferiore a 100 milioni di euro per il 2010 e 550 milioni di euro annui a decorrere dal 2011.</an:p>
				<an:p>        17. Al comma 1 dell'articolo 82 del decreto legge 25 giugno 2008, n. 112, convertito, con modificazioni, dalla legge 6 agosto 2008, n. 133, le parole: ''96 per cento''» sono sostituite dalle seguenti: ''94 per cento''».</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Conseguentemente, alla copertura degli oneri, si provvede, per l'anno 2010, mediante corrispondente riduzione del fondo di riserva per le spese impreviste, per gli anni 2011 e 2012, mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307, come integrato dall'articolo 55, comma 6, del presente decreto-legge e, a decorrere dal 2013, mediante corrispondente riduzione delle proiezioni a decorrere dall'anno 2012 dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2010-2012 nell'ambito del programma «fondi di riserva e speciali» della missione «fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2010 allo scopo utilizzando, fino a concorrenza degli oneri, gli stanziamenti di tutte le rubriche.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Sono corrispondentemente ridotti, fino all'importo massimo del 2%, tutti gli stanziamenti di parte corrente della tabella C allegata alla legge n. 191 del 2009 con esclusione degli stanziamenti destinati alla ricerca, all'istruzione e alla sicurezza pubblica.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
