<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/14.1000/1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/14.1000/1"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/14.1000/1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="14.1000/1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/14.1000/1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/14.1000/1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/14.1000/1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/14.1000/1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/14.1000/1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/14.1000/1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-07-14"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-07-14" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/14.1000/1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/3873" showAs="Giaretta"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/991" showAs="Finocchiaro"/>
				<an:TLCPerson id="EKB" href="http://dati.senato.it/senatore/20658" showAs="Zanda"/>
				<an:TLCPerson id="EPB" href="http://dati.senato.it/senatore/5126" showAs="Latorre"/>
				<an:TLCPerson id="EUB" href="http://dati.senato.it/senatore/22337" showAs="Casson"/>
				<an:TLCPerson id="EZB" href="http://dati.senato.it/senatore/22761" showAs="Mercatali"/>
				<an:TLCPerson id="E5B" href="http://dati.senato.it/senatore/262" showAs="Bianco"/>
				<an:TLCPerson id="EDC" href="http://dati.senato.it/senatore/22725" showAs="Carloni"/>
				<an:TLCPerson id="EIC" href="http://dati.senato.it/senatore/21516" showAs="Legnini"/>
				<an:TLCPerson id="ENC" href="http://dati.senato.it/senatore/22755" showAs="Lusi"/>
				<an:TLCPerson id="ESC" href="http://dati.senato.it/senatore/1376" showAs="Lumia"/>
				<an:TLCPerson id="EXC" href="http://dati.senato.it/senatore/17710" showAs="Milana"/>
				<an:TLCPerson id="E3C" href="http://dati.senato.it/senatore/1641" showAs="Morando"/>
				<an:TLCPerson id="EBD" href="http://dati.senato.it/senatore/12424" showAs="Rossi"/>
				<an:TLCPerson id="EGD" href="http://dati.senato.it/senatore/25201" showAs="Adamo"/>
				<an:TLCPerson id="ELD" href="http://dati.senato.it/senatore/23264" showAs="Bastico"/>
				<an:TLCPerson id="EQD" href="http://dati.senato.it/senatore/23422" showAs="Ceccanti"/>
				<an:TLCPerson id="EVD" href="http://dati.senato.it/senatore/25267" showAs="De Sena"/>
				<an:TLCPerson id="E1D" href="http://dati.senato.it/senatore/21507" showAs="Marino"/>
				<an:TLCPerson id="E6D" href="http://dati.senato.it/senatore/16639" showAs="Sanna"/>
				<an:TLCPerson id="EEE" href="http://dati.senato.it/senatore/17660" showAs="Vitali"/>
				<an:TLCPerson id="EJE" href="http://dati.senato.it/senatore/17787" showAs="Stradiotto"/>
				<an:TLCPerson id="EOE" href="http://dati.senato.it/senatore/25231" showAs="Fioroni"/>
				<an:TLCPerson id="ETE" href="http://dati.senato.it/senatore/17633" showAs="Franco"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 14.1000/1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Giaretta</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Finocchiaro</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EKB" as="#tipoSenatore">Zanda</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EPB" as="#tipoSenatore">Latorre</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EUB" as="#tipoSenatore">Casson</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EZB" as="#tipoSenatore">Mercatali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E5B" as="#tipoSenatore">Bianco</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EDC" as="#tipoSenatore">Carloni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EIC" as="#tipoSenatore">Legnini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ENC" as="#tipoSenatore">Lusi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ESC" as="#tipoSenatore">Lumia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EXC" as="#tipoSenatore">Milana</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E3C" as="#tipoSenatore">Morando</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EBD" as="#tipoSenatore">Rossi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EGD" as="#tipoSenatore">Adamo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ELD" as="#tipoSenatore">Bastico</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EQD" as="#tipoSenatore">Ceccanti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EVD" as="#tipoSenatore">De Sena</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E1D" as="#tipoSenatore">Marino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#E6D" as="#tipoSenatore">Sanna</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EEE" as="#tipoSenatore">Vitali</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EJE" as="#tipoSenatore">Stradiotto</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EOE" as="#tipoSenatore">Fioroni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ETE" as="#tipoSenatore">Franco</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>All'emendamento 14.1000, alla lettera</an:i>
					 a)
					<an:i>, premettere la seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            «0
					<an:i>a)</an:i>
					 sostituire il comma 1 con il seguente;
				</an:p>
				<an:p>        ''1. Ai fini della tutela dell'unità economica della Repubblica, le regioni, le province autonome di Trento e di Bolzano, le province e i comuni con popolazione superiore a 5.000 abitanti concorrono alla realizzazione degli obiettivi di finanza pubblica per il triennio 2011-2013 nelle misure seguenti in termini di fabbisogno e indebitamento netto:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 le regioni a statuto ordinario per 2.000 milioni di euro per l'anno 2011 e per 2.250 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2012;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 le regioni a statuto speciale e le province autonome di Trento e Bolzano per 250 milioni di euro per l'anno 2011 e 500 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2012;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 le province per 150 milioni di euro per l'anno 2011 e per 250 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2012, attraverso la riduzione di cui al comma 2;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 i comuni per 750 milioni di euro per l'anno 2011 e 1.250 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2012, attraverso la riduzione di cui al comma 2''».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Conseguentemente, alla lettera</an:i>
					 a)
					<an:i>, apportare le seguenti modificazioni:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            - 
					<an:i>sostituire le parole:</an:i>
					 «sono ridotte in misura pari a 4.000 milioni di euro per l'anno 2011 e 4.500 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2012» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «sono ridotte in misura pari a 2.000 milioni di euro per l'anno 2011 e 2.250 milioni di euro annui a decorrere dall'anno 2012»;
				</an:p>
				<an:p>
					            - 
					<an:i>sostituire le parole:</an:i>
					 « sono ridotti di 300 milioni per l'anno 2011 e di 500 milioni annui a decorrere dall'anno 2012» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «sono ridotti di 150 milioni per l'anno 2011 e di 250 milioni annui a decorrere dall'anno 2012»;
				</an:p>
				<an:p>
					            - 
					<an:i>sostituire le parole:</an:i>
					 «sono ridotti di 1.500 milioni per l'anno 2011 e di 2.500 milioni annui a decorrere dall'anno 2012» 
					<an:i>con le seguenti:</an:i>
					 «sono ridotti di 750 milioni per l'anno 2011 e di 1.250 milioni annui a decorrere dall'anno 2012».
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>Conseguentemente, all'articolo 18, premettere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art. 018.</an:b>
				</an:p>
				<an:p>        1. Le maggiori entrate di cui agli articoli da 19 a 28, da 31 a 33, 35 e 38, fatto salvo quanto previsto all'articolo 55, comma 7 del presente provvedimento, sono destinate per un importo pari a 1.000 milioni di euro per ciascuno degli anni 2011, 2012 e 2013, alla copertura finanziaria delle disposizioni di cui all'articolo 14, conuni 1 e 2».</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Conseguentemente, ai relativi maggiori oneri pari a 4.150 milioni di euro per l'anno 2011 e a 5.250 milioni di euro di euro per gli anni 2012 e 2013, si provvede mediante:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            - 
					<an:i>dopo l'articolo 55, aggiungere il seguente</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 55-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Riduzione e flessibilità degli stanziamenti di bilancio)</an:p>
				<an:p>        1. Al fine di consentire alle amministrazioni centrali di pervenire ad una progressiva riduzione della spesa corrente primaria in rapporto al PIL, nel corso degli anni 2011 e 2012, le spese di funzionamento relative alle missioni di spesa di ciascun Ministero sono ridotte, rispetto alle dotazioni previste dalla legge di Bilancio, del 2% per ciascun anno. Per gli stessi 2011 e 2012, le dotazioni finanziarie delle missioni di spesa di ciascun Ministero, previste dalla Legge di Bilancio, relative alla categoria interventi, sono ridotte dello 0,5%. Per gli stessi anni, le dotazioni finanziarie per le missioni di spesa per ciascun Ministero previste dalla Legge di Bilancio, relative alle categorie oneri comuni di conto capitale e oneri comuni di parte corrente sono ridotte dello 1,5% per ciascuno dei due anni. Per gli anni 2013, 2014 e 2015 le dotazioni finanziarie delle missioni di spesa di ciascun ministero possono aumentare in termini nominali, in ciascun anno rispetto alla spesa corrispondente registrata nel conto Consuntivo dell'anno precedente, di una percentuale non superiore al 50% dell'incremento del PIL nominale previsto dalla Decisione di Finanza Pubblica di cui all'articolo 10 della legge n. 196 del 2009 e fissato nella Risoluzione parlamentare approvativa della stessa.</an:p>
				<an:p>        2. Al solo scopo di consentire alle Amministrazioni centrali di pervenire al conseguimento degli obiettivi fissati dal comma 1, in deroga alle norme in materia di flessibilità di cui all'articolo 23 della legge 31 dicembre 2009, n. 196, limitatamente al quinquennio 2011-2015, anche al fine di rispettare l'invarianza degli effetti su saldi di finanza pubblica fissati con Legge di Bilancio, possono essere rimodulate le dotazioni finanziarie tra le missioni di ciascuno stato di previsione, con riferimento alle spese di cui all'articolo 21 commi 6 e 7 della medesima legge n. 196 del 2009. In appositi allegati degli stati di previsione della spesa sono indicate le autorizzazioni di spesa di cui si propongono le modifiche e i corrispondenti importi. Resta precluso l'utilizzo degli stanziamenti in conto capitale per finanziare spese correnti.</an:p>
				<an:p>        3. Il Governo, al fine di conseguire gli obiettivi di cui al comma 1, propone ogni anno, nel disegno di legge di stabilità, tutte le modificazioni legislative che ritenga indispensabili».</an:p>
				<an:p>
					            - 
					<an:i>all'articolo 11, sostituire il comma 16 con i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        «16. A decorrere dal 1º gennaio 2011, per le finalità individuate dal comma 1 dell'articolo 50 del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2003, n. 326, e successive modificazioni, e al fine di ridurre i costi, di assicurare il monitoraggio della spesa farmaceutica e specialistica, nonché di migliorare i servizi per i cittadini e per gli operatori sanitari, le prescrizioni sanitarie farmaceutiche e specialistiche dei medici del Servizio sanitario nazionale, abilitati dalle regioni a effettuare prescrizioni, sono costituite ad ogni effetto di legge dal documento elettronico, salvo il diritto del cittadino a ottenere copia cartacea del contenuto della prescrizione dall'erogatore del servizio. Il passaggio dal documento cartaceo al documento elettronico avviene in forma progressiva dal 1º gennaio 2011, in ragione del 40 per cento delle prescrizioni entro il 31 dicembre 2011, dell'80 per cento delle prescrizioni entro il 31 dicembre 2012 e del 100 per cento delle prescrizioni entro il 31 dicembre 2013.</an:p>
				<an:p>
					        16-
					<an:i>bis</an:i>
					. Ai fini di cui al comma 16, il Governo adotta, entro il 30 novembre 2010, un apposito regolamento, su proposta del Ministro per la pubblica amministrazione e l'innovazione e del Ministro della salute, di concerto con il Ministro dell'economia e delle finanze, previo parere del Garante per la protezione dei dati personali, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, nelle quali sono stabilite le modalità tecniche ed operative per l'invio e di monitoraggio delle prescrizioni sanitarie farmaceutiche e specialistiche. Le disposizioni del regolamento sono adottate in conformità a quanto già previsto per la trasmissione telematica dei dati delle ricette al Ministero dell'economia e delle finanze dal comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 50 del decreto-legge 30 settembre 2003, n. 269, convertito, con modificazioni, dalla legge 24 novembre 2003, n. 326, e successive modificazioni, e dal decreto del Presidente del Consiglio dei ministri 26 marzo 2008, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 n. 124 del 28 maggio 2008.
				</an:p>
				<an:p>
					        16-
					<an:i>ter.</an:i>
					 Dalle disposizioni di cui al comma 16-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 16-
					<an:i>ter</an:i>
					 devono derivare risparmi per 1.000 milioni di euro a decorrere dall'anno 2011. I risparmi devono essere conseguiti dall'amministrazione sanitaria ed in caso di accertamento di minori economie rispetto agli obiettivi di cui al comma 17, si provvede alla corrispondente riduzione, per ciascuna amministrazione inadempiente, delle dotazioni di bilancio relative a spese non obbligatorie, fino alla totale copertura dell'obiettivo di risparmio ad essa assegnato».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
