<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/32.5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/32.5"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/32.5/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="32.5"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/32.5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/32.5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/32.5/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/32.5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/32.5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/32.5/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2010-07-15"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2010-07-15" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/32.5/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="Bilancio" href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="EAB" href="http://dati.senato.it/senatore/21978" showAs="Germontani"/>
				<an:TLCPerson id="EFB" href="http://dati.senato.it/senatore/703" showAs="Costa"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 32.5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB" as="#tipoSenatore">Germontani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EFB" as="#tipoSenatore">Costa</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Aggiungere infine i seguenti commi:</an:p>
				<an:p>
					        «9-
					<an:i>bis)</an:i>
					 Le garanzie, anche ipotecarie, già rilasciate a fronte del mutuo oggetto di sospensione dell'ammortamento, in base all'Accordo denominato ''Piano Famiglie'', siglato il 18 dicembre 2009 dall'Associazione Bancaria Italiana e dalle Associazioni dei consumatori, continuano ad assistere, secondo le modalità convenute, il rimborso del debito che risulti alla data di scadenza di detto mutuo. Non è pertanto necessario il compimento di alcuna formalità, anche ipotecaria. Resta fermo quanto previsto all'articolo 39, comma 5 del testo unico delle leggi in materia bancaria e creditizia, di cui al decreto legislativo 1º settembre 1993, n. 385.
				</an:p>
				<an:p>
					        9-
					<an:i>ter)</an:i>
					 La presente disposizione si applica anche al finanziamento erogato dalla banca al mutuatario in qualità di debitore ceduto nell'ambito di un'operazione di cartolarizzazione con cessione dei crediti al fine di consentire il rimborso del mutuo al cessionario secondo il piano di ammortamento in essere al momento della sospensione e per l'importo delle rate oggetto della sospensione stessa. In tal caso la surroga nelle garanzie opera di diritto, senza il compimento di alcuna formalità, anche ipotecaria, ma ha effetto solo a seguito dell'integrale soddisfacimento del credito vantato dal cessionario del mutuo oggetto dell'operazione di cartolarizzazione.
				</an:p>
				<an:p>
					        9-
					<an:i>quater)</an:i>
					 Qualora la banca, al fine di realizzare la sospensione dell'ammortamento di cui al comma 1, riacquisti il credito in precedenza oggetto di un'operazione di cartolarizzazione con cessione dei crediti, la banca stessa dà notizia dell'avvenuta cessione mediante pubblicazione nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					 della Repubblica Italiana, anche mediante un avviso cumulativo in cui siano indicati tutti i mutui oggetto di cessione. I privilegi e le garanzie di qualsiasi tipo, da chiunque prestate o comunque esistenti a favore del cedente, conservano la loro validità ed il loro grado a favore della banca cessionaria senza bisogno di alcuna formalità o annotazione.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Conseguentemente, alla copertura degli oneri, si provvede, per l'anno 2010, mediante corrispondente riduzione del fondo di riserva per le spese impreviste, per gli anni 2011 e 2012, mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307, come integrato dall'articolo 55, comma 6, del presente decreto-legge e, a decorrere dal 2013, mediante corrispondente riduzione delle proiezioni a decorrere dall'anno 2012 dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2010-2012 nell'ambito del programma</an:i>
					 «fondi di riserva e speciali» 
					<an:i>della missione</an:i>
					 «fondi da ripartire» 
					<an:i>dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2010 allo scopo utilizzando, fino a concorrenza degli oneri, gli stanziamenti di tutte le rubriche.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Sono corrispondentemente ridotti, fino all'importo massimo del 2 per cento, tutti gli stanziamenti di parte corrente della tabella C allegata alla legge n. 191 del 2009 con esclusione degli stanziamenti destinati alla ricerca, all'istruzione e alla sicurezza pubblica.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
