<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/49.0.7/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/49.0.7"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/49.0.7/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="49.0.7"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/49.0.7/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/49.0.7/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/49.0.7/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/49.0.7/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/49.0.7/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/49.0.7/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-07-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-07-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/49.0.7/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" id="ar1" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/139" id="EAB" showAs="Baldini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25233" id="EFB" showAs="Piscitelli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 49.0.7</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Baldini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Piscitelli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					Dopo l'
					<an:b>articolo 49</an:b>
					<an:i>, inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 49-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Utilizzo Beni demaniali e Marittimi ad uso turstico-ricreativo)</an:p>
				<an:p>        1. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad affidare alle Capitanerie di porto, competenti per territorio, il compito di individuare, nel termine di sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge, le aree del demanio marittimo, le cui superfici sono delimitate dal perimetro dei fabbricati, conformi alle norme demaniali, edilizie e ambientali, e relativa fascia minima di rispetto, che insistono su tali aree e che sono destinati a stabilimenti balneari, ad attività turistiche e produttive, per essere oggetto di diretta alienazione, in deroga alle preventive procedure previste dall'articolo 35 del codice della navigazione.</an:p>
				<an:p>
					        2. Restano esclusi i porti, le aree portuali e le aree su cui insistono strutture o attrezzature soltanto stagionali ovvero manufatti non rientranti in una delle tipologie indicate dall'articolo 01, comma 1, lettere da 
					<an:i>a)</an:i>
					 ad 
					<an:i>f)</an:i>
					, del decreto-legge 5 ottobre 1993, n. 400, convertito, con modificazioni, dalla legge 4 dicembre 1993, n. 494.
				</an:p>
				<an:p>        3. Per i rilievi cartografici i comandanti delle Capitanerie di porto si avvalgono degli uffici tecnici dei comuni competenti per territorio. È comunque garantito il libero accesso alla spiaggia e al mare.</an:p>
				<an:p>        4. La determinazione del valore delle singole aree nonché degli eventuali manufatti di proprietà dello Stato ivi esistenti di cui all'articolo 1, ai prezzi di mercato correnti, è affidata ai tribunali competenti per territorio, attraverso consulenze tecniche d'ufficio, da effettuare su ricorso della Capitanerra di porto competente per lo stesso territorio.</an:p>
				<an:p>        5. Entro trenta giorni dal deposito della consulenza tecnica d'ufficio, il comandante della Capitaneria di porto competente per territorio notifica ai concessionari la proposta di acquisto.</an:p>
				<an:p>        6. Gli atti di alienazione sono stipulati dal comandante della Capitaneria di porto competente per territorio o da un suo procuratore entro sei mesi dalla data di scadenza del termine per esercitare il diritto di prelazione. Ai titolari delle concessioni delle aree su cui insistono i beni da alieneare, è riconosciuto il diritto di prelazione, che è esercitato entro sei mesi dalla data di notificazione della proposta di acquisto, da effettuare a cura del comandante della Capitaneria di porto competente per territorio.</an:p>
				<an:p>        7. Se il titolare della concessione rinuncia al diritto di prelazione o scade inutilmente il termine entro il quale il diritto di prelazione deve essere esercitato, le aree, individuate ai sensi dell'articolo 1, comma 1, possono essere cedute a terzi.</an:p>
				<an:p>        8. La cessione si effettua entro sei mesi dalla rinuncia o dalla scadenza del termine per esercitare il diritto di prelazione, attraverso una procedura d'asta, da effettuarsi presso la Capitaneria di porto competente per territorio e su iniziativa di quest'ultima. In tal caso i sovrastanti beni immobili di proprietà dei concessionari, unitamente alla superficie occupata corrispondente, sono oggetto di vendita con la stessa procedura d'asta ed il valore dei manufatti è determinato attraverso una ulteriore consulenza tecnica d'ufficio da effettuare presso il tribunale competente per territorio, su ricorso del comandante della Capitaneria di porto. Il prezzo base d'asta corrisponde alla sommatoria dei valori indicati nella consulenza tecnica d'ufficio di cui all'articolo 3, comma 1 ed alla consulenza tecnica d'ufficio di cui al presente comma.</an:p>
				<an:p>        9. Una volta effettuata l'asta a favore di terzi, ai titolari della concessione demaniale marittima, che non hanno esercitato il diritto di prelazione, è corrisposto esclusivamente il prezzo base dei manufatti riportato nella specifica consulenza tecnica d'ufficio; la differenza, costituita dal maggior prezzo ottenuto dalla vendita dei manufatti e dalla vendita dell'area sottostante, è versata nelle casse dello Stato.</an:p>
				<an:p>        10. Nel caso di beni già acquisiti dallo Stato, questi sono alienati ai titolari delle relative concessioni demaniali, o, in presenza di rinuncia al diritto di prelazione, sono ceduti a terzi, con le stesse procedure e gli stessi termini di cui all'articolo 3.</an:p>
				<an:p>        11. Nel caso in cui l'asta sia deserta, il comandante della Capitaneria di porto, entro i trenta giorni successivi, provvede all'indizione di nuova gara applicando una riduzione del 15 per cento al precedente prezzo base. In questo caso non vige il diritto di prelazione in favore del precedente concessionario.</an:p>
				<an:p>        12. Le concessioni relative ai beni alienati sono risolte di diritto, senza necessità di alcun ulteriore atto da parte dell'autorità concedente, e devono essere sgomberate dai precedenti concessionari entro sessanta giorni dall'apposita comunicazione del comandante della Capitaneria di porto.</an:p>
				<an:p>        13. Le aree demaniali che non hanno formato oggetto di alienazione sono concesse, in deroga alle procedure prevste dall'articolo 37 del codice della navigazione, agli acquirenti dei beni già inseriti nell'ambito della concessione preesistente, ove vi sia presentazione di apposita istanza ed ottemperanza agli oneri previsti.</an:p>
				<an:p>        14. Laddove gli acquirenti, entro trenta giorni dall'acquisto, non presentino domanda per ottenere tale concessione, questa può essere concessa ad altri con preferenza per il precedente concessionario.</an:p>
				<an:p>        15. Le alienazioni sono comunque effettuate entro il termine di ventiquattro mesi dalla data di entrata in vigore della presente legge.</an:p>
				<an:p>        16. Tutte le spese relative alle consulenze tecniche d'ufficio e quelle connesse e conseguenti all'atto di compravendita, sono a totale carico degli acquirenti che entro un mese dall'acquisto, provvedono altresì alle necessarie variazioni catastali.</an:p>
				<an:p>        17. Le relative entrate sono versate, a cura dei notai roganti, a favore dello Stato presso un conto corrente postale, che è indicato dal Ministero dell'economia e delle finanze.</an:p>
				<an:p>        18. Contestualmente alle alienazioni, i comandanti delle capitanerie diporto provvedono ad effettuare le opportune comunicazioni agli enti locali titolari delle funzioni amministrative sul demanio marittimo per l'aggiornamento delle concessioni dai medesimi gestite e alle filiali dell'Aenzia del demanio competenti per territorio affinché siano variati i registri di consistenza dei beni demaniali marittimi e siano individuati i nuovi confini del demanio marittimo, ricorrendo, se del caso, alle procedure di cui all'articolo 32 del codice della navigazione».</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Conseguentemente, alla copertura degli oneri, si provvede, per l'anno 2010, mediante corrispondente riduzione del fondo di riserva per le spese impreviste, per gli anni 2011 e 2012, mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307, come integrato dall'articolo 55, comma 6, del presente decreto-legge e, a decorrere dal 2013, mediante corrispondente riduzione nelle proiezioni a decorrere dall'anno 2012 dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2010-2012 nell'ambito del programma «fondi di riserva e speciali» della missione «fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2010 allo scopo utilizzando, fino a concorrenza degli oneri, gli stanziamenti di tutte le rubriche.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Sono corrispondentemente ridotti, fino all'importo massimo del 2%, tutti gli stanziamenti di parte corrente della tabella C allegata alla legge n. 191 del 2009 con esclusione degli stanziamenti destinati alla ricerca, all'istruzione e alla sicurezza pubblica.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>        Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio.</an:i>
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
