<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/42.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/42.2"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/42.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="42.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/42.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/42.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/42.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/42.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/42.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-15" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/42.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-07-15" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-07-15" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/42.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" id="ar1" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25265" id="EAB" showAs="Latronico"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 42.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Latronico</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>All'articolo 42, apportare le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					<an:i>il comma 1 è soppresso;</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					<an:i>nel comma 2, le parole:</an:i>
					 «ai sensi del comma l» 
					<an:i>sono sostituite dalle parole</an:i>
					 «ai sensi dei commi successivi», 
					<an:i>e la parola:</an:i>
					 «fiscali» 
					<an:i>è eliminata;</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c) dopo il comma 2 sono aggiunti i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>bis</an:i>
					. I commi 4-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 4-
					<an:i>quater</an:i>
					 dell'articolo 3 del decreto-legge 10 febbraio 2009, n. 5, convertito con modificazioni, dalla legge 9 aprile 2009, n. 33, sono sostituti dai seguenti: ''4-
					<an:i>ter</an:i>
					. Con il contratto di rete più imprenditori perseguono lo scopo di accrescere, individualmente e collettivamente, la propria capacità innovativa e la propria competitività sul mercato e a tal fine si obbligano, sulla base di un programma comune di rete; a collaborare in forme e in ambiti predeterminati attinenti all'esercizio delle proprie imprese ovvero a scambiarsi informazioni o prestazioni di natura industriale, commerciale, tecnica o tecnologica ovvero ancora ad esercitare in comune una o più attività rientranti nell'oggetto della propria impresa.
				</an:p>
				<an:p>        Il contratto può anche prevedere l'istituzione di un fondo patrimoniale comune e la nomina di un organo comune incaricato di gestire, in nome e per conto dei partecipanti, l'esecuzione del contratto o di singole parti o fasi dello stesso.</an:p>
				<an:p>
					        Ai fini degli adempimenti pubblicitari di cui al comma 4-
					<an:i>quater</an:i>
					, il contratto deve essere redatto per atto pubblico o per scrittura privata autenticata e deve indicare:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 il nome, la ditta, la ragione o la denominazione sociale di ogni partecipante per originaria sottoscrizione del contratto o per adesione successiva;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 l'indicazione degli obiettivi strategici di innovazione e di innalzamento della capacità competitiva dei partecipanti e le modalità concordate tra gli stessi per misurare l'avanzamento verso tali obiettivi;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 la definizione di un programma di rete, che contenga l'enunciazione dei diritti e degli obblighi assunti da ciascun partecipante, le modalità di realizzazione dello scopo comune e, qualora sia prevista l'istituzione di un fondo patrimoniale comune, la misura e i criteri di valutazione dei conferimenti iniziali e degli eventuali contributi successivi che ciascun partecipante si obbliga a versare al fondo nonché le regole di gestione del fondo medesimo; se consentito dal programma, l'esecuzione del conferimento può avvenire anche mediante apporto di un patrimonio destinato costituito ai sensi dell'articolo 2447-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					 del codice civile. Al fondo patrimoniale comune costituito ai sensi della presente lettera si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni di cui agli articoli 2614 e 2615 del codice civile;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 la durata del contratto, le modalità di adesione di altri imprenditori e, se pattuite, le cause facoltative di recesso anticipato e le condizioni per l'esercizio del relativo diritto, ferma restando in ogni caso l'applicazione delle regole generali di legge in materia di scioglimento totale o parziale dei contratti plurilaterali con comunione di scopo;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 se il contratto ne prevede l'istituzione, il nome, la ditta, la ragione o la denominazione sociale del soggetto prescelto per svolgere l'ufficio di organo comune per l'esecuzione del contratto o di una o più parti o fasi di esso, i poteri di gestione e di rappresentanza conferiti a tale soggetto come mandatario comune nonché le regole relative alla sua eventuale sostituzione durante la vigenza del contratto. Salvo che sia diversamente disposto nel contratto, l'organo comune agisce in rappresentanza degli imprenditori, anche individuali, partecipanti al contratto, nelle procedure di programmazione negoziata con le pubbliche amministrazioni, nelle procedure inerenti ad interventi di garanzia per l'accesso al credito e in quelle inerenti allo sviluppo del sistema imprenditoriale nei processi di internazionalizzazione e di innovazione prevista dall'ordinamento nonché all'utilizzazione di strumenti di promozione e tutela dei prodotti e marchi di qualità o di cui sia adeguatamente garantita la genuinità della provenienza;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 le regole per l'assunzione delle decisioni dei partecipanti su ogni materia o aspetto di interesse comune che non rientri, quando è stato istituito un organo comune, nei poteri di gestione conferiti a tale organo, nonché, se il contratto prevede la modificabilità a maggioranza del programma di rete, le regole relative alle modalità di assunzione delle decisioni di modifica del programma medesimo.
				</an:p>
				<an:p>
					        4-
					<an:i>quater</an:i>
					. Il contratto di rete è soggetto a iscrizione nella sezione del Registro delle Imprese presso cui è iscritto ciascun partecipante e l'efficacia del contratto inizia a decorrere da quando è stata eseguita l'ultima delle iscrizioni prescritte a carico di tutti coloro che ne sono stati sotto scrittori originari''.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>ter</an:i>
					. Fino al periodo d'imposta in corso al 31 dicembre 2014, il 50 per cento degli utili delle imprese che sottoscrivono un contratto di rete ai sensi dell'articolo 3, comma 4-
					<an:i>ter</an:i>
					 e seguenti, del decreto-legge 10 febbraio 2009, n. 5, convertito, con modificazioni, dalla legge 9 aprile 2009, n. 33, non concorre alla formazione del reddito d'impresa ai fini delle imposte sui redditi, qualora sia destinato integralmente al Fondo Patrimoniale Comune o al patrimonio destinato all'affare per realizzare entro l'esercizio successivo gli investimenti previsti dal Programma di rete, preventivamente asseverato da organismi espressione dell associazionismo imprenditoriale muniti dei requisiti previsti con apposito decreto del Ministro dell'Economia e delle Finanze, ovvero, in via sussidiaria, da organismi pubblici individuati con il medesimo decreto. L'asseverazione è rilasciata previo riscontro della sussistenza nel caso specifico degli elementi propri del contratto di rete e dei relativi requisiti di partecipazione in capo alle imprese che lo hanno sottoscritto. L'Agenzia delle Entrate, avvalendosi dei poteri di cui al Titolo IV del decreto del Presidente della Repubblica 29 settembre 1973, n. 600, vigila sui contratti di rete e sulla realizzazione degli investimenti che hanno dato accesso all'agevolazione, revocando i benefici indebitamente fruiti. L'importo agevolato non può, comunque, superare il limite di euro 1.000.000.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quater</an:i>
					. Gli utili destinati al Fondo Patrimoniale Comune o al patrimonio destinato all'affare trovano espressione in bilancio in una corrispondente riserva, di cui viene data informazione in Nota integrativa, e sono vincolati alla realizzazione degli investimenti previsti dal Programma di rete.
				</an:p>
				<an:p>
					        2-
					<an:i>quinquies</an:i>
					. L'agevolazione di cui al presente articolo è subordinata all'autorizzazione della Commissione europea, con le procedure previste dall'articolo 108, paragrafo 3, del Trattato sul funzionamento dell'Unione europea».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
