<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/G/2228/51/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/G/2228/51/5"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/G/2228/51/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/2228/51/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/G/2228/51/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/G/2228/51/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/G/2228/51/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/G/2228/51/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/G/2228/51/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-07-14" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/G/2228/51/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-07-14" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-07-14" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2228/C/G/2228/51/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2228" id="ar1" showAs="DDL 2228"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/21978" id="EAB" showAs="Germontani"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2228</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/2228/51/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Germontani</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>        in sede di esame del disegno di legge n. 2228 recante: «Conversione in legge del decreto-legge 31 maggio 2010, n. 78, recante misure urgenti in materia di stabilizzazione finanziaria e di competitività economica»</an:p>
				<an:p>            L'educazione finanziaria mira a fornire agli individui conoscenze e competenze idonee per poter prendere decisioni finanziarie (di risparmio, consumo, investimento) ottimali, ovvero coerenti con il proprio benessere economico nel lungo periodo; consente in un'ultima analisi di conoscere rischi e opportunità dei prodotti finanziari e di effettuare consapevoli scelte di investimento e di finanziamento; per questa via aumenta anche l'efficienza del sistema finanziario. L'aumentata complessità e articolazione dei prodotti finanziari, l'allungamento delle aspettative di durata di vita, i cambiamenti nei regimi pensionistici sono i principali fattori che richiedono un adeguato livello di conoscenze economico-finanziarie;</an:p>
				<an:p>            l'esigenza di promuovere l'alfabetizzazione finanziaria presso il più largo pubblico si è poi accentuata con l'evolvere della crisi finanziaria. Gli organi di informazione hanno avviato dibattiti e ospitato inchieste, forum e interventi; il tema dell'educazione finanziaria è approdato di recente anche sul Web e sui blog;</an:p>
				<an:p>            le ricerche fino ad oggi condotte hanno mostrato che i cittadini, in Italia così come all'estero, non posseggono le conoscenze e le competenze sufficienti per poter effettuare scelte consapevoli e informate; non sono in genere neanche consapevoli del proprio livello di «ignoranza»;</an:p>
				<an:p>            la necessità che gli individui siano finanziariamente alfabetizzati per affrontare le sfide poste dall'attuale contesto economico e sociale è riconosciuta a livello internazionale, dove molte sono le iniziative avviate anche da tempo:</an:p>
				<an:p>                1. Intenso è l'attivismo dell'Organisation for Economic Co-operation and Development (OCSE) che dal 2003 svolge un forte ruolo di promozione dell'educazione finanziaria, conducendo approfondimenti e survey, fissando principi comuni e promovendo good practices.</an:p>
				<an:p>                2. La Commissione Europea ha emanato un'apposita Comunicazione alla fine del 2007 sui principi base per la realizzazione di programmi di financial education, ha predisposto un portale internet con contenuti informativi e promuove conferenze sul tema.</an:p>
				<an:p>                3. La Banca Centrale Europea si è concentrata sulle iniziative formative rivolte agli studenti, predisponendo materiale didattico sul tema della moneta unica.</an:p>
				<an:p>                4. Gli Stati Uniti hanno adottato un testo di legge in materia, il Fair and Accurate Credit Transactions (FACT) Act del 2003, che di fatto determina il coordinamento di tutte le iniziative nazionali. Sono allo studio innovazioni legislative.</an:p>
				<an:p>            5. Nel Regno Unito, il Financial Services and Markets Act del 2000 ha attribuito alla FSA il compito di promuovere la comprensione del sistema finanziario e nel 2006 è stata definita una vera e propria «strategia nazionale». Sono allo studio innovazioni legislative.</an:p>
				<an:p>                6. Iniziative analoghe sono state avviate anche in Francia, Spagna, Germania, Australia e Nuova Zelanda.</an:p>
				<an:p>            a livello nazionale, è intenso il coinvolgimento nei programmi di educazione finanziaria delle Banche centrali e delle Autorità di vigilanza: l'educazione finanziaria rappresenta un naturale complemento sia di un adeguato sistema di protezione dei consumatori sia del sistema dei controlli.</an:p>
				<an:p>            Inoltre favorendo la fiducia riposta dai risparmiatori nei confronti di operatori e mercati, l'educazione finanziaria può promuovere la stabilità del sistema finanziario.</an:p>
				<an:p>        Impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>            a finanziare progetti di educazione finanziaria attraverso l'utilizzo di parte delle somme derivanti dalle sanzioni amministrative irrogate dall'Autorità garante della concorrenza e del mercato di cui all'art. 148 , comma l, della legge 23 dicembre 2000, n. 388;</an:p>
				<an:p>            a destinare al Fondo di cui all'art. 148 , comma 2, della legge 23 dicembre 2000, n. 388 una percentuale delle entrate derivanti dalle sanzioni pecuniarie amministrative irrogate dalla Banca d'Italia, dalla Consob, dalla Covip e dall'Isvap.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
