<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/C/1.5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/C/1.5"/>
					<an:FRBRdate date="2018-07-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/C/1.5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.5"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/C/1.5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/C/1.5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2018-07-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/C/1.5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/C/1.5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/C/1.5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2018-07-31" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/C/1.5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2018-07-31" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2018-07-31" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/648/C/1.5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/648" id="ar1" showAs="DDL 648"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/1" id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/24989" id="IDHQYQ0HMRAUK5DZTS44DTRS3KPF50HKW3DCST23MBF5T5NXCO3SBE" showAs="BATTISTONI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32679" id="IDUG13YBAR30UGMJNUREFL1OWZV1VJLD4HIIEYMII3HO42U1JGC5" showAs="PAGANO"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/32659" id="IDDDUN5UKHWYAYB1KYPIOUBBVS1PDI0MYYNKD3N1FAHIK1NPZGXDCM" showAs="MALLEGNI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 648</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDHQYQ0HMRAUK5DZTS44DTRS3KPF50HKW3DCST23MBF5T5NXCO3SBE">BATTISTONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDUG13YBAR30UGMJNUREFL1OWZV1VJLD4HIIEYMII3HO42U1JGC5">PAGANO</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDDDUN5UKHWYAYB1KYPIOUBBVS1PDI0MYYNKD3N1FAHIK1NPZGXDCM">MALLEGNI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Sostituire l'articolo con il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «Art. 1. - 
					<an:i>(Istituzione del Ministero del Turismo e del Sistema Italia) - 1.</an:i>
					 Èistituito il Ministero del Turismo e del Sistema Italia, allo scopo di:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 attrarre turisti da tutto il mondo attraverso la promozione del patrimonio artistico, culturale, paesaggistico ed enogastronomico italiano;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 promuovere misure volte ad agevolare gli investimenti esteri in Italia;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 promuovere nel mondo il patrimonio dei prodotti italiani ideati e realizzati in Italia dalle aziende italiane.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>2.</an:i>
					 Il Ministero del Turismo e del Sistema Italia è dotato di una propria sede, di proprie risorse finanziarie, strumentali e di proprio personale.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>3.</an:i>
					 Al Ministero affluiscono le competenze della Direzione generale del turismo già presso il Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo e quelle della Direzione generale per le politiche di internazionalizzazione e la promozione degli scambi, già presso il Ministero dello sviluppo economico.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>4.</an:i>
					 Al Ministero del Turismo e del Sistema Italia sono trasferite le funzioni esercitate dal Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo in materia di turismo. Al medesimo Ministero sono altresì trasferite, con decorrenza dal 1º gennaio 2019, le risorse umane, strumentali e finanziarie, compresa la gestione residui, della Direzione generale turismo del Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo nonché quelle comunque destinate all'esercizio delle funzioni oggetto del trasferimento.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>5.</an:i>
					 Per l'esercizio delle funzioni di cui ai commi precedenti, la Direzione generale turismo del Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo e i relativi posti funzione di un dirigente di livello generale e di due dirigenti di livello non generale sono trasferiti al Ministero del Turismo e sistema Italia.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>6.</an:i>
					 Al decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 27, comma 3, le parole: ''del Dipartimento del turismo istituito presso la Presidenza del Consiglio dei ministri'', sono soppresse;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 28, comma 1, lettera 
					<an:i>a)</an:i>
					, le parole: ''; promozione delle iniziative nazionali e internazionali in materia di turismo'' sono soppresse.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>7.</an:i>
					 La denominazione: ''Ministero per i beni e le attività culturali'' sostituisce, ad ogni effetto e ovunque presente, la denominazione: ''Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo''.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>8.</an:i>
					 Restano attribuite al Ministero per i beni e le attività culturali le competenze già previste dalle norme vigenti relative alla ''Scuola dei beni e delle attività culturali e del turismo'', di cui all'articolo 5, comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, del decreto-legge 31 dicembre 2014, n. 192, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 febbraio 2015, n. 11, nonché le risorse necessarie al funzionamento della medesima Scuola. Quest'ultima è ridenominata ''Scuola dei beni e delle attività culturali'' e le sue attività sono riferite ai settori di competenza del Ministero per i beni e le attività culturali. Entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sono apportate le conseguenti modificazioni allo statuto della Scuola.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>9.</an:i>
					 Con decreto del Presidente del Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro del Turismo e del Sistema Italia, il Ministro per la pubblica amministrazione e il Ministro per i beni e le attività culturali, da adottare entro quarantacinque giorni dalla data di conversione in legge del presente decreto, si provvede alla puntuale individuazione delle risorse umane, strumentali e finanziarie ai sensi dei commi 1, 2 e 3, e alla definizione della disciplina per il trasferimento delle medesime risorse. Le risorse umane includono il personale di ruolo nonché il personale a tempo determinato con incarico dirigenziale ai sensi dell'articolo 19, comma 6, del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, entro i limiti del contratto in essere, che risulta assegnato alla Direzione generale Turismo alla data del 1º giugno 2018. Dalla data di entrata in vigore del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui al primo periodo, cessano gli effetti dei progetti in corso e delle convenzioni stipulate o rinnovate dalla Direzione generale turismo del Ministero dei beni e delle attività culturali e del turismo con la società 
					<an:i>in house</an:i>
					 ALES. Al personale non dirigenziale trasferito si applica il trattamento economico, compreso quello accessorio, previsto nell'amministrazione di destinazione e continua ad essere corrisposto, ove riconosciuto, l'assegno 
					<an:i>ad personam</an:i>
					 riassorbibile secondo i criteri e le modalità già previsti dalla normativa vigente. La revoca dell'assegnazione temporanea presso altre amministrazioni del personale trasferito, già in posizione di comando, rientra nella competenza del Ministero del Turismo e del Sistema Italia. È riconosciuto il diritto di opzione del personale di ruolo a tempo indeterminato, da esercitare entro quindici giorni dalla adozione del decreto del Presidente del Consiglio dei ministri di cui al presente comma. Le facoltà assunzionali del Ministero per i beni e le attività culturali sono ridotte per un importo corrispondente all'onere per le retribuzioni complessive del personale non transitato. All'esito del trasferimento del personale interessato, il Ministero del Turismo e del Sistema Italia, provvede all'esercizio delle funzioni di cui al presente articolo nell'ambito delle risorse umane disponibili a legislazione vigente.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>10.</an:i>
					 Al fine di mantenere inalterato il numero massimo di venticinque uffici dirigenziali di livello generale del Ministero per i beni e le attività culturali, ai sensi dell'articolo 54 del decreto legislativo 30 luglio 1999, n. 300, la dotazione organica del Ministero per i beni e le attività culturali, ridotta per effetto delle disposizioni di cui al presente articolo, è incrementata di un posto di funzione dirigenziale di livello generale, i cui maggiori oneri, al fine di assicurare l'invarianza finanziaria, sono compensati dalla soppressione di un numero di posti di funzione dirigenziale di livello non generale equivalente sul piano finanziario. Con decreto del Presidente della Repubblica, da emanare ai sensi dell'articolo 17, comma 4-bis, della legge 23 agosto 1988, n. 400, sono adeguate le dotazioni organiche e le strutture organizzative del Ministero per i beni e le attività culturali, sulla base delle disposizioni di cui al presente articolo.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>11.</an:i>
					 Fino alla data del 31 dicembre 2018, il Ministero del Turismo e del Sistema Italia si avvale delle competenti strutture e dotazioni organiche del Ministero per i beni e le attività culturali. Con la legge di bilancio per l'anno 2019 e per il triennio 2019-2021, le risorse finanziarie previste per la Direzione generale turismo del Ministero dei beni e delle attività culturali sono trasferite ai pertinenti capitoli dello stato di previsione del Ministero del Turismo e del Sistema Italia.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>12.</an:i>
					 Entro sessanta giorni dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, lo statuto dell'ENIT-Agenzia Nazionale del Turismo è modificato, al fine di prevedere la vigilanza da parte del ministero del Turismo e del Sistema Italia.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>13.</an:i>
					 Al Ministero del Turismo e del Sistema Italia sono trasferite le funzioni definite dal decreto del Presidente della Repubblica 5 dicembre 2013 recante il Regolamento di organizzazione della Direzione generale per le politiche di internazionalizzazione e la promozione degli scambi del Ministero dello sviluppo economico, che prevede come competenze della Direzione l'elaborazione degli indirizzi strategici delle politiche di internazionalizzazione e di promozione degli scambi; attività di supporto tecnico alla Cabina di regia di cui al comma 18-
					<an:i>bis</an:i>
					, dell'articolo 14 del decreto-legge 6 luglio 2011 n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 15 luglio 2011, n. 111, come modificato dall'articolo 22, comma 6, del decreto-legge 6 dicembre 2011, n. 201, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214; segreteria tecnica della V Commissione permanente del CIPE per il coordinamento e l'indirizzo strategico della politica commerciale con l'estero; rapporti con le istituzioni economiche e finanziarie internazionali - partecipazione, nelle sedi internazionali, alla definizione delle politiche di promozione; attività di negoziazione per la promozione degli investimenti italiani all'estero e per l'attrazione degli investimenti esteri in Italia; coordinamento e organizzazione delle missioni di natura commerciale - raccolta, studio ed elaborazione dei dati concernenti il commercio estero, distinti per flussi di importazione ed esportazione di merci, prodotti e servizi per aree geo-economiche - stipula e gestione di accordi ed intese con regioni, associazioni di categoria, sistema camerale e fieristico, Università e Parchi tecno-scientifici per la promozione e l'internazionalizzazione del sistema economico nazionale - crediti all'esportazione e relative attività di trattazione e coordinamento in ambito nazionale, europeo ed internazionale rapporti con la società per l'assicurazione del credito all'esportazione (SACE); attività funzionale alla facilitazione del commercio internazionale e agli investimenti esteri diretti - coordinamento dell'attività degli Sportelli regionali per l'internazionalizzazione (Sprint) - esercizio delle funzioni di cui al decreto-legge 6 luglio 2011, n. 98, convertito, con modificazioni, dalla legge 22 dicembre 2011, n. 214 e successive modifiche e integrazioni, relative a ICE-Agenzia per la promozione all'estero e l'internazionalizzazione delle imprese italiane, salvo quanto previsto all'articolo 17, comma 1, lettera 
					<an:i>n)</an:i>
					 - programmi di promozione straordinaria del 
					<an:i>made in Italy</an:i>
					, ai sensi dell'articolo 4, comma 61, della legge 24 dicembre 2003, n. 350 - collaborazione all'attività di aiuto allo sviluppo condotta dal Ministero degli affari esteri e partecipazione al Comitato direzionale per la cooperazione e lo sviluppo, istituito con legge 26 febbraio 1987, n. 49 - esercizio dei compiti previsti dalla legge legge 1º luglio 1970, n. 518 e dalla legge 29 dicembre 1993, n. 580, relativi alle camere di commercio italiane all'estero e italo-straniere - elaborazione di progetti e di interventi in materia di internazionalizzazione delle imprese, nel quadro della programmazione finanziaria europea e nazionale - rapporti con la Simest S.p.A. (Società italiana per le imprese all'estero) ed esercizio delle funzioni di cui alla legge 24 aprile 1990, n. 100, come modificata dall'articolo 23-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito dalla legge 7 agosto 2012, n. 135.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>14.</an:i>
					 Al Ministero del Turismo e del Sistema Italia sono trasferite con decorrenza dal 1º gennaio 2019 le risorse umane, strumentali e finanziarie, compresa la gestione residui, della Direzione generale per le politiche di internazionalizzazione e la promozione degli scambi del Ministero dello sviluppo economico.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>15.</an:i>
					 Fino alla data del 31 dicembre 2018, il Ministero del Turismo e del Sistema Italia si avvale altresì delle competenti strutture e dotazioni organiche del Ministero dello sviluppo economico. Con la legge di bilancio per l'anno 2019 e per il triennio 2019-2021, le risorse finanziarie previste per la Direzione generale per le politiche di internazionalizzazione e la promozione degli scambi del Ministero dello sviluppo economico sono trasferite ai pertinenti capitoli dello stato di previsione del Ministero del Turismo e del Sistema Italia. La Direzione generale per le politiche di internazionalizzazione e la promozione degli scambi del Ministero dello sviluppo economico viene soppressa presso il MISE.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>16.</an:i>
					 Alle politiche di promozione del Ministero del Turismo e del Sistema Italia sono destinati ulteriori 100 milioni di euro a partire dal 2019.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>17.</an:i>
					 A decorrere dall'anno 2019, agli oneri previsti dal presente articolo valutati in 100 milioni di euro, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per interventi strutturali di politica economica, di cui all'articolo 10, comma 5, del decreto-legge 29 novembre 2004, n. 282, convertito, con modificazioni, dalla legge 27 dicembre 2004, n. 307.
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>18.</an:i>
					 Il Ministro dell'economia e delle finanze provvede, con proprio decreto, alle opportune variazioni di bilancio».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
