<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1969/C/NT1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1969/C/NT1"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1969/C/NT1/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="NT1"/>
					<an:FRBRname value="Nuovo testo"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1969/C/NT1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1969/C/NT1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1969/C/NT1/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1969/C/NT1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1969/C/NT1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-06-30" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1969/C/NT1/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-06-30" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-06-30" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1969/C/NT1/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/1969" id="ar1" showAs="DDL 1969"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/18" id="commissione" showAs="Commissioni 2° e 3° riunite"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/" id="EAB" showAs="I RELATORI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1969</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Nuovo testo n. NT1</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">I RELATORI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p/>
				<an:p align="center">Capo I</an:p>
				<an:p align="center">RATIFICA ED ESECUZIONE</an:p>
				<an:p align="center"> </an:p>
				<an:p align="center">Art. 1.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Autorizzazione alla ratifica)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. Il Presidente della Repubblica è autorizzato a ratificare la Convenzione del Consiglio d'Europa per la protezione dei minori contro lo sfruttamento e l'abuso sessuale, fatta a Lanzarote il 25 ottobre 2007, di seguito denominata «Convenzione».</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">Art. 2.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Ordine di esecuzione)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. Piena ed intera esecuzione è data alla Convenzione, a decorrere dalla data della sua entrata in vigore, in conformità a quanto disposto dall'articolo 45 della Convenzione stessa.</an:p>
				<an:p align="center">Art. 3.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Autorità nazionale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. In relazione alle disposizioni previste dall'articolo 37, paragrafo 2, della Convenzione, l'Italia designa come autorità nazionale responsabile al fine della registrazione e conservazione dei dati nazionali sui condannati per reati sessuali il Ministero dell'interno.</an:p>
				<an:p>    2. Le attività di registrazione e di conservazione dei dati di cui al comma 1 sono svolte in conformità al Trattato concluso il 27 maggio 2005 tra il Regno del Belgio, la Repubblica federale di Germania, il Regno di Spagna, la Repubblica francese, il Granducato di Lussemburgo, il Regno dei Paesi Bassi e la Repubblica d'Austria, relativo all'approfondimento della cooperazione transfrontaliera, in particolare allo scopo di contrastare il terrorismo, la criminalità transfrontaliera e la migrazione illegale (Trattato di Prum), reso esecutivo dalla legge 30 giugno 2009, n. 85, e alle relative disposizioni di attuazione.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">Capo II</an:p>
				<an:p align="center">DISPOSIZIONI DI ADEGUAMENTO</an:p>
				<an:p align="center">DELL'ORDINAMENTO INTERNO</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">Art. 4.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche al codice penale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. Al codice penale sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 157, sesto comma, dopo le parole: «589, secondo, terzo e quarto comma,» sono inserite le seguenti: «e, quando il fatto è commesso in danno di un minore di anni quattordici, 609-
					<an:i>bis,</an:i>
					 609-
					<an:i>octies,</an:i>
					 609-
					<an:i>quater,</an:i>
					 salvo che risulti la sussistenza della circostanza attenuante dallo stesso contemplata,»;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>b)</an:i>
					 dopo l'articolo 414 è inserito il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					    «Art. 414-
					<an:i>bis. - (Pedofilia e pedopornografia culturale)</an:i>
					. - Salvo che il fatto costituisca più grave reato, chiunque, con qualsiasi mezzo, anche telematico, e con qualsiasi forma di espressione, pubblicamente istiga a commettere, in danno di minorenni, uno o più delitti previsti dagli articoli 600-
					<an:i>bis,</an:i>
					 600-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 600-
					<an:i>quater</an:i>
					, anche se relativi al materiale pornografico di cui all'articolo 600-
					<an:i>quater.</an:i>
					1, 600-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					 609-
					<an:i>bis,</an:i>
					 609-
					<an:i>quater</an:i>
					 e 609-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 è punito con la reclusione da tre a cinque anni.
				</an:p>
				<an:p>    Alla stessa pena soggiace anche chi pubblicamente fa l'apologia di uno o più delitti previsti dal primo comma»;</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 416 è aggiunto, in fine, il seguente comma:
				</an:p>
				<an:p>
					    «Se l'associazione è diretta a commettere taluno dei delitti previsti dagli articoli 600-
					<an:i>bis,</an:i>
					 600-
					<an:i>ter,</an:i>
					 600-
					<an:i>quater,</an:i>
					 600-
					<an:i>quater.</an:i>
					1, 600-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					 609-
					<an:i>bis</an:i>
					, quando il fatto è commesso in danno di un minore di anni diciotto, 609-
					<an:i>quater,</an:i>
					 609-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					 609-
					<an:i>octies,</an:i>
					 quando il fatto è commesso in danno di un minore di anni diciotto, e 609-
					<an:i>undecies,</an:i>
					 si applica la reclusione da quattro a otto anni nei casi previsti dal primo comma e la reclusione da due a sei anni nei casi previsti dal secondo comma»;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>d)</an:i>
					 il numero 5 del primo comma dell'articolo 576 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					    «5. in occasione della commissione di taluno dei delitti previsti dagli articoli 600-
					<an:i>bis,</an:i>
					 600-
					<an:i>ter,</an:i>
					 609-
					<an:i>bis,</an:i>
					 609-
					<an:i>quater</an:i>
					 e 609-
					<an:i>octies»;</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>e)</an:i>
					 l'articolo 600-
					<an:i>bis</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					    «Art. 600-
					<an:i>bis. - (Prostituzione minorile).</an:i>
					 - È punito con la reclusione da sei a dodici anni e con la multa da euro 15.000 a euro 150.000 chiunque:
				</an:p>
				<an:p>            1. recluta o induce alla prostituzione una persona di età inferiore agli anni diciotto;</an:p>
				<an:p>            2. favorisce, sfrutta, gestisce, organizza o controlla la prostituzione di una persona di età inferiore agli anni diciotto, ovvero altrimenti ne trae profitto.</an:p>
				<an:p>    Salvo che il fatto costituisca più grave reato, chiunque compie atti sessuali con un minore di età compresa tra i quattordici e i diciotto anni, in cambio di un corrispettivo in denaro o altra utilità, anche solo promessi, è punito con la reclusione da uno a sei anni e con la multa da euro 1.500 a euro 6.000.</an:p>
				<an:p>    Se i fatti di cui al primo e al secondo comma sono commessi nei confronti di persona che non abbia compiuto gli anni sedici, la pena è aumentata da un terzo alla metà. Le circostanze attenuanti eventualmente concorrenti, diverse da quelle previste dagli articoli 98 e 114, non possono essere ritenute equivalenti o prevalenti rispetto all'aggravante di cui al presente comma, e le diminuzioni di pena si operano sulla quantità di pena risultante dall'applicazione della stessa.</an:p>
				<an:p>    Chi commette uno dei delitti di cui ai commi precedenti non può invocare, a propria scusa, l'ignoranza dell'età della persona offesa</an:p>
				<an:p>    Se l'autore del fatto di cui al secondo comma è minore degli anni diciotto si applica la pena della reclusione o della multa, ridotta da un terzo a due terzi»;</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 600-
					<an:i>ter</an:i>
					, il primo comma è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>    «È punito con la reclusione da sei a dodici anni e con la multa da euro 24.000 a euro 240.000 chiunque:</an:p>
				<an:p>            1. utilizzando minori di anni diciotto, realizza esibizioni o spettacoli pornografici ovvero produce materiale pornografico;</an:p>
				<an:p>            2. recluta o induce minori di anni diciotto a partecipare a esibizioni o spettacoli pornografici ovvero dai suddetti spettacoli trae altrimenti profitto»;</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 600-
					<an:i>sexies</an:i>
					 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>            1) la rubrica è sostituita dalla seguente: «Circostanze aggravanti»;</an:p>
				<an:p>
					            2) al terzo comma sono aggiunti, in fine, i seguenti periodi: «Nei casi previsti dagli articoli 600-
					<an:i>bis</an:i>
					, primo comma, e 600-
					<an:i>ter</an:i>
					, nonché dagli articoli 600, 601 e 602, la pena è aumentata dalla metà a due terzi se il fatto è commesso mediante somministrazione di sostanze alcoliche, narcotiche, stupefacenti o comunque pregiudizievoli per la salute fisica o psichica del minore, ovvero se è commesso nei confronti di tre o più persone. Nei casi previsti dagli articoli 600-
					<an:i>bis</an:i>
					, primo e secondo comma, 600-
					<an:i>ter</an:i>
					, primo comma, e 600-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, la pena è aumentata da un terzo alla metà se il fatto è commesso approfittando della situazione di necessità del minore»;
				</an:p>
				<an:p>            3) i commi quarto e quinto sono abrogati;</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>h)</an:i>
					 l'articolo 600-
					<an:i>septies</an:i>
					 è abrogato;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>i)</an:i>
					 dopo l'articolo 600-
					<an:i>septies</an:i>
					 sono inseriti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p>
					    «Art. 600-
					<an:i>septies.</an:i>
					1. 
					<an:i>- (Circostanza attenuante).</an:i>
					 - La pena per i delitti di cui alla presente sezione è diminuita da un terzo fino alla metà nei confronti del concorrente che si adopera per evitare che l'attività delittuosa sia portata a conseguenze ulteriori, ovvero aiuta concretamente l'autorità di polizia o l'autorità giudiziaria nella raccolta di prove decisive per l'individuazione o la cattura dei concorrenti.
				</an:p>
				<an:p>
					    Art. 600-
					<an:i>septies.</an:i>
					2. 
					<an:i>- (Pene accessorie).</an:i>
					 - Alla condanna o all'applicazione della pena su richiesta delle parti a norma dell'articolo 444 del codice di procedura penale per i delitti previsti dalla presente sezione e per il delitto di cui all'articolo 414-
					<an:i>bis</an:i>
					 del presente codice conseguono la pena accessoria dell'interdizione per cinque anni dai pubblici uffici, nonché:
				</an:p>
				<an:p>            1. la perdita della potestà genitoriale, quando la qualità di genitore è prevista quale circostanza aggravante del reato;</an:p>
				<an:p>            2. l'interdizione perpetua da qualsiasi ufficio attinente alla tutela, alla curatela o all'amministrazione di sostegno;</an:p>
				<an:p>            3. la perdita del diritto agli alimenti e l'esclusione dalla successione della persona offesa.</an:p>
				<an:p>
					    La condanna o l'applicazione della pena su richiesta delle parti a norma dell'articolo 444 del codice di procedura penale per uno dei delitti previsti dalla presente sezione e per il delitto di cui all'articolo 414-
					<an:i>bis</an:i>
					 del presente codice, quando commessi in danno di minori, comporta in ogni caso l'interdizione perpetua da qualunque incarico nelle scuole di ogni ordine e grado, nonché da ogni ufficio o servizio in istituzioni o strutture pubbliche o private frequentate abitualmente da minori.
				</an:p>
				<an:p>    Nei casi di cui al primo e al secondo comma, salvi i diritti della persona offesa alle restituzioni e al risarcimento dei danni, è sempre disposta la confisca dei beni che costituiscono il prodotto, il profitto o il prezzo del reato. Ove essa non sia possibile, il giudice dispone la confisca di beni di valore equivalente a quelli che costituiscono il prodotto, il profitto o il prezzo del reato e di cui il condannato abbia, anche indirettamente o per interposta persona, la disponibilità.</an:p>
				<an:p>In ogni caso è disposta la chiusura degli esercizi la cui attività risulta finalizzata ai delitti previsti dalla presente sezione, nonché la revoca della licenza d'esercizio o della concessione o dell'autorizzazione per le emittenti radiotelevisive.»;</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>l)</an:i>
					 all'articolo 609-
					<an:i>quater,</an:i>
					 il secondo comma è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					    «Fuori dei casi previsti dall'articolo 609-
					<an:i>bis,</an:i>
					 l'ascendente, il genitore, anche adottivo, o il di lui convivente, il tutore, ovvero altra persona cui, per ragioni di cura, di educazione, di istruzione, di vigilanza o di custodia, il minore è affidato, o che abbia con quest'ultimo una relazione di convivenza, che, con l'abuso dei poteri connessi alla sua posizione, compie atti sessuali con persona minore che ha compiuto gli anni sedici, è punito con la reclusione da tre a sei anni»;
				</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>m)</an:i>
					 l'articolo 609-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>    «Chiunque compie atti sessuali in presenza di persona minore di anni quattordici, al fine di farla assistere, è punito con la reclusione da uno a cinque anni.</an:p>
				<an:p>Salvo che il fatto costituisca più grave reato, alla stessa pena di cui al primo comma soggiace chiunque fa assistere una persona minore di anni quattordici al compimento di atti sessuali, ovvero mostra alla medesima materiale pornografico al fine di indurla a compiere o a subire atti sessuali.</an:p>
				<an:p>    La pena è aumentata fino alla metà quando il colpevole sia l'ascendente, il genitore, anche adottivo, o il di lui convivente, il tutore, ovvero altra persona cui, per ragioni di cura, di educazione, di istruzione, di vigilanza o di custodia, il minore è affidato, o che abbia con quest'ultimo una relazione di stabile convivenza»;</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>n)</an:i>
					 all'articolo 609-
					<an:i>nonies</an:i>
					 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>            1) il primo comma è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					 «La condanna o l'applicazione della pena su richiesta delle parti ai sensi dell'articolo 444 del codice di procedura penale per alcuno dei delitti previsti dagli articoli 609-
					<an:i>bis</an:i>
					, 609-
					<an:i>ter</an:i>
					, 609-
					<an:i>quater</an:i>
					, 609-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, 609-
					<an:i>octies</an:i>
					 e 609- 
					<an:i>undecies</an:i>
					 comporta:
				</an:p>
				<an:p>1) la perdita della potestà del genitore, quando la qualità di genitore è elemento costitutivo o circostanza aggravante del reato;</an:p>
				<an:p>2) l'interdizione perpetua da qualsiasi ufficio attinente alla tutela, alla curatela e all'amministrazione di sostegno;</an:p>
				<an:p>3) la perdita del diritto agli alimenti e l'esclusione dalla successione della persona offesa;      </an:p>
				<an:p>3-bis) l'interdizione dai   pubblici uffici nel caso in cui il condannato abbia abusato della propria funzione;</an:p>
				<an:p>3-ter) la sospensione dall'esercizio di una professione o di un'arte.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>
					            2) al secondo comma, le parole «e 609-
					<an:i>octies</an:i>
					» sono sostituite dalle seguenti: «, 609-
					<an:i>octies</an:i>
					 e 609-
					<an:i>undecies</an:i>
					»;
				</an:p>
				<an:p>              3) dopo il secondo comma sono aggiunti i seguenti:</an:p>
				<an:p>       «La condanna per i delitti previsti dagli articoli 609-ter, 609-quater, e 609-octies terzo comma, ricorrendo le condizioni e aggravanti ivi indicate, comporta:</an:p>
				<an:p> 1) un trattamento psicologico obbligatorio durante l'esecuzione della pena e per la durata dei cinque anni successivi alla sua conclusione, teso al superamento del comportamento deviato;</an:p>
				<an:p> 2) l'eventuale imposizione di restrizione dei movimenti e della libera circolazione, nonché l'obbligo di rimanere lontano da luoghi frequentati da bambini;</an:p>
				<an:p> 3) il divieto di svolgere lavori che prevedano un contatto con essi per una durata non inferiore ad anni cinque successivi alla cessazione dell'esecuzione della pena;</an:p>
				<an:p> 4) l'obbligo, per una durata non inferiore ad anni cinque successivi alla cessazione dell'esecuzione della pena, di tenere informati gli organi di polizia, sulla propria residenza e sugli eventuali spostamenti, affinché gli stessi diano avviso a scuole, asili ed altri luoghi frequentati da minori, della presenza nella comunità di soggetti che hanno subito una condanna per reati sessuali contro i minori, al fine di consentire, in concorso con le famiglie, di aumentare la vigilanza.</an:p>
				<an:p>    La violazione delle disposizioni previste dai numeri 2) e 3) del secondo comma comporta una pena della reclusione da sei mesi a quattro anni.</an:p>
				<an:p>    Le misure previste al terzo comma, si applicano anche nei casi in cui si ritiene che vi siano le condizioni previste dagli articoli 273 e 274 del codice di procedura penale di applicazione delle misure cautelari.</an:p>
				<an:p>     È istituito un registro informatico non pubblico, ma accessibile a tutti gli organi di polizia, in cui sono registrati i nomi dei condannati, anche solo con sentenza di primo grado, per i delitti previsti dagli articoli 609-bis, con l'aggravante di cui all'articolo 609-ter ovvero nel caso previsto dall'articolo 609-octies, terzo comma, 609-quater e 609-quinquies».</an:p>
				<an:p>
					         
					<an:i>o)</an:i>
					 all'articolo 609-
					<an:i>decies</an:i>
					 sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>            1) il primo comma è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					    «Quando si procede per taluno dei delitti previsti dagli articoli 600, 600-
					<an:i>bis,</an:i>
					 600-
					<an:i>ter,</an:i>
					 600-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					 601, 602, 609-
					<an:i>bis,</an:i>
					 609-
					<an:i>ter,</an:i>
					 609-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					 609-
					<an:i>octies</an:i>
					 e 609-
					<an:i>undecies</an:i>
					 commessi in danno di minorenni, ovvero per il delitto previsto dall'articolo 609-
					<an:i>quater,</an:i>
					 il procuratore della Repubblica ne dà notizia al tribunale per i minorenni»;
				</an:p>
				<an:p>            2) il secondo comma è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>    «Nei casi previsti dal primo comma, l'assistenza affettiva e psicologica della persona offesa minorenne è assicurata, in ogni stato e grado del procedimento, dalla presenza dei genitori o di altre persone idonee indicate dal minorenne, nonché di gruppi, fondazioni, associazioni od organizzazioni non governative di comprovata esperienza nel settore dell'assistenza e del supporto alle vittime dei reati di cui al primo comma e iscritti in apposito elenco dei soggetti legittimati a tale scopo, con il consenso del minorenne, e ammessi dall'autorità giudiziaria che procede»;</an:p>
				<an:p>
					        
					<an:i>p)</an:i>
					 nella sezione II del capo III del titolo XII del libro II, dopo l'articolo 609-
					<an:i>decies</an:i>
					 è aggiunto il seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					    «Art. 609-
					<an:i>undecies. - (Adescamento di minorenni).</an:i>
					 - Chiunque, allo scopo di commettere i reati di cui agli articoli 600, 600-
					<an:i>bis,</an:i>
					 600-
					<an:i>ter</an:i>
					 e 600-
					<an:i>quater</an:i>
					, anche se relativi al materiale pornografico di cui all'articolo 600-
					<an:i>quater.</an:i>
					1, 600-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					 609-
					<an:i>bis,</an:i>
					 609-
					<an:i>quater,</an:i>
					 609-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 e 609-
					<an:i>octies,</an:i>
					 adesca un minore di anni sedici, è punito, se il fatto non costituisce più grave reato, con la reclusione da uno a tre anni.    Per adescamento si intende qualsiasi atto volto a carpire la fiducia del minore attraverso artifici, lusinghe o minacce posti in essere anche mediante l'utilizzo della rete 
					<an:i>internet</an:i>
					 o di altre reti o mezzi di comunicazione».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">Art. 5.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche al codice di procedura penale)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. Al codice di procedura penale sono apportate le seguenti modificazioni:</an:p>
				<an:p>
					  
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 51, le parole: «416, sesto comma,» sono sostituite dalle seguenti: «416, sesto e settimo comma,»;
				</an:p>
				<an:p>
					 
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 6 dell'articolo 282-
					<an:i>bis,</an:i>
					 dopo la parola: «571,» è inserita la seguente: «600,» e dopo la parola: «600-
					<an:i>quater,</an:i>
					» sono inserite le seguenti: «600-
					<an:i>septies.</an:i>
					1, 600-
					<an:i>septies.</an:i>
					2, 601, 602,»;
				</an:p>
				<an:p>
					 
					<an:i>c)</an:i>
					 All'articolo 351 del codice di procedura penale è aggiunto, in fine, il seguente comma:  «
					<an:i>1-ter</an:i>
					. Nei procedimenti per i delitti previsti dagli articoli 600, 600-
					<an:i>bis</an:i>
					, 600-
					<an:i>ter</an:i>
					, 600-
					<an:i>quater</an:i>
					, 600-
					<an:i>quater</an:i>
					.1, 600-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, 601, 602, 609-
					<an:i>bis</an:i>
					, 609-
					<an:i>quater</an:i>
					, 609-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 e 609-
					<an:i>octies</an:i>
					 del codice penale, la polizia giudiziaria, quando deve assumere sommarie informazioni da persone minori, si avvale dell'ausilio di un esperto in psicologia o in psichiatria infantile, nominato dal pubblico ministero»
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 All'articolo 362 del codice di procedura penale è aggiunto, in fine, il seguente comma: «
					<an:i>1-bis</an:i>
					. Nei procedimenti per i delitti di cui all'articolo 351, comma 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, il pubblico ministero, quando deve assumere informazioni da persone minori, si avvale dell'ausilio di un esperto in psicologia o in psichiatria infantile»
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 Dopo il comma 5 dell'articolo 391-
					<an:i>bis</an:i>
					 del codice di procedura penale è inserito il seguente: «
					<an:i>5-bis</an:i>
					. Nei procedimenti per i delitti di cui all'articolo 351, comma 1-
					<an:i>ter,</an:i>
					 il difensore, quando assume informazioni da persone minori, si avvale dell'ausilio di un esperto in psicologia o in psichiatria infantile».
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 392, dopo la parola: «609-
					<an:i>octies</an:i>
					,» è inserita la seguente: «609-
					<an:i>undecies</an:i>
					,»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 al comma 5-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 398, dopo la parola: «609-
					<an:i>octies</an:i>
					» è inserita la seguente: «, 609-
					<an:i>undecies</an:i>
					»;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h)</an:i>
					 al comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 dell'articolo 444, le parole: «600-
					<an:i>bis,</an:i>
					 primo e terzo comma,» sono sostituite dalle seguenti: «600-
					<an:i>bis,</an:i>
					».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">Art. 6.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifica alla legge 27 dicembre 1956, n. 1423, in materia di divieto di avvicinamento ai luoghi frequentati abitualmente da minori)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. Al quarto comma dell'articolo 5 della legge 27 dicembre 1956, n. 1423, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «, ovvero, con riferimento ai soggetti di cui all'articolo 1, numero 3), il divieto di avvicinarsi a determinati luoghi, frequentati abitualmente da minori».</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">Art. 7.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifica alla legge 26 luglio 1975, n. 354, in materia di concessione di benefìci ai detenuti per reati in danno di minori)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					    1. Al comma 1-
					<an:i>quater</an:i>
					 dell'articolo 4-
					<an:i>bis</an:i>
					 della legge 26 luglio 1975, n. 354, e successive modificazioni, dopo le parole: «di cui agli articoli» sono inserite le seguenti: «600-
					<an:i>bis,</an:i>
					 600-
					<an:i>ter,</an:i>
					 600-
					<an:i>quater,</an:i>
					 600-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					» e le parole: «e 609-
					<an:i>octies</an:i>
					» sono sostituite dalle seguenti: «, 609-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					 609-
					<an:i>octies</an:i>
					 e 609-
					<an:i>undecies</an:i>
					».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">Art. 8.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Confisca)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					    1. All'articolo 12-
					<an:i>sexies,</an:i>
					 comma 1, del decreto-legge 8 giugno 1992, n. 306, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 1992, n. 356, e successive modificazioni, dopo la parola: «600,» sono inserite le seguenti: «600-
					<an:i>bis,</an:i>
					 primo e terzo comma, 600-
					<an:i>ter,</an:i>
					 primo e secondo comma, 600-
					<an:i>quinquies,».</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					    2. Nel caso di condanna o di applicazione della pena su richiesta delle parti a norma dell'articolo 444 del codice di procedura penale per i reati previsti dagli articoli 600-
					<an:i>bis,</an:i>
					 600-
					<an:i>ter,</an:i>
					 600-
					<an:i>quater,</an:i>
					 600-
					<an:i>quater.</an:i>
					1, 600-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					 609-
					<an:i>bis,</an:i>
					 quando il fatto è commesso in danno di un minore di anni diciotto o il reato è aggravato dalle circostanze di cui all'articolo 609-
					<an:i>ter,</an:i>
					 primo comma, numeri 1), 5) e 5-
					<an:i>bis</an:i>
					), 609-
					<an:i>quater,</an:i>
					 609-
					<an:i>quinquies,</an:i>
					 609-
					<an:i>octies,</an:i>
					 quando il fatto è commesso in danno di un minore di anni diciotto o il reato è aggravato dalle circostanze di cui all'articolo 609-
					<an:i>ter,</an:i>
					 primo comma, numeri 1), 5) e 5-
					<an:i>bis</an:i>
					), e 609-
					<an:i>undecies</an:i>
					 del codice penale, si applica l'articolo 322-
					<an:i>ter,</an:i>
					 primo e terzo comma, del medesimo codice.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">Art.9.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Codice di certificazione del turismo etico)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					Il codice di certificazione del turismo etico di cui all'allegato B, ove adottato ed effettivamente attuato dalle società di tour operator e da quelle titolari di agenzie di viaggio, costituisce modello di organizzazione e di gestione di prevenzione della commissione del reato di cui all'articolo 600-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 del codice penale, ai sensi dell'articolo 6 del decreto legislativo 8 giugno 2001, n. 231.
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">Art. 10.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Disposizioni in materia di gratuito</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>patrocinio)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					    1. All'articolo 76 del testo unico delle disposizioni legislative e regolamentari in materia di spese di giustizia, di cui al decreto del Presidente della Repubblica 30 maggio 2002, n. 115, il comma 4-
					<an:i>ter</an:i>
					 è sostituito dal seguente:
				</an:p>
				<an:p>
					    «
					<an:i>4-</an:i>
					ter. La persona offesa dai reati di cui agli articoli 609-
					<an:i>bis</an:i>
					, 609-
					<an:i>quater</an:i>
					 e 609-
					<an:i>octies</an:i>
					, nonché, ove commessi in danno di minori, dai reati di cui agli articoli 600, 600-
					<an:i>bis</an:i>
					, 600-
					<an:i>ter</an:i>
					, 600-
					<an:i>quinquies</an:i>
					, 601, 602, 609-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 e 609-
					<an:i>undecies</an:i>
					 del codice penale, può essere ammessa al patrocinio anche in deroga ai limiti di reddito previsti dal presente decreto».
				</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p align="center">Art. 11.</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Clausola di invarianza)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>    1. Dall'attuazione della presente legge non derivano nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica.</an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
