<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/447, 1611, 2492/C/8.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/447, 1611, 2492/C/8.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2016-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/447, 1611, 2492/C/8.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="8.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/447, 1611, 2492/C/8.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/447, 1611, 2492/C/8.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/447, 1611, 2492/C/8.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/447, 1611, 2492/C/8.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/447, 1611, 2492/C/8.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-11-22" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/447, 1611, 2492/C/8.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2016-11-22" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2016-11-22" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/447, 1611, 2492/C/8.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Emendamento/17/447, 1611, 2492" id="ar1" showAs="Emendamento 447, 1611, 2492"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/12" id="commissione" showAs="12ª Commissione permanente"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29210" id="IDO5IUPJP5LXEOFCDGFOG13YUTOKCFTMEKAPRMSY1UWRFKVZBJ4VM" showAs="ZUFFADA"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/25198" id="IDYDRW5Z5RMISIF4HTSVGPZN51OL3QUF12OALPYCKRDIOZZRKNPTOM" showAs="RIZZOTTI"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29209" id="IDXMXUO2G3GR51I5FIXAO0KU2LZLPGWWHWUDQHXFYEIYCG3SV3ZBD" showAs="FLORIS"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/29126" id="IDKD5XIPD4IDOZH1OZW3NXG4IRMJREPSEBXPEKFIERF03ZSB41PKMF" showAs="MANDELLI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emendamento 447, 1611, 2492</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 8.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDO5IUPJP5LXEOFCDGFOG13YUTOKCFTMEKAPRMSY1UWRFKVZBJ4VM">ZUFFADA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDYDRW5Z5RMISIF4HTSVGPZN51OL3QUF12OALPYCKRDIOZZRKNPTOM">RIZZOTTI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDXMXUO2G3GR51I5FIXAO0KU2LZLPGWWHWUDQHXFYEIYCG3SV3ZBD">FLORIS</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#IDKD5XIPD4IDOZH1OZW3NXG4IRMJREPSEBXPEKFIERF03ZSB41PKMF">MANDELLI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo</an:b>
					<an:i>, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 8-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">(Caratteristiche dei feretri e confezionamento)</an:p>
				<an:p>        1. Per garantire il libero trasporto dei feretri sul territorio nazionale, i cofani funebri devono avere in relazione alla destinazione finale, sia essa l'inumazione, la tumulazione in loculo stagno o areato, la cremazione e la loro modalità di confezionamento, le seguenti caratteristiche:</an:p>
				<an:p>
					<an:i>a)</an:i>
					 il legno utilizzato per produrre gli stessi deve essere di provenienza legale ai sensi dell'articolo 2, lettera 
					<an:i>f)</an:i>
					, del regolamento (CE) n. 995/2010 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 20 ottobre 2010;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>b)</an:i>
					 i cofani funebri devono essere interamente ed esclusivamente costruiti con tavole di legno massiccio. Per la pratica della tumulazione in loculo stagno è obbligatorio oltre alla suddetta cassa in legno massiccio anche l'utilizzo di una controcassa interna di zinco avente le caratteristiche tecniche previste dalla normativa vigente. Per l'inumazione, la cremazione e la tumulazione in loculo areato la presenza della controcassa stessa non è richiesta;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>c)</an:i>
					 sul coperchio del feretro deve essere apposta una targhetta identificativa fatta di materiale inossidabile e non alterabile recante incisione con nome, cognome, data di nascita e di morte del defunto contenuto all'interno dello stesso;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>d)</an:i>
					 sulla cassa di legno, in posizione ben visibile, dovranno essere impressi in maniera indelebile ed inequivocabile sia il marchio del fabbricante che l'indicazione geografica di produzione, oltre al numero identificativo ed univoco di serie del prodotto. La marchiatura potrà essere effettuata utilizzando sia i metodi tradizionali a punzone, che quelli di stampatura o di etichettatura ad inchiostro o a trasferimento di pigmenti. È fatto assoluto divieto a soggetti non produttori di effettuare marchiature sul prodotto, se non in maniera integrativa e complementare a quello del fabbricante. Nello specifico l'etichettatura dei cofani funebri di legno è descritta dalla norma UNI 11520:2014, riferimento nazionale per la conformità dei Cofani funebri di legno. Tuttavia al fine consentire l'utilizzo di giacenze di magazzino è prorogata per un periodo massimo di anni tre dall'entrata in vigore della presente legge la possibilità di utilizzo, in occasione di funerale, di bare ancora conformi al decreto del Presidente della Repubblica 10 settembre 1990, n. 285;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>e)</an:i>
					 quando è utilizzata la sola cassa di legno, la stessa deve essere munita di involucro impermeabile, costituito chimicamente da solo carbonio idrogeno e ossigeno, biodegradabile di spessore minimo di 40 micron che vada a coprire, senza soluzione di continuità, il fondo e le pareti della cassa fino al bordo superiore. Il fondo della cassa deve essere dotato di idoneo materiale adsorbente ed enzimatico in caso di inumazione o tumulazione in loculo aerato. Tali materiali, così come la tappezzeria interna, devono essere costituiti chimicamente da solo carbonio idrogeno e ossigeno ed avere la funzione di trattenere eventuali percolazioni di liquidi cadaverici durante il trasporto. Il cofano funebre deve essere dotato di sistemi di impugnatura (maniglie) saldamente fissati sui fianchi dello stesso, portanti, per il sollevamento e la movimentazione, in osservanza del decreto legislativo n. 81 del 9 aprile 2008, e successive modifiche, a tutela della sicurezza degli operatori;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>f)</an:i>
					 nei casi in cui è contemplata la doppia cassa, di legno e di zinco, è obbligatorio l'uso di dispositivi, atti a ridurre la sovrappressione. In questi casi in cui è previsto l'uso della controcassa interna in zinco (tumulazione in loculo stagno) le caratteristiche di biodegradabilità dei materiali sono ininfluenti in quanto non esistono condizioni ambientali che permettano la loro biodegradazione. Siccome trascorso il tempo massimo di sepoltura potrebbe rendersi necessaria la cremazione, i materiali interni al cofano, (accessori quali rivestimenti, materassi, coperte, cuscini) devono avere un Indice di LOI (INDICE LIMITE DI OSSIGENO) massimo pari a 25, corrispondente ad una combustibilità in grado di non rilasciare gas tossici o aggressivi in quanto fortemente acidi, ossidanti, riducenti. Devono essere di origine naturale cellulosica (cotone, lino e fibre liberiane in genere) con un contenuto massimo del 30 per cento di natura cellulosica artificiale (viscosa, cupro, acetato). I materiali plastici possono essere in polietilene e polipropilene. Tali materiali devono essere comunque costituiti esclusivamente da carbonio, idrogeno ed ossigeno. Le stesse considerazioni fatte per i materiali interni al cofano (accessori), valgono anche per i materiali utilizzati per il sudario e per la vestizione della salma. Dai materiali utilizzabili per la vestizione della salma sono comunque da escludersi indumenti (scarpe) in gomma e/o in PVC;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>g)</an:i>
					 indipendentemente dalla destinazione d'uso, tutti i materiali tessili, metallici e plastici interni al cofano, compresi quelli utilizzati per la vestizione della salma, devono essere, al momento della loro immissione sul mercato, conformi ai requisiti del Regolamento (CE) n. 1907/2006 concernente la registrazione, valutazione, autorizzazione e restrizione delle sostanze chimiche (REACH) e l'istituzione dell'Agenzia europea per le sostanze chimiche. Ad eccezione dei prodotti utilizzati per la vestizione della salma, è obbligatoria la tracciabilità completa dei prodotti interni al cofano, relativamente alla loro produzione e commercializzazione allo scopo di identificare le responsabilità nel caso di non rispetto dei requisiti cogenti;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>h)</an:i>
					 quando è utilizzata la sola cassa di legno in quanto è prevista la tumulazione in loculo areato i materiali tessili interni al cofano devono essere di origine naturale cellulosica (cotone, lino e fibre liberiane in genere) con un contenuto massimo del 30 per cento di natura cellulosica artificiale (viscosa, cupro, acetato). I materiali plastici possono essere in polietilene e polipropilene. Le caratteristiche di biodegradabilità dei materiali sono ininfluenti in quanto, in tale circostanza, non esistono le condizioni ambientali per permetterne la biodegradazione;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>i)</an:i>
					 quando è utilizzata la sola cassa di legno in quanto è prevista la cremazione, i materiali interni al cofano, (accessori quali rivestimenti, materassi, coperte, cuscini) devono avere un Indice di LOI (INDICE LIMITE DI OSSIGENO) massimo pari a 25, corrispondente ad una combustibilità in grado di non rilasciare gas tossici o aggressivi in quanto fortemente acidi, ossidanti, riducenti, devono essere di origine naturale cellulosica (cotone, lino e fibre liberiane in genere) con un contenuto massimo del 30 per cento di natura cellulosica artificiale (viscosa, cupro, acetato). I materiali plastici possono essere in polietilene e polipropilene. Tali materiali devono essere comunque costituiti esclusivamente da carbonio, idrogeno ed ossigeno. Le caratteristiche di biodegradabilità sono ininfluenti. Le stesse considerazioni fatte per i materiali interni al cofano (accessori),valgono anche per i materiali utilizzati per il sudario e per la vestizione della salma. Dai materiali utilizzabili per la vestizione della salma sono comunque da escludersi indumenti (scarpe) in gomma e/o in PVC;
				</an:p>
				<an:p>
					<an:i>l)</an:i>
					 sul fondo della cassa deve essere cosparso abbondante materiale adsorbente ed enzimatico. Tali materiali, come la tappezzeria interna, hanno la funzione di trattenere eventuali percolazioni di liquidi cadaverici durante il trasporto. I cofani funebri devono essere dotati di sistemi di impugnatura portanti per il sollevamento e la movimentazione, in osservanza del decreto legislativo 9 aprile 2008, n. 81, a tutela della sicurezza degli operatori. Nei casi in cui è contemplata la doppia cassa, di legno e di zinco, è obbligatorio l'uso di dispositivi, atti a ridurre la sovrappressione. Sul coperchio del feretro deve essere apposta una targhetta identificativa fatta di materiale inossidabile e non alterabile recante nome, cognome, data di nascita e di morte del defunto contenuto all'interno dello stesso.
				</an:p>
				<an:p>        2. Limitatamente ad operazioni cimiteriali quali esumazioni ed estumulazioni di resti mortali da avviare alla reinumazione o alla cremazione, possono essere utilizzati per il solo trasporto contenitori di materiali diversi da quelli previsti dal comma 2, ma comunque autorizzati dal Ministero della salute e conformi alle norme UNI 11519:2014 ''Cofani funebri - Casse di legno - Cofani non-CSP - Metodi di prova e criteri di verifica per l'idoneità all'impiego'' e UNI 11520:2014 ''Cofani funebri - Casse di legno - Terminologia, componenti, tipologie costruttive, requisiti, etichettatura''.</an:p>
				<an:p>        3. Sono vietati la commercializzazione e l'utilizzo di materiali e di prodotti non certificati e non rispondenti alle norme UNI esistenti in materia. Spetta alle Asl e agli organi di polizia o soggetti terzi individuati dal Ministero, il compito di controllare e segnalare alle autorità competenti eventuali violazioni, applicando ove si rendesse necessario le sanzioni di legge.</an:p>
				<an:p>
					        4. Le aziende produttrici e/o di commercializzazione devono obbligatoriamente essere iscritte al Registro nazionale istituito e mantenuto dal Ministero della salute o da altro soggetto appositamente da quest'ultimo delegato. Tale registro sarà consultabile 
					<an:i>on line</an:i>
					 e sarà di ausilio sia per coadiuvare gli organi preposti al controllo al fine delle verifiche, che per gli acquirenti dei prodotti stessi. L'iscrizione al Registro è necessaria per tutti i produttori che fabbricano e commercializzano i loro prodotti all'interno del territorio italiano ed impegna gli stessi, fra l'altro, all'uso di soli materiali (sia per i cofani che per gli accessori) provvisti di certificato di idoneità in relazione al loro impiego finale (Inumazione, tumulazione in loculo aerato, tumulazione in loculo stagno e cremazione). Tale certificato di idoneità deve essere rilasciato da enti certificatori riconosciuti e autorizzati dal Ministero della salute o soggetto da quest'ultimo appositamente delegato.
				</an:p>
				<an:p>        5. Il confezionamento del feretro avviene per opera del soggetto autorizzato all'esercizio dell'attività funebre secondo quanto previsto all'articolo 13 comma 5 in qualità di incaricato di pubblico servizio e provvedendo a redigere apposito certificato di conformità modello n. 11 da rilasciare agli aventi titolo sul defunto. Il costruttore è responsabile della costruzione del cofano funebre e delle relative caratteristiche in conformità con le disposizioni previste nella presente legge».</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
