<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1662/C/12.0.1/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1662/C/12.0.1"/>
					<an:FRBRdate date="2021-09-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1662/C/12.0.1/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="12.0.1"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1662/C/12.0.1/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1662/C/12.0.1/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-09-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1662/C/12.0.1/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1662/C/12.0.1/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1662/C/12.0.1/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-09-10" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1662/C/12.0.1/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-09-10"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2021-09-10" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/1662/C/12.0.1/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Ddl/18/1662" showAs="Ddl 1662"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E6" href="http://dati.senato.it/29138" showAs="Franco Mirabelli"/>
				<an:TLCPerson id="ID0EJB" href="http://dati.senato.it/18499" showAs="Monica Cirinnà"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Ddl 1662</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 12.0.1 (testo 2)</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E6" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Mirabelli</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0EJB" as="#tipoSenatore">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Cirinnà</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					<an:i>Dopo l'articolo 12 inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					«Art. 12-
					<an:i>bis</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					<an:i>(Ufficio per il processo)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					        1. Nell'esercizio della delega di cui all'articolo 1, il decreto o i decreti legislativi recanti modifiche alla disciplina dell'ufficio per il processo istituito presso i tribunali e le corti d'appello, anche ad integrazione delle disposizioni dell'articolo 16
					<an:i>-octies</an:i>
					 del decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179, convertito con modificazioni dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221 e delle disposizioni di cui al decreto legislativo 13 luglio 2017, n. 116, sono adottati nel rispetto dei seguenti principi e criteri direttivi:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">        a) prevedere che l'ufficio per il processo, sotto la direzione e il coordinamento di uno o più magistrati dell'ufficio, sia organizzato individuando i requisiti professionali del personale da assegnare a tale struttura facendo riferimento alle figure già previste dalla legge, nonché ad ulteriori professionalità da individuarsi, in relazione alla specializzazione degli uffici, sulla base di progetti tabellari o convenzioni con enti ed istituzioni esterne, demandati ai dirigenti degli uffici giudiziari;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            b) prevedere altresì che all'ufficio per il processo sono attribuiti, previa formazione degli addetti alla struttura:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">        1) compiti di supporto ai magistrati, comprendenti, tra le altre, le attività preparatorie per l'esercizio della funzione giurisdizionale quali lo studio dei fascicoli, l'approfondimento giurisprudenziale e dottrinale, la selezione dei presupposti di mediabilità della lite, la predisposizione di bozze di provvedimenti, il supporto nella verbalizzazione, la cooperazione per l'attuazione dei progetti organizzativi finalizzati a incrementare la capacità produttiva dell'ufficio, ad abbattere l'arretrato e a prevenirne la formazione;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            2) compiti di supporto per l'ottimale utilizzo degli strumenti informatici;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            3) compiti di coordinamento tra l'attività del magistrato e l'attività del cancelliere;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            4) compiti di catalogazione, archiviazione e messa a disposizione di precedenti giurisprudenziali;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            5) compiti di analisi e preparazione dei dati sui flussi di lavoro;</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            c) prevedere che presso la Corte di cassazione siano istituite una o più strutture organizzative denominate &quot;Ufficio per il processo presso la Corte di cassazione&quot;, in relazione alle quali:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					        1) individuare i requisiti professionali del personale da assegnare a tale struttura organizzativa, anche diversi e ulteriori rispetto a quelli previsti dall'articolo 16
					<an:i>-octies</an:i>
					, del decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179, convertito con modificazioni dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221, in coerenza con la specificità delle funzioni della Corte di legittimità;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            2) prevedere che all'ufficio per il processo presso la Corte di cassazione, sotto la direzione e il coordinamento del Presidente o di uno o più magistrati da lui delegati, previa formazione degli addetti alla struttura, sono attribuiti compiti:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 di assistenza per l'analisi delle pendenze e dei flussi delle sopravvenienze;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 di supporto ai magistrati, comprendenti, tra l'altro, la compilazione della scheda del ricorso, corredata delle informazioni pertinenti quali la materia, la sintesi dei motivi e l'esistenza di precedenti specifici, lo svolgimento dei compiti necessari per l'organizzazione delle udienze e delle camere di consiglio, anche con l'individuazione di tematiche seriali, lo svolgimento di attività preparatorie relative ai provvedimenti giurisdizionali, quali ricerche di giurisprudenza, di legislazione, di dottrina e di documentazione; ciò al fine di contribuire alla complessiva gestione dei ricorsi e relativi provvedimenti giudiziali;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 di supporto per l'ottimale utilizzo degli strumenti informatici;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 di raccolta di materiale e documentazione anche per le attività necessarie per l'inaugurazione dell'anno giudiziario;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            d) prevedere l'istituzione, presso la Procura generale della Corte di Cassazione, di una o più strutture organizzative denominate &quot;Ufficio spoglio, analisi e documentazione&quot;, in relazione alle quali:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					        1) individuare i requisiti professionali del personale da assegnare a tale struttura, anche diversi e ulteriori rispetto a quelli previsti dall'articolo 16
					<an:i>-octies</an:i>
					, del decreto-legge 18 ottobre 2012, n. 179, convertito con modificazioni dalla legge 17 dicembre 2012, n. 221, in coerenza con la specificità delle attribuzioni della Procura generale in materia di intervento dinanzi alla Corte di Cassazione;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">            2) prevedere che alla predetta struttura organizzativa, sotto la supervisione e gli indirizzi degli Avvocati generali e dei magistrati dell'ufficio, previa formazione degli addetti alla struttura, sono attribuiti compiti:</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					        
					<an:i>a)</an:i>
					 di assistenza per l'analisi preliminare dei procedimenti che pervengono per l'intervento, per la formulazione delle conclusioni e per il deposito delle memorie dinanzi alle Sezioni unite e alle Sezioni semplici della Corte;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 di supporto ai magistrati comprendenti, tra l'altro, l'attività di ricerca e analisi su precedenti, orientamenti e prassi degli Uffici giudiziari di merito che formano oggetto dei ricorsi e di individuazione delle questioni che possono formare oggetto del procedimento per l'enunciazione del principio di diritto nell'interesse della legge previsto dall'articolo 363 del codice di procedura civile;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 di supporto per l'ottimale utilizzo degli strumenti informatici;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:justify">
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 di raccolta di materiale e documentazione per la predisposizione dell'intervento del Procuratore in occasione dell'inaugurazione dell'anno giudiziario.».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
