<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/A/QP2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/A/QP2"/>
					<an:FRBRdate date="2016-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/A/QP2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP2"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/A/QP2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/A/QP2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2016-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/A/QP2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/A/QP2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/A/QP2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2016-08-02" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/A/QP2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2016-08-02"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2016-08-02" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/2495/A/QP2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/2495" showAs="DDL 2495"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDGFZSPIA2ZYNFMFJXR2HV0XE0VL3AUBF5NXWKIKGQZZF0DACTWBNL" href="http://dati.senato.it/25558" showAs="BERNINI"/>
				<an:TLCPerson id="IDCVLJGSL0QEO0FUXYVC005XKHNKLBAZTGIOQFVUDOMCPDDS11TLSH" href="http://dati.senato.it/1407" showAs="MALAN"/>
				<an:TLCPerson id="IDVI2VNQ1AX20ABP2IA2CJZTA0HP042XUVRA3HOOLHET0K5BDWNL2P" href="http://dati.senato.it/752" showAs="D'ALI'"/>
				<an:TLCPerson id="IDUIQUT3SVI0X4P5LQARFCPCXV5LZPXMLDLBWO3VJSAJE54JJSYX2C" href="http://dati.senato.it/31391" showAs="BOCCARDI"/>
				<an:TLCPerson id="IDD0SLOHLYQ5K1FIVCBPSP5BOTGC2ZXIEVYM0LN2BCHV5QWHMFE4F" href="http://dati.senato.it/22899" showAs="CERONI"/>
				<an:TLCPerson id="IDS0QBUE04SYOXLPL5OT35WG2PINILSSJXJSOHQ1DGBIUDI5420TYF" href="http://dati.senato.it/29126" showAs="MANDELLI"/>
				<an:TLCPerson id="IDZX0VLUKCABRCBLFCHJTMMNPEWGRSLCPP25FPULC1UYJLCCXVO3MO" href="http://dati.senato.it/29103" showAs="GALIMBERTI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2495</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDGFZSPIA2ZYNFMFJXR2HV0XE0VL3AUBF5NXWKIKGQZZF0DACTWBNL" as="#tipoSenatore">BERNINI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCVLJGSL0QEO0FUXYVC005XKHNKLBAZTGIOQFVUDOMCPDDS11TLSH" as="#tipoSenatore">MALAN</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDVI2VNQ1AX20ABP2IA2CJZTA0HP042XUVRA3HOOLHET0K5BDWNL2P" as="#tipoSenatore">D'ALI'</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDUIQUT3SVI0X4P5LQARFCPCXV5LZPXMLDLBWO3VJSAJE54JJSYX2C" as="#tipoSenatore">BOCCARDI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDD0SLOHLYQ5K1FIVCBPSP5BOTGC2ZXIEVYM0LN2BCHV5QWHMFE4F" as="#tipoSenatore">CERONI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDS0QBUE04SYOXLPL5OT35WG2PINILSSJXJSOHQ1DGBIUDI5420TYF" as="#tipoSenatore">MANDELLI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDZX0VLUKCABRCBLFCHJTMMNPEWGRSLCPP25FPULC1UYJLCCXVO3MO" as="#tipoSenatore">GALIMBERTI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di discussione del disegno di legge AS 2495, recante «Conversione in legge del decreto-legge 24 giugno 2016, n. 113, recante misure finanziarie urgenti per gli enti territoriali e il territorio»,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            il provvedimento all'esame dell'Assemblea è l'ennesimo decreto-legge in materia di Enti Territoriali dell'attuale compagine Governativa. La sua peculiarità continua ad essere quella di non possedere i necessari presupposti costituzionali di straordinaria necessità e urgenza, sanciti dall'articolo 77, secondo comma della Costituzione e ribadito esplicitamente dall'articolo 15 della legge 23 agosto 1988, n. 400;</an:p>
				<an:p>            la mancanza dei requisiti di necessità e urgenza del decreto-legge è ravvisabile, anche, dal fatto che numerose volte - nel corso dell'attuale legislatura - il Governo abbia emanato provvedimenti urgenti volti a sanare la condizione drammatica a cui ha sottoposto gli Enti Territoriali dopo i continui tagli ai trasferimenti di risorse economiche operati con le ultime manovre finanziarie e con interventi penalizzanti della finanza propria dei livelli di governo del territorio, senza trovare, nel tempo, una soluzione duratura e continuativa;</an:p>
				<an:p>            l'emanazione di questo ulteriore decreto-legge, per risolvere le annose problematiche legate agli Enti Territoriali che si susseguono da più di un quinquennio - ovvero d quando il connubio tra patto di stabilità interno e pareggio di bilancio è diventato invalicabile e ha di fatto strozzato l'autonomia di questi ultimi - evidenzia palesemente la pretestuosità del Governo nell'adottare con facilità provvedimenti senza mai giungere ad una risoluzione definitiva;</an:p>
				<an:p>            inoltre, il decreto-legge introduce disposizioni tra loro disomogenee ed eterogenee, al cui interno si rilevano persino evidenti difformità, che pongono in modo manifesto l'assenza di opportuni coordinamenti delle norme, che compromettono di conseguenza i caratteri di unitari età ed onnicomprensività della decretazione d'urgenza. Vengono in questo modo violate le sentenze della Corte costituzionale n. 22 del 2012 e n. 220 del 2013, in cui viene affermato che i decreti-legge debbono essere omogenei per essere, intrinsecamente, necessari ed urgenti;</an:p>
				<an:p>            il provvedimento, altresì, presenta un contenuto ampio ed articolato che costituisce una modalità di produzione legislativa non conforme alle esigenze di stabilità, certezza e semplificazione della legislazione. In taluni casi, le disposizioni del decreto intervengono su discipline che risultano già stratificate nel corso del tempo, e si rivelano ancora una volta eterogenee e prive delle caratteristiche cui il decreto-legge in quanto tale dovrebbe ispirarsi, anche in considerazione dei richiami del Presidente Emerito della Repubblica - Sen. Giorgio Napolitano - e del Presidente in carica, Sergio Mattarella;</an:p>
				<an:p>            tali illogicità, che sono da considerarsi un palese abuso di uno strumento legislativo particolare quale è la decretazione d'urgenza, si ravvisano già nel titolo del provvedimento, che, privo di qualsiasi riferimento puntuale alle materie contenute, oltreché alla materia inerente gli enti territoriali e il territorio, non permette di comprendere il suo specifico ambito di intervento: un'incomprensione che non diminuisce analizzando nel dettaglio le disposizioni contenute nel provvedimento;</an:p>
				<an:p>            difatti, analoghi rilievi possono essere formulati per quanto riguarda le singole norme, che si caratterizzano, nella maggior parte, per la mancanza dei requisiti di necessità ed urgenza. Sono state, accostate, infatti, in maniera arbitraria disposizioni che incidono su una pluralità di situazioni, quali il Fondo di solidarietà comunale; l'accoglienza per i minori stranieri non accompagnati; il Comune de L'Aquila, attraverso contributi finanziari; la disciplina del dissesto delle amministrazioni provinciali; il Fondo per contenziosi connessi a sentenze esecutive relative a calamità o cedimenti; gli indennizzi ai familiari delle vittime dell'alluvione verificatasi il 5 maggio 1998 a Sarno e del disastro ferroviario di Andria-Corato del luglio 2016; il rimborso dei finanziamenti contratti a seguito del sisma del maggio 2012 per il pagamento di tributi, i contributi previdenziali e assistenziali e premi per l'assicurazione obbligatoria; la rideterminazione delle sanzioni economiche per le Città metropolitane, le Province e i Comuni che non hanno rispettato il Patto di stabilità interno nell'anno 2015; gli adempimenti di carattere finanziario per le Regioni, le Province autonome e le Città metropolitane; l'attuazione dell'intesa in Conferenza Stato-Regioni dell'11 febbraio 2016; la Regione Siciliana; la Valle d'Aosta; l'autonomia di entrata delle Regioni a statuto ordinario; gli interventi per gli enti locali in crisi finanziaria; in materia di personale, gli Enti sottoposti al Patto di stabilità interno; il personale insegnante ed educativo; il servizio riscossione degli enti locali ed Equitalia; l'Agenzia italiana del farmaco; la semplificazione delle procedure autorizzative per le apparecchiature a risonanza magnetica; le disposizioni in materia di indennizzo a favore delle persone affette da sindrome di talidomelide; le discariche abusive; le misure di sostegno a favore dei produttori di latte e di prodotti lattiero-caseari; il patrimonio e le attività culturali e turistiche;</an:p>
				<an:p>            inoltre, il perpetuarsi di deroghe alle procedure ordinarie di predisposizione di provvedimenti normativi, che hanno assunto nel corso della XVII legislatura la forma di decretazione d'urgenza, attraverso la persistente e ripetuta composizione di decreti «omnibus», oltre a rappresentare un'alterazione degli equilibri istituzionali riconducibili al rapporto tra Governo e Parlamento, determinano una evidente lesione delle prerogative parlamentari nell'esercizio della funzione legislativa, che si accompagna spesso all'eccessivo - e ormai metodico - ricorso all'apposizione della questione di fiducia;</an:p>
				<an:p>            dunque, si può affermare che vi sia un impiego inadeguato della decretazione d'urgenza, identificabile, altresì, nel fatto che i provvedimenti emanati dall'Esecutivo usufruiscono di una posizione di favore rispetto a quelli di iniziativa parlamentare, sia in termini di numero - solo l'11 % di quest'ultimi giunge all'approvazione definitiva da entrambi i rami del Parlamento contro il 29% di quelle governative, sia in termini di durata - oltre 1 anno per quelle parlamentari - mentre anche meno di due mesi per quelle del Governo;</an:p>
				<an:p>
					            addentrandoci nello specifico del provvedimento, va preliminarmente sottolineato come, le norme contenute negli articoli 2, 3, 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, 4, 5, 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, 6, 11, 21, 21-
					<an:i>ter</an:i>
					, 22 non forniscono sufficienti garanzie in merito ai profili di quantificazione e non assicurano, dunque, la concreta disponibilità delle somme impegnate per quanto riguarda gli equilibri di finanza pubblica, in un evidente contrasto con il terzo comma dell'articolo 81 della Costituzione che recita: «Ogni legge che importi nuovi o maggiori oneri provvede ai mezzi per farvi fronte»;
				</an:p>
				<an:p>            l'articolo 3, riguardante il Contributo straordinario in favore del Comune de L'aquila, prevede un nuova destinazione di spesa e non è chiaro se quest'ultima comprometta o meno la realizzazione delle finalità cui le risorse utilizzate erano originariamente destinate. Non è altresì confermato se gli effetti di cassa derivanti dalla nuova destinazione delle risorse siano compatibili con quelli originariamente previsti in relazione alle medesime somme;</an:p>
				<an:p>
					            gli articoli 3-
					<an:i>bis</an:i>
					 e 6, riguardanti rispettivamente le disposizioni per i comuni colpiti dal sisma del maggio 2012 e la restituzione dei finanziamenti contratti a seguito del medesimo evento per il pagamento dei tributi, contribuiti previdenziali e assistenziali e premi per l'assicurazione obbligatoria, non garantiscono la disponibilità delle somme ivi previste nell'ambito della contabilità speciale, valutato il complesso degli impegni e delle attività programmate a valere sulle medesime risorse;
				</an:p>
				<an:p>            agli articolo 10, 11, 12 si può evincere la regolazione dei rapporti tra lo Stato e le Regioni attraverso il metodo pattizio. Si introduce, così, un meccanismo di intesa in base al quale le Regioni sono obbligate a contrattare accordi finanziari con lo Stato, ponendo quest'ultimo in una posizione di vantaggio, grazie ad una evidente maggiore forza contrattuale;</an:p>
				<an:p>            a tal proposito giova ricordare la sentenza n. 95 del 2013 della Corte costituzionale che considera in diritto: indubbiamente l'inerzia statale troppo a lungo ha fatto permanere uno stato di incertezza che determina conseguenze negative sulle finanze regionali, alle quali occorre tempestivamente porre rimedio, trasferendo, senza ulteriore indugio, le risorse determinate a norma dello statuto»;</an:p>
				<an:p>            in particolare, l'articolo Il reca un accordo fra il Governo e la Regione Siciliana. La Corte costituzionale, con sentenza 155 del 12 maggio 2015, ha evidenziato quanto sia peculiare lo statuto siciliano. Esso è l'unico, tra quelli delle regioni a statuto speciale, che non prevede una procedura particolare di modificazione dei rapporti tra lo Stato e la Regione. Quindi, se ne deduce che per la Regione siciliana sulle materie oggetto del decreto (articolo 14 dello Statuto), la legge statale non possa essere sufficiente a modificare lo statuto nella parte economico-finanziaria che riguarda gli enti locali, trattandosi di una disciplina di esclusiva pertinenza della Assemblea legislativa siciliana;</an:p>
				<an:p>            l'accordo contenuto nel testo del decreto-legge, al contrario, è stato stipulato dallo Stato con il Presidente della Regione siciliana, senza l'approvazione della Assemblea legislativa della Regione a statuto speciale: basandosi, quindi, su un patto costituzionalmente illecito, rende illegittima anche la norma al nostro esame;</an:p>
				<an:p>
					            gli articolo 13 e 13-
					<an:i>bis</an:i>
					, contenenti rispettivamente proroga termini legislativi e dilazione di pagamento, non possono trovare spazio all'interno di un decreto-legge che non preveda, anzitutto in modo esplicito, nel proprio titolo il riferimento a proroghe di termini. A tali propositi, come si evince dalla sentenza n. 22 del 16 febbraio 2012 della Consulta, succitata fattispecie è costituzionalmente illegittima in quanto, nel caso dell'articolo 13, si tratta di proroga termini di una normativa già «a regime», del tutto slegata da contingenze particolari o dalle condizioni di necessità e urgenza;
				</an:p>
				<an:p>
					            diversi articoli aggiunti (articoli 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, 1-
					<an:i>ter</an:i>
					, 2-
					<an:i>bis</an:i>
					, articolo 3, comma 1-
					<an:i>bis</an:i>
					, articoli 3-
					<an:i>bis</an:i>
					, 5-
					<an:i>bis</an:i>
					, 7-
					<an:i>bis</an:i>
					, 9-
					<an:i>bis</an:i>
					, 9-
					<an:i>ter</an:i>
					, 10-
					<an:i>bis</an:i>
					, 13-
					<an:i>bis</an:i>
					, 15-
					<an:i>bis</an:i>
					, articolo 16, commi 1-
					<an:i>bis</an:i>
					 - 1-
					<an:i>quinquies)</an:i>
					 introdotti durante l'esame presso la Camera dei deputati sono stati approvati seppur sprovvisti della Relazione Tecnica, contravvenendo all'articolo 17, comma 3, della legge di contabilità, che prevede che gli emendamenti che comportino conseguenze finanziarie debbano essere corredati di una relazione tecnica predisposta a cura delle amministrazioni ministeri ali competenti e verificata dal Ministero dell'economia e delle finanze. Ed inoltre il comma 8, dell'articolo 17 della Legge di contabilità stabilisce che la R T annessa ad un provvedimento legislativo ed il relativo prospetto riepilogativo debbano essere sempre aggiornati nel passaggio del provvedimento medesimo da un ramo all'altro del Parlamento. Questo pone il Governo in una posizione di vantaggio nel processo di quantificazione degli oneri di cui non rende consapevole il Senato,
				</an:p>
				<an:p>        delibera di non procedere all'esame del disegno di legge n. 2495.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
