<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211, 1412/C/2.0.2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211, 1412/C/2.0.2"/>
					<an:FRBRdate date="2010-05-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211, 1412/C/2.0.2/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.0.2"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211, 1412/C/2.0.2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211, 1412/C/2.0.2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-05-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211, 1412/C/2.0.2/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211, 1412/C/2.0.2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211, 1412/C/2.0.2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-05-27" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211, 1412/C/2.0.2/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-05-27" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-05-27" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/1211, 1412/C/2.0.2/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/Emendamento/16/1211, 1412" id="ar1" showAs="Emendamento 1211, 1412"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/2" id="commissione" showAs="Giustizia"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23946" id="EAB" showAs="Della Monica"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/2247" id="EFB" showAs="Serafini"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Emendamento 1211, 1412</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.0.2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Della Monica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Serafini</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>
						«Art. 2-
						<an:i>bis.</an:i>
					</an:b>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Modifiche al libro quarto del codice di procedura civile)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>        1. Al libro quarto, titolo secondo, dopo il capo primo del codice di procedura civile è inserito il seguente:</an:p>
				<an:p>
					        ''Capo I-
					<an:i>bis: - Dei procedimenti di affidamento dei figli di genitori non coniugati.</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>bis. - (Competenza). -</an:i>
					 Per procedimenti relativi ai figli di genitori non coniugati, in caso di cessazione della convivenza o di non convivenza dei genitori, è competente il giudice individuato ex articolo 38 disp. att. cod. civo del luogo di residenza abituale del minore.
				</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>ter. (Forma della domanda).</an:i>
					 La domanda relativa alla regolamentazione dell'affidamento e al mantenimento si propone con ricorso che deve contenere l'esposizione dei fatti sui quali la domanda è fondata, nonché i mezzi di prova.
				</an:p>
				<an:p>        Nel ricorso debbono essere indicate le generalità dei figli di entrambi e di ciascuno dei genitori.</an:p>
				<an:p>        Il Presidente, nei cinque giorni successivi al deposito in cancelleria, fissa con decreto la data dell 'udienza di comparizione dei genitori davanti a sé o a un giudice togato da lui delegato, che deve essere tenuta entro 90 giorni dal deposito del ricorso. Fissa altresì il termine per la notificazione del ricorso e del decreto ed il termine entro cui il genitore convenuto può depositare memoria difensiva e documenti.</an:p>
				<an:p>        Al ricorso e alla memoria difensiva è allegata documentazione patrimoniale, fiscale e bancaria relativa agli ultimi tre anni.</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>quater. - (Comparizione personale delle parti). -</an:i>
					 I genitori debbono comparire personalmente con l'assistenza del difensore. Si applicano le disposizioni di cui ai commi 2 e 3 dell'articolo 707 del codice di procedura civile.
				</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>quinquies. - (Tentativo di conciliazione). -</an:i>
					 All'udienza di comparizione il presidente o il giudice delegato a norma dell'articolo 711-
					<an:i>ter</an:i>
					 deve sentire i genitori, prima separatamente e poi congiuntamente, tentando di far loro raggiungere una soluzione concordata della vertenza.
				</an:p>
				<an:p>        Se i genitori raggiungono un accordo, viene redatto processo verbale recante le condizioni relative ad affidamento, mantenimento dei figli e assegnazione della casa familiare.</an:p>
				<an:p>        Il verbale acquista efficacia con l'omologazione del Collegio.</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>sexies. - (Disposizioni applicabili, poteri del giudice e ascolto del minore). -</an:i>
					 1. Nel procedimento disciplinato dal presente capo si applicano le disposizioni dall'articolo 155 del codice civile all'articolo 155-
					<an:i>quater</an:i>
					 e di cui all'articolo 155-
					<an:i>sexies</an:i>
					 del codice civile.
				</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>septies. - (Provvedimenti temporanei ed urgenti). -</an:i>
					 Se la conciliazione non riesce, il presidente o il giudice delegato, sentiti i genitori ed i rispettivi difensori, riferisce al Collegio. Il Collegio dà con ordinanza, anche d'ufficio, i provvedimenti temporanei ed urgenti di cui agli articoli 155 e seguenti del codice civile che reputa opportuni nell'interesse della prole e ammette le prove delegando per l'espletamento il relatore; dispone per l'audizione del minore determinandone le modalità; decide se chiedere relazione di servizio sociale, assumendo ogni altro provvedimento connesso, strumentale o conseguente.
				</an:p>
				<an:p>        Contro i provvedimenti temporanei e urgenti di cui al comma primo si può proporre reclamo davanti alla Corte d'appello che si pronuncia in camera di consiglio. Il reclamo deve essere proposto nel termine perentorio di 10 giorni dalla notificazione del provvedimento.</an:p>
				<an:p>        Ai provvedimenti temporanei e urgenti si applicano le disposizioni di cui all'articolo 189 disp. att. del codice di procedura civile.</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>octies. - (Istruttoria). -</an:i>
					 Il collegio decide con ordinanza sui mezzi istruttori richiesti dalle parti e/o dispone d'ufficio le prove ritenute rilevanti.
				</an:p>
				<an:p>        Il giudice può richiedere informazioni sulla situazione personale e familiare del minore ai servizi sociali territorialmente competenti.</an:p>
				<an:p>        Ove le informazioni di carattere economico fornite ai genitori non risultino sufficientemente documentate, si applica l'articolo 155 ultimo comma, del codice civile.</an:p>
				<an:p>        All'assunzione dei mezzi di prova provvede il collegio che può anche delegare un suo componente togato anche congiuntamente ad un componente onorario.</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>nonies. - (Ascolto del minore). -</an:i>
					 All'ascolto del minore dodicenne o infradodicenne capace di discernimento provvede il presidente o il giudice delegato in apposita udienza.
				</an:p>
				<an:p>        All'udienza di ascolto potranno presenziare i difensori delle parti - se autorizzati dal giudice in funzione dell'età del minore e di altre circostanze del caso - ma non le parti personalmente, salvo che il giudice non ritenga opportuna anche la loro presenza.</an:p>
				<an:p>        Dell'audizione del minore sarà redatto processo verbale, in forma sintetica se videoregistrato.</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>decies. - (Conclusione dell'istruttoria e fase decisoria). -</an:i>
					 Assunti i mezzi di prova ed ascoltato il minore, acquisito il parere del pubblico ministero, il Collegio fissa un termine alle parti per memoria e replica, non inferiori rispettivamente a 30 giorni e 15 giorni. Se le parti lo richiedono, fissa udienza davanti a sé per la discussione entro i successivi 20 giorni.
				</an:p>
				<an:p>        Il Tribunale decide con sentenza.</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>undecies. - (Garanzie). -</an:i>
					 Il giudice, con provvedimento provvisorio o definitivo, può imporre al genitore tenuto al pagamento di un assegno perequativo all'altro genitore per il mantenimento del minore, di prestare idonea garanzia reale o personale, se esiste il pericolo che egli possa sottrarsi all'adempimento degli obblighi.
				</an:p>
				<an:p>        Il provvedimento costituisce titolo per l'iscrizione dell'ipoteca giudiziale ai sensi dell'articolo 2818 del codice civile.</an:p>
				<an:p>        In caso di inadempienza, su richiesta dell'avente diritto, il giudice può, anche con provvedimento provvisorio, disporre il sequestro di parte dei beni del genitore obbligato e ordinare ai terzi tenuti a corrispondere anche periodicamente somme di danaro all'obbligato, che una parte di essa venga versata direttamente all'avente diritto.</an:p>
				<an:p>        Qualora sopravvengano giustificati motivi il giudice può, su istanza di parte, disporre la revoca o la modifica dei provvedimenti di cui ai commi precedenti.</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>duodecies. - (Provvedimenti in caso di inadempienze o violazioni in materia di affidamento). -</an:i>
					 Per la soluzione delle controversie insorte tra i genitori in ordine all'esercizio della potestà genitoriale o delle modalità dell'affidamento si applica l'articolo 709-
					<an:i>ter</an:i>
					 del codice di procedura civile.
				</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>terdecies. - (Reclamo e ricorso in cassazione). -</an:i>
					 La sentenza che definisce il procedimento è reclamabile davanti alla sezione per i minorenni della Corte d'appello entro 30 giorni dalla notifica a cura di parte. La Corte d'appello decide in camera di consiglio, sentito il pubblico ministero.
				</an:p>
				<an:p>        La sentenza della Corte d'appello è ricorribile in cassazione entro 60 giorni dalla notifica a cura di parte.</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>quaterdecies. - (Modificabilità dei provvedimenti relativi all'affidamento ed al mantenimento dei figli di genitori non coniugati). -</an:i>
					 I provvedimenti relativi all'affidamento ed al mantenimento dei figli di genitori non coniugati sono modificabili da parte del giudice individuato ai sensi dell'articolo 38 delle disposizioni attuative del codice civile con il procedimento di cui all'articolo 710 del codice di procedura civile.
				</an:p>
				<an:p>
					        Art. 711-
					<an:i>quinquiesdecies</an:i>
					. - (
					<an:i>Ricorso congiunto</an:i>
					). - 1. Nel caso di ricorso congiunto di entrambi i genitori, il presidente all'udienza fissata ex articolo 711-
					<an:i>ter</an:i>
					 numero 3), sente i genitori e dà atto nel verbale del loro consenso alle condizioni relative ad affidamento, mantenimento dei figli e assegnazione della casa familiare.
				</an:p>
				<an:p>        2. Il verbale acquista efficacia con l'omologazione del Collegio, costituisce titolo esecutivo ed è titolo per l'accensione dell'ipoteca giudiziale».</an:p>
				<an:p> </an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
