<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/1.1284/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/1.1284"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/1.1284/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.1284"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/1.1284/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/1.1284/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/1.1284/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/1.1284/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/1.1284/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/1.1284/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-12-19" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-12-19" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/1.1284/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1698" id="ar1" showAs="DDL 1698"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29069" id="EAB" showAs="Ciampolillo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29056" id="EFB" showAs="Bulgarelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29127" id="EKB" showAs="Mangili"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29117" id="EPB" showAs="Lezzi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1698</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.1284</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Ciampolillo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Bulgarelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKB">Mangili</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPB">Lezzi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo il comma 143 inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «143-
					<an:i>bis</an:i>
					. Al decreto legislativo 28 settembre 2012, n. 178, apportare le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 all'articolo 2, comma 1, dopo le parole: ''All'Ente si applicano le disposizioni vigenti per gli enti pubblici non economici, salvo quanto previsto dal presente articolo.'', inserire le seguenti parole: ''L'Associazione verserà all'Ente parte dei fondi derivanti dalla donazione del 5 per mille, in modo da agevolare l'Ente nel favorire i passaggi di personale previsti dall'articolo 6, comma 7, secondo periodo, nel rispetto dell'articolo 9'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 2, comma 1, dopo le parole: ''dal 1º gennaio 2015 fino alla data della sua liquidazione'', inserire le seguenti parole: ''che dovrà comunque essere successiva alla effettiva esecuzione di tutti i passaggi di personale di cui all'articolo 6, comma 7, con applicazione di quanto previsto dall'articolo 8, comma 2'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 all'articolo 2, comma 5, sostituire il primo periodo con il seguente: ''Le risorse finanziarie a carico del bilancio dello Stato, diverse da quelle di cui all'articolo 1, comma 6, che sarebbero state erogate alla CRI e quindi all'Ente nell'anno 2014, o anche successivamente, qualora si tratti delle risorse previste dall'articolo 30, comma 2.3, del D. Lgs. n. 165/2001, secondo quanto disposto dalla normativa vigente in materia, nonché le risorse finanziarie, di pari ammontare a quelle determinate per l'anno 2014, sono attribuite all'Ente e all'Associazione, fermo restando che, per le risorse previste dall'articolo 30, commi 2.3 e 2.4, del D. Lgs. n. 165/2001, trova applicazione quanto espressamente previsto dal successivo articolo 6, comma 7, secondo periodo, in materia di passaggi di personale'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>d)</an:i>
					 all'articolo 4, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, dopo le parole: ''gli immobili pervenuti alla CRI,'' inserire le seguenti parole: ''anche al fine del concorso dell'Ente, nel rispetto dell'articolo 9, agli oneri legati ai passaggi di personale previsti dall'articolo 6, o comma 7, secondo periodo'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>e)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 2, quarto periodo, dopo le parole: ''ovvero la permanenza in servizio presso l'Ente'', inserire le seguenti parole: ''salva l'eventuale applicazione del successivo comma 7 sui passaggi di personale'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>f)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 3, dopo le parole: ''salvo quanto previsto al presente articolo'', inserire le seguenti parole: ''con particolare riguardo al successivo comma 7, primo e secondo periodo'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>g)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 6, primo periodo, sostituire le parole: ''assunto da'' con le seguenti: ''passato alle dipendenze di'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>h)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 6, secondo periodo, sostituire le parole: ''in mobilità'' con le seguenti: ''in esubero'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>i)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 7, dopo le parole: ''Con accordo ai sensi dell'articolo 4 del decreto legislativo 28 agosto 1997, n. 281'', inserire le seguenti parole: ''ovvero tramite accordo tra la CRI o l'Ente e la Regione o altra struttura o azienda dipendente dalla Regione, nel caso in cui le Regioni deliberino di gestire in via diretta, tramite il Servizio sanitario nazionale, le attività sanitarie e socio sanitarie già affidate in convenzione alla CRI'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>l)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 7, secondo periodo, eliminare le parole: ''in deroga al comma 6, terzo periodo'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>m)</an:i>
					 all'articolo 6, comma 7, secondo periodo, dopo le parole: ''disponendo il trasferimento delle risorse finanziarie occorrenti al relativo trattamento economico in applicazione dell'articolo 30, comma 2-
					<an:i>quinquies</an:i>
					 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165.'', inserire le seguenti parole: ''Trovano, in tal caso, applicazione i commi 2.3 e 2.4 dell'articolo 30 del decreto legislativo 30 marzo 2001, n. 165, fermo restando che l'Ente, nel rispetto dell'articolo 9, dovrà concorrere agli oneri per il trasferimento delle risorse tramite utilizzazione di parte dei fondi derivanti dalla donazione del 5 per mille, a lui devoluti dalla CRI o dall'Associazione, ovvero tramite i proventi delle dismissioni regolate dall'articolo 4, comma 1, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, ovvero sulla base delle altre disposizioni del presente decreto'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>n)</an:i>
					 all'articolo 8, comma 1, dopo le parole: ''Restano ferme per gli anni 2012 e 2013 le disposizioni vigenti in materia di contributi a carico del bilancio dello Stato in favore della CRI'', inserire le seguenti parole: ''fermo restando che una parte di tali contributi potrà essere erogata in favore dell'Ente, allo scopo di favorire il passaggio del personale della CRI e quindi dell'Ente ad altri enti e aziende del Servizio sanitario nazionale ovvero alla Regione ed alle relative strutture o aziende'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>o)</an:i>
					 all'articolo 8, comma 2, dopo le parole: ''salvo quanto previsto nel secondo periodo del presente comma'', inserire le seguenti parole: ''e ferma restando la permanenza a carico dell'Ente, eventualmente in gestione liquidatoria, della responsabilità, nel rispetto dell'articolo 9, per il concorso negli oneri legati al trasferimento delle risorse ai sensi dell'articolo 6, comma 7, secondo periodo ovvero ai sensi delle altre norme del presente decreto'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>p)</an:i>
					 all'articolo 8, comma 2, dopo le parole: ''il predetto personale, ove non assunto alla data del 1º gennaio 2017 dall'Associazione,'', inserire le seguenti parole: ''e fuori dai casi contemplati dall'articolo 6, comma 7, secondo periodo'';
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>q)</an:i>
					 all'articolo 8, comma 2, dopo le parole: ''L'assunzione ai sensi dell'articolo 6, comma 4, determina la cessazione dello stato di disponibilità'', inserire il seguente periodo: ''Resta espressamente inteso che l'Associazione, anche dopo l'eventuale liquidazione dell'Ente, sarà tenuta a versare all'Ente parte dei fondi derivanti dalla donazione del 5 per mille, ai fini del concorso dell'Ente agli oneri per i passaggi di personale previsti dall'articolo 6, comma 7, secondo periodo, sino al completamento delle assunzioni di tutto il personale della CRI transitato alle dipendenze dell'Ente e, quindi, alle Regioni o ad altra struttura o azienda regionale, nel rispetto dell'articolo 9 del presente decreto, delle procedure di 
					<an:i>turn over</an:i>
					 del personale e degli eventuali vincoli alle assunzioni previste dalla normativa regionale, ivi espressamente compresi gli eventuali piani di rientro dai 
					<an:i>deficit</an:i>
					 sanitari o i programmi operativi di prosecuzione dei predetti piani, ove esistenti''».
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
