<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.1628/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.1628"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.1628/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="2.1628"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.1628/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.1628/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.1628/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.1628/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.1628/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-18" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.1628/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-12-18" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-12-18" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/2.1628/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1698" id="ar1" showAs="DDL 1698"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29208" id="EAB" showAs="Gualdani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/29199" id="EFB" showAs="Chiavaroli"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1698</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 2.1628</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Gualdani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFB">Chiavaroli</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 2, comma 263, aggiungere i seguenti:</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					        «263-
					<an:i>bis</an:i>
					. AI fine di potenziare la sorveglianza e il contrasto delle malattie infettive e diffusive sul territorio, nazionale e di rafforzare i livelli dei controlli di profilassi internazionale allo scopo di salvaguardare la collettività da rischi per la salute, il Ministero della salute è autorizzato:
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 ad assumere a tempo indeterminato, anche in soprannumero, per i propri uffici periferici e per gli uffici centrali con competenze connesse alle predette materie, un contingente di sessanta dirigenti medici delle professionalità sanitarie, di cui il 25 per cento mediante procedure concorsuali, per titoli ed esami, riservate esclusivamente al personale medico in servizio presso il Ministero della salute con incarico conferito ai sensi dell'articolo 34-
					<an:i>bis</an:i>
					 del decreto-legge 30 dicembre 2008, n. 207, convertito con modificazioni dalla legge 27 febbraio 2009, n. 14, e il rimanente 75 per cento mediante concorso pubblico secondo la disciplina di accesso alla dirigenza sanitaria del Servizio sanitario nazionale;
				</an:p>
				<an:p>
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 ad assumere a tempo indeterminato, anche in soprannumero, e fatti salvi fino a scadenza i rapporti di lavoro a tempo determinato in corso, già prorogati ai sensi dell'articolo 5, comma 4-
					<an:i>bis</an:i>
					, del decreto legislativo 6 settembre 2001, n. 368 e successive modificazioni, un contingente di sessanta assistenti di prevenzione e sanità, seconda area, fascia retributiva F2, mediante utilizzo della graduatoria finale del concorso pubblico a 32 posti di operatore tecnico del settore della prevenzione, dell'assistenza, della vigilanza e del controllo sanitario, pubblicato nella 
					<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
					, IV Serie Speciale, n. 72 del 9 settembre 2011, ferme rimanendo le procedure di riassorbimento 'del personale in soprannumero attivate sulla base dei previgenti contingenti di personale ai sensi dell'articolo 2, comma 11, del decreto-legge 6 luglio 2012, n. 95, convertito, con modificazioni, dalla legge 7 agosto 2012, n. 135, e successive modificazioni.
				</an:p>
				<an:p>
					        263-
					<an:i>ter</an:i>
					. Gli oneri derivanti dal comma 263-
					<an:i>bis</an:i>
					, lettere 
					<an:i>a)</an:i>
					 e 
					<an:i>b)</an:i>
					, sono quantificati in 4.674.420 euro per l'anno 2015 e in euro 6.203.850 euro a decorrere dal 2016. AI predetti oneri si provvede mediante riduzione dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente, iscritto ai fini del bilancio triennale 2015-2017, nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della salute per gli anni 2015-2017.
				</an:p>
				<an:p>
					        263-
					<an:i>quater</an:i>
					. Il personale del Ministero della salute, inquadrato nei profili professionali di funzionario tecnico della prevenzione e di assistente di prevenzione e sanità, assunto mediante procedure concorsuali bandite entro il 31 dicembre 2011, è, nell'ambito delle proprie attività istituzionali e senza alcun effetto sul rapporto di impiego in corso, abilitato all'esercizio della professione sanitaria di tecnico della prevenzione dell'ambiente e luoghi di lavoro, di cui al decreto ministeriale 17 gennaio 1997, n. 58«.
				</an:p>
				<an:p/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
