<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/124/5/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/124/5"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/124/5/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G/1698/124/5"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/124/5/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/124/5/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/124/5/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/124/5/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/124/5/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2014-12-19" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/124/5/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2014-12-19" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2014-12-19" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1698/C/G/1698/124/5/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/17/1698" id="ar1" showAs="DDL 1698"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/5" id="commissione" showAs="Bilancio"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25517" id="EAB" showAs="Di Biagio"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1698</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G/1698/124/5</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAB">Di Biagio</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>La 5a Commissione permanente del Senato,</an:p>
				<an:p>premesso che,</an:p>
				<an:p>il provvedimento in esame dispone misure relative alla formazione del bilancio annuale e pluriennale dello Stato finalizzati alla stabilità dei conti pubblici;</an:p>
				<an:p>la relazione inviata lo scorso agosto alle Camere dalla Corte dei Conti sull'esercizio finanziario dell'associazione italiana Croce rossa (CRI) nell'anno 2013, presenta un disavanzo finanziario consolidato dell'ente pari a 50.715.945,43 di euro. Considerando che nel 2012 lo stesso ammontava a 15.422.741, si registra un aumento superiore al 200 per cento;</an:p>
				<an:p>il dato, oltre a rappresentare il segno di una gestione che non è riuscita a conseguire il risanamento auspicato, getta una luce decisamente negativa sugli esiti della privatizzazione dell'ente definita dal decreto legislativo 28 settembre 2012, n. 178 - che ne ha disposto la riorganizzazione trasformandone la natura giuridica da ente pubblico a società privata;</an:p>
				<an:p>
					l'applicazione del citato decreto legislativo n. 178, iniziata nel 2012 per essere completata il 31 dicembre 2014, per effetto di proroghe normativamente sancite, sta definendo una situazione dagli effetti deleteri sotto tutti i punti di vista, non ultimo il versante organizzativo-occupazionale. Alle evidenti problematiche determinate da una transizione dal pubblico al privato che in sede locale sta avvenendo in materia disarticolata, determinando altresì notevoli problemi che interessano numerosi aspetti - dalla sorte dei lavoratori allo 
					<an:i>status</an:i>
					 giuridico dei comitati locali, i loro statuti e la gestione dei fondi - si aggiungono oggi ulteriori perplessità legate agli obiettivi attesi dall'intero processo riorganizzativo;
				</an:p>
				<an:p>difatti, a fronte di un costo immensamente elevato in considerazione dell'enorme patrimonio di mezzi, strutture, personale, formazione ed esperienza, che va disperdendosi, la privatizzazione mostra di non conseguire alcun beneficio oggettivo in termini economici, bensì un aumento esagerato di costi a carico della finanza pubblica;</an:p>
				<an:p>
					all'enorme aumento del 
					<an:i>deficit</an:i>
					 dell'ente, va inoltre associato il fatto che rispetto ai 36 milioni originariamente attesi, nell'ambito della privatizzazione, dalla sola vendita degli immobili, ne sono stati conseguiti solo 6 milioni;
				</an:p>
				<an:p>occorre inoltre evidenziare che la privatizzazione è stata portata avanti attraverso determinazioni discutibili della Dirigenza, già oggetto di numerosi atti di sindacato ispettivo a firma dell'interrogante, che hanno determinato un enorme contenzioso amministrativo i cui esiti sono difficilmente quantificabili;</an:p>
				<an:p>non si può tralasciare di ricordare che la CRI ha svolto negli anni un ruolo essenziale di assistenza sanitaria e sociale per i cittadini, in sede nazionale, come in sede internazionale, intervenendo - attraverso il corpo militare - anche in scenari difficili e altamente rischiosi che la vedono coinvolta ed operativa nelle missioni internazionali. A fronte di questo, lo stesso corpo militare vede oggi fortemente messa in discussione la propria sopravvivenza, giacchè, ai sensi del decreto legislativo n. 178/2012 verrà smilitarizzato alla fine del corrente mese di dicembre 2014: dei circa 1100 militari oggi in servizio, 175 unità verranno definitivamente licenziate perchè militari richiamati, da oltre 20 anni, titolari di contratto a tempo determinato; i rimanenti verranno posti in mobilità protetta per due anni e poi licenziati;</an:p>
				<an:p>il decreto legislativo n. 178/2012 prevede altresì, in maniera del tutto incomprensibile, la definizione di un contingente ad esaurimento di 300 militari da individuare mediante selezione aperta a tutti, per la durata di soli due anni;</an:p>
				<an:p>le criticità che condizionano in queste ore il corpo militare sono il dato più eclatante di una situazione molto grave che sta interessando tutti i lavoratori della CRI, se si considera che solo nel Lazio sono messi in discussione circa 200 posti di lavoro e, nei giorni scorsi, 24 lavoratori del Centro di educazione motoria di via Ramazzini a Roma sono stati licenziati;</an:p>
				<an:p>la gravità dell'attuale situazione, che rischia di determinare una vera e propria emergenza sanitaria, unita alle evidenze sul costo economico di tutto il processo di privatizzazione, impone dunque un'azione incisiva finalizzata a una rivalutazione e ridefinizione delle prospettive di un riordino che, seppure si profila come necessario, non può snaturare la vocazione di una realtà di rilievo come è sempre stata la CRI, la cui perdita rappresenterebbe un danno enorme per l'intera collettività;</an:p>
				<an:p>impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>ad attivare le opportune misure per definire una proroga, di almeno due anni, dell'entrata in vigore del decreto legislativo n. 178/2012, al fine di riarticolare il processo di riorganizzazione, attivando una cabina di regia presso il Ministero della Pubblica Amministrazione, con la collaborazione del Ministero della Salute e il coinvolgimento dei referenti di categoria dei lavoratori, al fine di gestire in maniera adeguata le problematiche citate in premessa, salvaguardando la natura e la vocazione della Croce Rossa Italiana e le professionalità dei tanti volontari, civili e militari, che da anni prestano il proprio servizio con serietà e sacrificio nell'interesse della collettività.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
