<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2313/A/G4.103/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2313/A/G4.103"/>
					<an:FRBRdate date="2010-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2313/A/G4.103/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G4.103"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2313/A/G4.103/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2313/A/G4.103/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2010-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2313/A/G4.103/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2313/A/G4.103/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2313/A/G4.103/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2010-11-16" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2313/A/G4.103/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2010-11-16" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2010-11-16" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2313/A/G4.103/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2313" id="ar1" showAs="DDL 2313"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/23254" id="EY" showAs="Li Gotti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/12480" id="E4" showAs="Pedica"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22864" id="ECB" showAs="Belisario"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22750" id="EHB" showAs="Giambrone"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25202" id="EMB" showAs="Carlino"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25197" id="ERB" showAs="Bugnano"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/22722" id="EWB" showAs="Caforio"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25294" id="E2B" showAs="De Toni"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4414" id="EAC" showAs="Di Nardo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17211" id="EFC" showAs="Lannutti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25240" id="EKC" showAs="Mascitelli"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/25227" id="EPC" showAs="Pardi"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2313</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G4.103</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Li Gotti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Pedica</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Belisario</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Giambrone</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Carlino</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Bugnano</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Caforio</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">De Toni</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Di Nardo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EFC">Lannutti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EKC">Mascitelli</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EPC">Pardi</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p align="justify">            in sede di esame dell'Atto Senato n.  2313-A recante «Disposizioni relative all'esecuzione presso il domicilio delle pene detentive non superiori ad un anno», approvato dalla Camera dei deputati;</an:p>
				<an:p align="justify">        premesso che:</an:p>
				<an:p align="justify">            l'articolo 1 dispone in via generale che - fino alla completa attuazione del Piano carceri, di cui non si conosce la consistenza ancora né l'efficacia, nonché in attesa di una eventuale riforma della disciplina delle misure alternative alla detenzione e, comunque. non oltre il termine del 31 dicembre 2013 - la pena detentiva non superiore ad un anno, anche se costituente parte residua di maggior pena, è eseguita presso l'abitazione del condannato o in altro luogo pubblico o privato di cura, assistenza e accoglienza. In tal modo, si intenderebbe ottenere un miglioramento sotto il profilo del sovraffollamento delle strutture carcerarie. Il Ministero della Giustizia nelle relazioni tecniche trasmesse in data 8 e 15 ottobre 2010 ammette, peraltro, di non essere in possesso del dato analitico concernente il numero dei condannati tossicodipendenti o alcoldipendenti che potranno scontare la pena residua presso una struttura sanitaria (pubblica o privata accreditata), segnalando altresì che una parte rilevante di detenuti con pena residua inferiore o uguale ad un anno risulta priva di domicilio o di residenza;</an:p>
				<an:p align="justify">            appare evidente che in tale drammatica situazione il governo non fornisce adeguate e concrete risposte né normative, né di tipo strutturale sotto il profilo degli investimenti di adeguamento delle strutture esistenti, oltre che in riferimento alla creazione dì nuovi istituti penitenziari, nonché sotto il profilo della dotazione dì personale;</an:p>
				<an:p align="justify">            In tale gravissimo contesto, l'inadeguatezza dell'azione governativa appare evidente dalla mancanza di strategie e risultati operativi, sia di tipo complessivo, che con riferimento a particolarissimi casi. A titolo esemplificativo, occorre ricordare che il Ministro della Giustizia, nell'ambito della audizione sulla situazione degli istituti penitenziari del 14 ottobre 2008, alla Commissione giustizia della Camera dei deputati, ebbe ad affermare quanto segue: «è proprio dei giorni scorsi la costituzione, ad opera del nostro capo del dipartimento dell'amministrazione penitenziaria, di un gruppo di lavoro con Il precipuo compito di elaborare proposte di riorganizzazione dei circuiti detentivi e di possibili interventi normativi finatizzati a ridurre il sovraffollamento carcerario». A distanza di notevole lasso di tempo intercorso non sono tuttavia chiari gli esiti e le ricadute pratiche di tale lavoro. Allo stesso modo, non sono state risolte le problematiche sollevate in riferimento alle risorse impiegate per l'utilizzo degli strumenti tecnici dì controllo a distanza dei soggetti condannati agli arresti domiciliari ovvero all'obbligo di dimora (cosiddetti «braccialetti elettronici»);</an:p>
				<an:p align="justify">            nell'ambito della evidenziata ristrettezza delle risorse economiche appare assolutamente sconcertante la notizia secondo cui, nell'ottobre 2010, sarebbe stato presentato alla stampa un sondaggio sulle carceri, commissionato ad una società specializzata, dal Dipartimento dell'Amministrazione Penitenziaria (Dap), avente ad oggetto «la conoscenza ed il gradimento della realtà carceraria e dell'attività del Dap» di cui non si spiega né l'utilità, né il costo, né l'esito;</an:p>
				<an:p align="justify">            altrettanto insufficiente è l'azione del governo in materia di personale di polizia penitenziaria. A tal proposito, l'articolo 4, comma 1, del provvedimento in esame novella l'articolo 2, comma 215 della legge finanziaria 2010 (legge n. 191 del 2009), prevedendo che le risorse derivanti dalla gestione dei crediti relativi alle spese di giustizia di cui al comma 213 e le maggiori entrate derivanti dall'attuazione del comma 212 (in materia di contributo unificato) della medesima legge siano destinate anche alla finalità dell'adeguamento dell'organico del Corpo di polizia penitenziaria occorrente per fronteggiare la situazione emergenziale in atto. A tal fine, la disposizione autorizza quindi il Ministro della giustizia ad assumere personale nel ruolo degli agenti e degli assistenti del Corpo di polizia penitenziaria, nei soli limiti consentiti dalle risorse derivanti dall'attuazione del richiamato comma 212. Con riferimento al meccanismo di copertura individuato nel testo trasmesso dalla Camera ed approvato dalla Commissione referente del Senato va rilevato che la Ragioneria Generale dello Stato in ben due occasioni ha restituito la relazione tecnica predisposta dal Ministero della Giustizia con la dicitura «negativamente verificata». In particolare è stata evidenziata la possibile incompatibilità della riassegnazione di entrate alla spesa con l'obiettivo di assicurare la copertura di spese fisse e continuative quali quelle derivanti dalla assunzione di nuovo personale, il che potrebbe determinare l'indisponibilità di risorse per fronteggiare i relativi oneri;</an:p>
				<an:p align="justify">            peraltro, stando a quanto riferito dal dott. lonta Capo del Dipartimento dell'Amministrazione Penitenziaria - in sede di audizione presso la Commissione giustizia del Senato il 29 settembre 2010 sono ancora in via di predisposizione le procedure per l'assunzione di 1.800 agenti di custodia. La Ragioneria Generale dello Stato con comunicazione dell'8 e 26 ottobre 2010 ha chiarito che le unità che potrebbero essere assunte in base alte risorse disponibili sarebbero soltanto 1.610; un numero certamente inferiore sia rispetto alle 1.800 unità citate, che alle 1.703 indicate nella relazione tecnica del Ministero della giustizia negativamente verificata dal Ministero dell'economia e delle finanze. Tale cifra appare sideralmente lontana dalle reali necessità;</an:p>
				<an:p align="justify">            perdura, infatti, la gravissima scopertura di uomini della polizia penitenziaria: la pianta organica ministeriale prevede infatti 42.268 unità dislocate in 206 istituti (vale a dire una media di 1 ogni 60 detenuti). Al momento risultano in servizio poco più di 34 mila agenti. Il sistema penitenziario rimarrebbe, pertanto, privo - per ammissione implicita del Ministero della giustizia - di circa 6 mila operatori di polizia penitenziaria;</an:p>
				<an:p align="justify">            la gravissima carenza organica riguarda anche il personale addetto al trattamento e alla rieducazione dei detenuti. Il Governo prevede, dunque, l'assunzione di un numero di unità di Polizia Penitenziaria largamente inferiore alle carenze di organico. i cui tempi scontano l'andamento dello stato delle costruzioni dei nuovi edifici o padiglioni penitenziari, motivo per il quale se ne prevede pertanto lo scaglionamento in più annualità;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            la legge finanziaria per il 2010 ha inoltre abolito il blocco del 
					<an:i>turn over</an:i>
					 per le forze di polizia consentendo, nei prossimi anni, l'assunzione soltanto di 1.800 agenti. Non si appaleseranno, pertanto, rilevanti effetti positivi per l'incremento organico, tenuto conto del fatto che nello stesso periodo si stima che andranno in pensione almeno duemilaquattrocento unità di polizia penitenziaria;
				</an:p>
				<an:p align="justify">            nell'ambito della legge di stabilità presentata dal Governo, ed attualmente all'esame della Camera dei deputati, lo stato di previsione del Ministero della giustizia per il 2011 reca spese finali per complessivi 7.203,9 milioni di euro Complessivamente, rispetto ai 7.409,6 milioni dì euro delle previsioni iniziali della legge di bilancio 2010 (legge 23 dicembre 2009, n. 192), le previsioni per il 2011 (7.203,9 milioni) evidenziano una diminuzione del 2,8 per cento (-205.7 milioni di euro). Rispetto alle previsioni della legge di assestamento 2010, pari a 7.440,7 milioni di euro, la diminuzione delle spese è pari al 3,2 per cento (- 236,8 milioni di euro). In particolare. lo stanziamento complessivo per il Programma «amministrazione penitenziaria» è pari a 2.694,3 milioni di euro. La dotazione dell'amministrazione penitenziaria per il 2011, rispetto al bilancio 2010 è dunque in diminuzione di 75,4 milioni di euro;</an:p>
				<an:p align="justify">        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p align="justify">            a reperire già con la legge di stabilità e la legge di bilancio per il 2011, adeguate risorse per consentire di colmare la grave e perdurante scopertura di organico del personale di polizia penitenziaria;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad informare il Parlamento sui lavori e i risultati del gruppo istituito con il precipuo compito di elaborare proposte di riorganizzazione dei Circuiti detentivi e di possibili interventi normativi finalizzati a ridurre il sovraffollamento carcerario;</an:p>
				<an:p align="justify">            a convocare ì Sindacati dì polizia penitenziaria e le rappresentanze di tutto il personale penitenziario al fine di un confronto concreto e costruttivo sulle problematiche delle carceri e degli operatori;</an:p>
				<an:p align="justify">            ad informare il Parlamento sui costi e sullo stato di utilizzo degli strumenti tecnici di controllo a distanza dei soggetti condannati agli arresti domiciliari ovvero all'obbligo dì dimora nonché sui costi e sulle ragioni che avrebbero indotto il Dap a commissionare improprio e oneroso strumento di rilevazione statistica dì cui in premessa.</an:p>
				<an:p align="center"/>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
