<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322/C/11.0.12/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322/C/11.0.12"/>
					<an:FRBRdate date="2011-01-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322/C/11.0.12/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="11.0.12"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322/C/11.0.12/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322/C/11.0.12/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2011-01-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322/C/11.0.12/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322/C/11.0.12/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322/C/11.0.12/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2011-01-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322/C/11.0.12/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2011-01-24" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2011-01-24" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/16/Emend/S/2322/C/11.0.12/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/16/2322" id="ar1" showAs="DDL 2322"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Commissione/14" id="commissione" showAs="Politiche dell'Unione europea"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCOrganization href="http://dati.senato.it/" id="EAB" showAs="IL GOVERNO"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2322</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 11.0.12</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#EAB">IL GOVERNO</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'</an:i>
					<an:b>articolo 11</an:b>
					<an:i>inserire il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:b>«Art . 11-</an:b>
					<an:i>
						<an:b>bis.</an:b>
					</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center"> (Modifiche al decreto legislativo 30 settembre 2005, n. 225, recante &quot;Disposizioni sanzionatorie in applicazione del regolamennot (CE) n. 1019/2002 relativo alla commercializzazione dell'olio d'oliva&quot;)</an:p>
				<an:p>        1. L'articolo 3 del decreto legislativo 30 settembre 2005, n. 225, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					            &quot;Art. 3 
					<an:i>(Designazione dell'origine)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            1. Salvo che il fatto costituisca reato, chiunque omette di indicare in etichetta o nei documenti commerciali degli «oli extra vergini di oliva» e degli «oli di oliva vergini», la designazione di origine prevista dal regolamento (CE) n. 1019/2002 e successive modifiche e dalle disposizioni nazionali attuative, è soggetto alla sanzione amministrativa pecuniaria del pagamento di una domma da 
					<an:i>milleseicento</an:i>
					 euro a 
					<an:i>novemilacinquecento</an:i>
					 euro.
				</an:p>
				<an:p>
					            2. Salvo che il fatto costituisca reato, chiunque utilizza una designazione di origine in etichetta o nei documenti commerciali o nella presentazione degli «oli extra vergini di oliva» e degli «oli di oliva vergini», in difformità a quanto previsto dal regolamento (CE) n. 1019/2002 e successive modifiche e dalle disposizioni nazionali attuative, è soggetto alla sanzione amministrativa pecuniaria del pagamento di una domma da 
					<an:i>milleseicento</an:i>
					 euro a 
					<an:i>novemilacinquecento</an:i>
					 euro. La medesima sanzione si applica a chiunque utilizza in etichetta o nella presentazione dei citati oli segni, figure o altro che può indicare un'origine geografica diversa dalle designazioni di origine consentite dal regolamento dal regolamento (CE) n. 1019/2002 e successive modifiche e dalle disposizioni nazionali attuative.
				</an:p>
				<an:p>
					            3. Salvo che il fatto costituisca reato, chiunque utilizza una designazione di origine in etichetta o nei documenti commerciali o nella presentazione degli «olio d'oliva-composto da oli d'oliva raffinati e da oli d'oliva vergini» e dell'«olio di sansa di oliva», in difformità a quanto previsto dal regolamento (CE) n. 1019/2002 e successive modifiche e dalle disposizioni nazionali attuative, è soggetto alla sanzione amministrativa pecuniaria del pagamento di una domma da 
					<an:i>milleseicento</an:i>
					 euro a 
					<an:i>novemilacinquecento</an:i>
					 euro. La medesima sanzione si applica a chiunque utilizza in etichetta o nella presentazione dei citati oli segni, figure o altro che evoca una qualunque origine geografica.
				</an:p>
				<an:p>
					            4. Chiunque, prima dell'inizio dell'attività di confezionamento degli «oli extra vergini di oliva» e degli «oli di oliva vergini», non osserva l'obbligo di registrarsi nell'apposito elenco tenuto nell'ambito del Sistema informativo agricolo nazionale ai sensi delle disposizioni nazionali attuative del regolamento (CE) n. 1019/2002 e successive modifiche, è soggetto alla sanzione amministrativa pecuniaria del pagamento di una domma da 
					<an:i>cento</an:i>
					 euro a 
					<an:i>seicento</an:i>
					 euro. La medesima sanzione si applica in caso di mancata comunicazione di cessazione dell'attività di confezionamento.
				</an:p>
				<an:p>
					            5. Salvo che il fatto costituisca reato, chiunque, pur essendone obbligato, non istituisce il registro nel quale devono essere annotati le produzioni, i movimenti e le lavorazioni degli «oli extra vergini di oliva» e degli «oli di oliva vergini», previsto dalle disposizioni nazionali attuative del regolamento (CE) n. 1019/2002 e successive modifiche, è soggetto alla sanzione amministrativa pecuniaria del pagamento di una domma da 
					<an:i>mille</an:i>
					 euro a 
					<an:i>seimila</an:i>
					 euro. Se l'inosservanza riguarda il mancato rispetto delle modalità di tenuta, ivi compresa l'inesattezza e l'incompletezza, e dei tempi di registrazione, si applica la sanzione amministrativa pecuniaria del pagamento di una somma da 
					<an:i>duecento</an:i>
					 a 
					<an:i>milleduecento</an:i>
					 euro.&quot;
				</an:p>
				<an:p>        2. L'articolo 5 del decreto legislativo 30 settembre 2005, n. 225, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					            &quot;Art. 5 
					<an:i>(Identificazione delle partite)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            1. Chiunque non rispetta le prescrizioni sull'identificazione delle partite stabilite dalle disposizioni nazionali attuative del regolamento (CE) n. 1019/2002 e successive modifiche è soggetto alla sanzione amministrativa pecuniaria del pagamento di una domma da 
					<an:i>cinquecento</an:i>
					 euro a 
					<an:i>tremila</an:i>
					 euro.&quot;
				</an:p>
				<an:p>        3. L'articolo 6 del decreto legislativo 30 settembre 2005, n. 225, è sostituito dal seguente:</an:p>
				<an:p>
					            &quot;Art. 6 
					<an:i>(Sanzioni per piccoli e grandi quantitativi)</an:i>
				</an:p>
				<an:p>
					            1. Le sanzioni amministrative previste dagli articoli 1, 2, 3, commi 1, 2, 3 e 5, e dagli articoli 4 e 5, sono fissate nella misura da 
					<an:i>cinquanta</an:i>
					 euro a 
					<an:i>trecento</an:i>
					 euro, se i fatti ivi previsti sono riferiti a quantitativi di prodotto non superiori a cento litri.
				</an:p>
				<an:p>
					            2. Le sanzioni amministrative previste dagli articoli 1, 2, 3, commi 1, 2, 3 e 5, e dagli articoli 4 e 5, sono fissate nella misura da 
					<an:i>cinquemila</an:i>
					 euro a 
					<an:i>trentamila</an:i>
					 euro, se i fatti ivi previsti sono riferiti a quantitativi di prodotto superiori a trenta mila litri.
				</an:p>
				<an:p>            3. Ai fini dell'applicazione delle sanzioni di cui ai commi 1 e 2, per i prodotti preconfezionati, il quantitativo di prodotto a cui riferirsi si identifica con quello del lotto di produzione.&quot;</an:p>
				<an:p>        4. All'articolo 7 del decreto legislativo 30 settembre 2005, n. 225, sono apportate le seguenti modifiche:</an:p>
				<an:p>
					            a) al comma 1, la parola 
					<an:i>&quot;inflazione&quot;</an:i>
					 è sostituita con la parola 
					<an:i>&quot;infrazione&quot;</an:i>
					 e le parole 
					<an:i>&quot;si applicano le sanzioni previste dal presente decreto legislativo nella misura massima fissata per ciascuna fattispecie&quot;</an:i>
					 sono sostituite dalle parole 
					<an:i>&quot;le sanzioni previste per ciascuna fattispecie dal presente decreto legislativo sono raddoppiate&quot;</an:i>
					.
				</an:p>
				<an:p>        5. Il comma 1 dell'articolo 8 del decreto legislativo 30 settembre 2005, n. 225, è sostituito dal seguente: &quot;1. Senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica, il Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali, per il tramite del Dipartimento dell'Ispettorato centrale della tutela della qualità e repressione frodi dei prodotti agroalimentari, nell'ambito delle risorse umane, finanziarie e strumentali disponibili a legislazione vigente, è l'autorità competente all'applicazione delle sanzioni amministrative pecuniarie previste dal presente decreto legislativo.»</an:p>
				<an:p/>
				<an:p> </an:p>
				<an:p>ORDINI DEL GIORNO</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
