<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd" xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2101/A/G13.303/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2101/A/G13.303"/>
					<an:FRBRdate date="2021-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2101/A/G13.303/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="G13.303"/>
					<an:FRBRname value="Ordine del giorno"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2101/A/G13.303/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2101/A/G13.303/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2101/A/G13.303/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2101/A/G13.303/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2101/A/G13.303/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-02-25" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2101/A/G13.303/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2021-02-25" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2021-02-25" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/18/Emend/S/2101/A/G13.303/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/18/2101" id="ar1" showAs="DDL 2101"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/4584" id="ID2IZNPQXQ1OMIGAPO3RF4HMPLBIPJQZKJNXQ5JSOODWCORC3EZ42K" showAs="VITALI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 2101</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Ordine del giorno n. G13.303</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ID2IZNPQXQ1OMIGAPO3RF4HMPLBIPJQZKJNXQ5JSOODWCORC3EZ42K">VITALI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di discussione del disegno di legge di conversione in legge del decreto-legge 31 dicembre 2020, n.183,</an:p>
				<an:p>            al fine di migliorare e snellire i procedimenti burocratici e agevolare quanto determinato dal legislatore con l'introduzione del SismaBonus, con il quale si sono introdotte le linee guida necessarie a seguito delle intervenute disposizioni regionali in materia edilizia, nonché alle disposizioni legislative nazionali e provvedimenti dell'Agenzia delle Entrate in ordine all'applicabilità delle agevolazioni previste estendendole anche al caso di demolizione e ricostruzione di immobili;</an:p>
				<an:p>             la fruizione dei benefici dell'agevolazione, atteso che l'asseverazione di cui al comma 2 del D.M. 58/2017, attestante la classe di rischio prima e dopo l'intervento, nella nuova formulazione dell'articolo 3, c. 3, del D.M. n. 58 del 2017 possa intervenire, nell'ipotesi di titolo abilitativo costituito dal permesso di costruire, fino a prima dell'inizio dei lavori. Al riguardo, non può non evidenziarsi che le ragioni al diniego all'agevolazione chiarite con quanto illustrato con le circolari n. 13/E del 31 maggio 2019, e 19/E dell'8 luglio 2020, scaturenti da un'asseverazione tardiva rispetto al titolo abilitativo, in quanto non conforme alle citate disposizioni, deve essere rivisto alla luce della nuova formulazione dell'art. 3, c. 3, del D.M. n. 58 del 2017, che nell'ipotesi del permesso di costruire consente il deposito dell'asseverazione di cui al comma 2 del D.M. 58/2017 entro il più ampio termine dell'inizio dei lavori;</an:p>
				<an:p>            è opportuno evidenziare che nella predetta prassi dell'Agenzia delle Entrate viene fatto riferimento generico al &quot;titolo abilitativo&quot; senza operare una distinzione tra la &quot;Scia&quot; e il &quot;Permesso di Costruire&quot; in quanto erroneamente ritenuto non rilevante a fini della tempestività dell'asseverazione dal quale, conseguentemente, discende la possibilità o meno di fruire dell'agevolazione in questione;</an:p>
				<an:p>            come correttamente esplicitato nella risposta all'interpello 295 dell'1/09/2020, a seguito delle modifiche apportate dal D.M. n. 24 del 2020, entrato in vigore il 16 gennaio 2020, all'articolo 3, comma 3 del citato D.M. n. 58 del 2017, viene asserito che «Conformemente alle disposizioni regionali, il progetto degli interventi per la riduzione del rischio sismico e l'asseverazione di cui al comma 2, devono essere allegati alla segnalazione certificata di inizio attività o alla richiesta di permesso di costruire, al momento della presentazione allo sportello unico competente di cui all'articolo 5 del citato decreto del Presidente della Repubblica n. 380 del 2001 per i successivi adempimenti, tempestivamente e comunque prima dell'inizio dei lavori»;</an:p>
				<an:p>            in raffronto alla precedente formulazione, la versione vigente fa espresso riferimento, oltre che alla &quot;SCIA&quot;, anche al &quot;permesso di costruire&quot; prevendendo per tale ipotesi quale termine ultimo per il deposito del progetto di riduzione del rischio sismico e dell'asseverazione, l'inizio dei lavori.</an:p>
				<an:p>        impegna il Governo:</an:p>
				<an:p>        affinché nelle more dell'adozione del decreto di cui in premessa e per tutto quanto sopra esposto per tutti i procedimenti di permessi di costruire avviati successivamente al 1° maggio 2019 -data di entrata in vigore della disposizione che ha esteso l'agevolazione anche agli immobili ubicati nelle zone 2 e 3- e che risultano rilasciati successivamente al 16 gennaio 2020 -data di entrata in vigore del D.M. 9 febbraio 2020 n.24 , si applicano le norme transitorie che prevedono si possa integrare il titolo edilizio anche in corso di formazione con la Asseverazione di cui al All. B al D.M 28 febbraio 2017 n.58 e s.m.i. entro la data di avvio dei lavori, al fine di consentire la fruizione della detrazione ai soggetti beneficiari. La suddetta Asseverazione deve espressamente riportare il riferimento di Deposito/Autorizzazione al Genio Civile, come da modello All. B al D.M 28 febbraio 2017 n.58 e s.m.i.&quot;</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
