<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-20/331/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-20/331"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-20" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="331"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-20/331/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-20/331/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-20" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-20/331/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-20/331/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-05-20" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-05-20"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/1ªCommissionepermanente/2025-05-20/331/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="1ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e29a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p17542" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/17542" showAs="Alberto Balboni"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29425" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29425" showAs="Andrea Giorgis"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22918" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22918" showAs="Giuseppe De Cristofaro"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p33065" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/33065" showAs="Roberto Cataldi"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29604" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29604" showAs="Valeria Valente"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29521" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29521" showAs="Dario Parrini"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29273" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29273" showAs="Alfredo Bazoli"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36409" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36409" showAs="Dafne Musolino"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>1ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>AFFARI COSTITUZIONALI, AFFARI DELLA PRESIDENZA DEL CONSIGLIO E DELL'INTERNO, ORDINAMENTO GENERALE DELLO STATO E DELLA PUBBLICA AMMINISTRAZIONE, EDITORIA, DIGITALIZZAZIONE</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>331</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il vice ministro della giustizia Sisto.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BALBONI</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.331 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="21:10:00"/>
					La seduta inizia alle ore 21,10
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">SULLA PUBBLICITA' DEI LAVORI</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e29" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte che la Commissione ha richiesto l'attivazione del circuito audiovisivo interno, ai sensi dell'articolo 33, comma 4, del Regolamento, sulla parte di seduta riguardante l'esame dei disegni di legge nn. 1353 e 504 e per tutto il prosieguo del relativo 
							<an:i>iter</an:i>
							.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Poiché la Presidenza del Senato ha preventivamente fatto conoscere il proprio assenso, in assenza di obiezioni, dispone quindi l'attivazione di tale forma di pubblicità, per l'intero seguito dell'esame dei predetti disegni di legge.</an:p>
						
                  
						<an:p>La Commissione prende atto.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e38" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e38">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e41" name="1353 e 504">
					
               
					<an:heading id="h-d1e41"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1353</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>DISEGNO DI LEGGE COSTITUZIONALE. - Norme in materia di ordinamento giurisdizionale e di istituzione della Corte disciplinare</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>approvato, in sede di prima deliberazione, dalla Camera dei deputati</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>504</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Modifica all'articolo 87 e al titolo IV della parte seconda della Costituzione in materia di separazione delle carriere giudicante e requirente della magistratura</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>Doc</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>n. 98</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>- e petizione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame congiunto e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Prosegue l'esame congiunto, sospeso nella seduta pomeridiana del 15 maggio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e71" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							 , al fine di garantire il conferimento del mandato al relatore entro l'11 giugno, data in cui la Conferenza dei Capigruppo ha previsto che inizi l'esame in Aula del disegno di legge costituzionale in titolo, comunica che, a partire dalla seduta odierna, applicherà la cosiddetta &quot;regola del canguro&quot; nelle votazioni, come preannunciato nella seconda seduta pomeridiana del 14 maggio, in modo da accelerare le votazioni.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Precisa che, secondo il Regolamento, non è vietato applicare anche in Commissione una modalità di votazione utilizzata in Aula. A tale proposito, richiama le considerazioni espresse il 18 ottobre 2017 dal presidente del Senato Grasso circa la possibilità di applicare la &quot;regola del canguro&quot; in Commissione, in risposta a un quesito posto dalla Presidente della 12
							<an:sup>a</an:sup>
							 Commissione in relazione all'esame dei disegni di legge 2801 e abbinati sulle disposizioni anticipate di trattamento. Nella sua lettera, il presidente Grasso ha rimarcato, in linea generale, che, nei rarissimi precedenti rinvenibili nella prassi di Commissione, l'applicazione di tale regola era stata subordinata all'assenza di contestazioni da parte della generalità dei componenti della Commissione o, in alternativa, alla imminente calendarizzazione del provvedimento in Assemblea.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel caso in esame, ricorre questa seconda condizione. Peraltro, non va dimenticato l'elevato numero di emendamenti ancora da votare, molti dei quali aventi una chiara finalità ostruzionistica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e82" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), intervenendo sull'ordine dei lavori, ritiene che si stia determinando un precedente gravissimo, citando tra l'altro il caso di un provvedimento molto diverso dalla riforma costituzionale. Si trattava infatti del disegno di legge sul cosiddetto &quot;testamento biologico&quot;; in tal caso, l'eventuale accelerazione dell'esame sarebbe stata giustificata dalla necessità di tutelare i diritti dei destinatari della norma.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Manifesta sconcerto per l'arroganza della maggioranza, che su invito del Governo, ha dapprima stabilito un termine per l'iscrizione del provvedimento nel calendario dei lavori dell'Assemblea, giustificando in questo modo qualsiasi metodo per accelerarne l'esame, per esempio condizionando l'ordine del giorno della Commissione, prevedendo sedute prolungate e a orari disagiati, ricorrendo alla regola del canguro, al solo fine di impedire alle opposizioni di esercitare le proprie prerogative. Ricorda che il Presidente dovrebbe mantenere una posizione di terzietà, garantendo il rispetto del Regolamento, invece di consentire inaccettabili forzature, e soprattutto tutelando proprio le minoranze, dato che la maggioranza può già contare sulla prevalenza numerica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea che finora le opposizioni hanno acconsentito l'esame accorpato di più emendamenti anche se non identici, in modo da svolgere un'unica dichiarazione di voto, pur mantenendo le votazioni separate, in un rapporto di leale collaborazione e di reciproca lealtà con la Presidenza. Adesso, invece, si assiste a una forzatura dei tempi e delle regole da parte del Presidente, che peraltro svolge anche la funzione di relatore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e92" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							), nel condividere le considerazioni del senatore Giorgis, ritiene che la maggioranza avesse già intenzione di ricorrere alla &quot;regola del canguro&quot;, quando ha imposto l'inserimento del disegno di legge costituzionale in titolo nel calendario dei lavori dell'Assemblea, per riuscire a votare il mandato al relatore in tempo utile. A suo avviso, bisognerebbe considerare ben più grave il ricorso a questo strumento per ridurre il numero delle votazioni, piuttosto che l'eventuale mancata conclusione dei lavori in sede referente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Assicura che le opposizioni daranno ampia eco a quanto sta accadendo in Commissione, per informare l'opinione pubblica delle forzature poste in essere dalla maggioranza, pur di impedire alle opposizioni di svolgere il proprio ruolo. Ricorda che in passato l'attuale maggioranza ha sollevato un'aspra polemica nei confronti della presidente della Camera Boldrini, per impedire l'applicazione della regola della cosiddetta &quot;tagliola&quot; in Aula su un provvedimento molto meno significativo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Sottolinea altresì che l'attuale maggioranza, in una passata legislatura, come metodo di contrapposizione politica, impediva la formazione di un consenso unanime in Conferenza dei Capigruppo sul calendario, che poi doveva ogni volta essere votato in Assemblea. Le opposizioni, invece, hanno sempre dimostrato un atteggiamento responsabile anche sulla organizzazione dei lavori.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e102" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) conviene sulla necessità di applicare il Regolamento, purché si tenga presente il contesto e si proceda con ragionevolezza e buonsenso. La scelta di ricorrere a un metodo così divisivo come quello prospettato dal Presidente sarebbe forse giustificabile solo a fronte di decreti-legge, per i quali vi è un termine di decadenza, mentre in questo caso il termine è stato fissato unilateralmente dalla maggioranza stessa, senza tener conto che si tratta di una riforma costituzionale e che si rischia di alterare gli equilibri costituzionali, favorendo così il ritorno all'autoritarismo. Considerato l'atto di arroganza del Governo nel dichiarare il testo inemendabile, sarebbe opportuno quanto meno evitare forzature sulla organizzazione dei lavori, imponendo tempi e orari irragionevoli per la discussione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e110" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  osserva che l'applicazione della &quot;regola del canguro&quot; non determinerà effetti drastici, in quanto l'effetto preclusivo derivante dal respingimento della prima parte di un emendamento riguarderebbe in genere alcune serie numericamente ridotte di proposte emendative.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e116" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene necessario un chiarimento sull'applicazione della &quot;regola del canguro&quot;, posto che non è prevista espressamente nel Regolamento del Senato.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e124" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) precisa che le opposizioni intendono richiedere un parere formale sull'applicazione della &quot;regola del canguro&quot;. Chiede pertanto di sospendere nel frattempo i lavori.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e132" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  sottolinea che, in caso di mancato accordo sulla interpretazione delle norme del Regolamento relative all'organizzazione dei lavori, le opposizioni possono rivolgersi al Presidente del Senato, che a sua volta può interpellare la Giunta per il Regolamento. Non è previsto però che si debbano sospendere i lavori nel frattempo; pertanto, avverte che si riprenderà con la votazione degli emendamenti.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>I senatori dei Gruppi del Partito democratico, del Movimento 5 stelle, di Italia viva e Misto-AVS occupano la Commissione, avvicinandosi al banco della Presidenza</an:i>
							.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e141" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) obietta che la Presidenza non può andare avanti nei lavori prescindendo dalle considerazioni critiche delle opposizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e150" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) rileva che non vi sono le condizioni per continuare i lavori.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e158" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  sottolinea che le opposizioni non possono bloccare i lavori della Commissione. Avverte quindi che si procederà alla votazione dell'emendamento 3.51.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e164" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ribadisce che non si possono proseguire i lavori in simili condizioni.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e172" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  obietta che le opposizioni non possono impedire alla Presidenza di svolgere le sue funzioni. Mette quindi in votazione l'emendamento 3.51.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e178" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) osserva che non è possibile garantire lo svolgimento sereno delle votazioni. Chiede quindi di sospendere i lavori in attesa di conoscere l'orientamento del Presidente del Senato sull'applicabilità della &quot;regola del canguro&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>Il senatore Giorgis effettua una ripresa video con il proprio cellulare.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e188" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda al senatore Giorgis che non è possibile effettuare riprese video nelle aule parlamentari.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dichiara quindi respinto l'emendamento 3.51 e avverte che si passerà alla votazione dell'emendamento 3.52.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e195" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) richiama il Presidente a esercitare le sue funzioni di garanzia nei confronti di tutte le parti politiche. Annuncia che, qualora non siano sospesi i lavori, uscirà dalla Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e203" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							 , intimando alla senatrice Valente di mantenere un comportamento più rispettoso, precisa che è nella sua facoltà non partecipare ai lavori della Commissione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e209" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che eventuali comportamenti irrituali sono motivati dalla prepotenza dimostrata dalla maggioranza.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e217" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  dichiara respinto l'emendamento 3.52 e avverte che si procederà alla votazione dell'emendamento 3.53.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e223" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) obietta che la situazione è paradossale e che le votazioni non sono valide.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e232" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							 , nell'invitare gli esponenti delle opposizioni a tornare ai propri posti, ricorda che, ai sensi del comma 3-
							<an:i>bis</an:i>
							 dell'articolo 18 del Regolamento, quando uno o più Presidenti di Gruppo la cui consistenza numerica sia pari ad almeno un terzo dei componenti del Senato sollevino una questione di interpretazione del Regolamento, il Presidente del Senato la sottopone alla Giunta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per consentire alle opposizioni di rivolgersi al Presidente del Senato, con l'intesa che provvedano quanto prima in tal senso, sospende l'applicazione della &quot;regola del canguro&quot;. Sottolinea in ogni caso di aver esaminato in modo approfondito la questione e di aver assunto la decisione di ricorrere a tale strumento in buona fede, con il conforto delle argomentazioni svolte dal presidente Grasso nella sua comunicazione del 18 ottobre 2017.</an:p>
						
                  
						<an:p>In ogni caso, tiene a precisare che i componenti della Commissione sono tenuti a mantenere comportamenti decorosi, senza alzare la voce, gesticolare o effettuare riprese video.</an:p>
						
                  
						<an:p>Annulla quindi le votazioni precedentemente effettuate e procede alla relativa ripetizione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti separatamente ai voti, gli emendamenti 3.51 e 3.52 sono respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.53.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e245" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) ritiene che, considerata la tarda ora e la discussione molto animata, sarebbe preferibile riprendere le votazioni degli emendamenti nelle sedute già convocate per domani.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e253" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  precisa che le opposizioni non possono pretendere di decidere l'organizzazione dei lavori. A fronte delle pratiche ostruzionistiche poste in essere dalla minoranza, la maggioranza deve comunque procedere nell'esame del provvedimento ed è quindi prevedibile che si proseguano i lavori anche oltre le 23, come del resto avveniva in passato in circostanze simili.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e259" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) ribadisce che domani mattina, alle ore 8, si riuniscono alcune Commissioni bicamerali, quindi sarebbe opportuno concludere la seduta adesso, considerata anche la rilevanza del tema in discussione. In ogni caso, osserva che si sarebbe potuto lavorare in un clima più disteso, se la maggioranza avesse evitato forzature e prepotenze.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Annuncia il proprio voto favorevole sull'emendamento in esame.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e268" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea l'importanza dell'emendamento in esame, che propone un percorso formativo unitario per tutte le professioni legali, quindi sia per le due componenti della magistratura sia per l'avvocatura, non solo per l'accesso alla professione, ma anche per l'aggiornamento professionale. In tal modo, si potrebbero compensare i danni causati dalla separazione delle carriere alla unitarietà della cultura della giurisdizione. Sottolinea che anche in Portogallo, dove vige la separazione delle carriere, si è avuta l'accortezza di garantire una formazione comune.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e276" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ribadisce che la decisione della maggioranza di concludere i lavori in sede referente entro l'11 giugno preclude alle opposizioni la possibilità di svolgere il loro ruolo. Si è scelto di procedere attraverso forzature proprio su una riforma che modifica ben sette articoli della Costituzione, senza dimenticare i cinque modificati dalla riforma sul premierato. Critica inoltre la decisione di esaminare questo tema per lo più a tarda ora. Sarebbe preferibile quanto meno una inversione degli argomenti all'ordine del giorno, in modo da discutere sulla riforma costituzionale con maggiore lucidità e in modo più disteso.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36409" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36409"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e284" href="#p36409">MUSOLINO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) osserva che, dato il contesto di alterazione di stasera, sarebbe stato opportuno procedere con maggiore ponderazione. Ribadisce che la sua parte politica non è contraria alla separazione delle carriere, pur ritenendo necessario modificare alcuni aspetti, sui quali tuttavia la maggioranza non ha consentito alcuna interlocuzione. Peraltro, nonostante si sia già constatato che un approccio conflittuale non agevola l'
							<an:i>iter</an:i>
							 del provvedimento, non comprende per quale motivo si insista ad adottare lo stesso metodo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.53 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.54.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e296" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), richiamandosi alle considerazioni del senatore Bazoli, ribadisce la necessità che l'esercizio della giurisdizione abbia un carattere unitario, anche a tutela dell'imputato. Il pubblico ministero dovrebbe tendere alla ricerca della verità, non alla dimostrazione delle sole ragioni della pubblica accusa.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Riconosce al Presidente di mantenere un ineccepibile garbo e stile istituzionale, ma solo dal punto di vista formale. Ricorda che in passato gli scontri politici erano anche più accesi di quelli verificatisi nella seduta di stasera, tuttavia non veniva mai a mancare il reciproco rispetto tra maggioranza e opposizione. Adesso invece mancano perfino il dialogo e l'ascolto.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e305" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  obietta di non essere tenuto ad ascoltare, proprio in virtù del fatto di essere in un sistema democratico.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e311" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) replica di essersi rivolta alla Presidenza per cortesia istituzionale, quindi sarebbe stato preferibile poter interloquire.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e319" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) esprime rammarico per l'atteggiamento prevaricatorio della maggioranza, che tenta di ridurre al silenzio l'opposizione.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e328" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  replica al senatore Cataldi, ricordandogli che ha diritto a intervenire per cinque minuti in dichiarazione di voto.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e334" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ribatte che anche le modalità del dialogo sono il sintomo di una sopraffazione, considerati i tempi serrati imposti al dibattito, lo svolgimento dei lavori anche a tarda ora e il rifiuto di concedere perfino brevi pause. Si tratta, a suo avviso, di una forma di prepotenza con la quale la maggioranza tradisce la propria insofferenza per il dissenso, come dimostra la dichiarazione di inemendabilità del testo in esame.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e342" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) sottolinea che dalla riforma proposta dal Governo deriva il rischio che il PM non sia più tenuto a ricercare la verità, in quanto per l'avanzamento professionale, sarebbe più motivato a ottenere la condanna dell'imputato. Questo modello, tra l'altro, ha una connotazione classista, dato che soltanto i più abbienti potrebbero affrontare le spese elevate della difesa legale. Del resto, anche con altri provvedimenti, il Governo ha dimostrato un atteggiamento garantista verso alcune categorie sociali e un approccio più giustizialista nei confronti dei soggetti che sono ai margini della società.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.54 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.55.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e352" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), vista l'indisponibilità del Presidente ad ascoltare, si rivolge ai colleghi della maggioranza, ribadendo l'importanza del principio della unicità della giurisdizione, a garanzia di tutti i cittadini, con un pubblico ministero impegnato nella ricerca della verità.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Dal momento che la maggioranza ha dichiarato più volte di non voler separare le carriere delle magistrature anche dal punto di vista della formazione, non comprende come mai non possa essere accolto l'emendamento in esame, che si limita a esplicitare tale principio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene che anche la mancanza del confronto sia una forma di deriva autoritaria. Non vi è mai, infatti, la ricerca di una soluzione condivisa, ma si tenta di imporre le soluzioni prefigurate dal Governo o dalla sua maggioranza, accelerando i tempi e impedendo in ogni modo le pur legittime pratiche ostruzionistiche. Riconosce di aver reagito in modo eccessivo questa sera, ma a fronte di una sensazione di impotenza di fronte all'atteggiamento antidemocratico della maggioranza, non certo rispettoso delle istituzioni parlamentari.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e362" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene che la situazione sia molto grave, essendo compromessa fin dall'inizio, a causa della proterva dichiarazione del ministro Nordio di inemendabilità del testo. Sorprende che un giurista abbia commesso errori di presunzione tanto gravi, di cui si dovrebbe vergognare, per esempio non prevedendo la possibilità di ricorso in Cassazione sui provvedimenti disciplinari, oppure consentendo all'Alta Corte di decidere sulla medesima questione anche in appello. Ritiene che sia le modifiche proposte sia le modalità di esame in Commissione costituiscano una violazione delle regole democratiche, che è indispensabile denunciare all'opinione pubblica.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p17542" as="#d1e29a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p17542"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e370" href="#p17542">PRESIDENTE</an:ref>
							  invita il senatore Cataldi a riferirsi con termini più rispettosi a un Ministro della Repubblica.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.55 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.56.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e378" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) richiama l'attenzione sulla proposta in esame, che riguarda la libertà di aderire ad associazioni di magistrati nazionali o internazionali.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Coglie l'occasione per esprimere apprezzamento nei confronti della collega Valente, che nonostante la fatica per le lunghe ore di lavoro, ancora tenta di instaurare un dialogo con la maggioranza. Del resto, il Parlamento è il luogo del confronto pacifico attraverso l'uso della parola, sebbene talvolta appassionato al punto da far alzare i toni, proprio in alternativa al conflitto violento con il ricorso alla forza. A tale riguardo, auspica di poter interloquire con il Presidente, nella sua qualità di relatore, sulla questione della degenerazione del correntismo. A suo avviso, è un tema da affrontare, ma senza negare alla radice il diritto di associazione, per garantire la pluralità di interpretazione delle disposizioni.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e387" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) ritiene che la negazione della libertà associativa sia assimilabile, quanto agli effetti, al meccanismo del sorteggio per la scelta dei componenti del CSM, in quanto in entrambi i casi si impedisce il pluralismo culturale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nel richiamarsi all'intervento della senatrice Valente, sottolinea la necessità di evitare contrapposizioni, quando si affronta una riforma costituzionale, soprattutto se le modifiche legislative riguardano un altro potere dello Stato, in questo caso quello giudiziario.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e396" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ribadisce che il provvedimento ha una finalità punitiva nei confronti della magistratura, tanto che se ne è parlato proprio quando esponenti politici, come Berlusconi e Salvini, sono stati sottoposti a procedimento giudiziario. Ritiene quindi che vi sia una dimostrazione di prepotenza, sia per il contenuto delle norme sia per il tentativo di ostacolare la manifestazione del dissenso, respingendo qualunque ipotesi di modifica. A suo avviso, si sta verificando una torsione autoritaria, considerato che il Governo si è rifiutato anche di tenere conto dell'avviso contrario dell'Associazione nazionale magistrati.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.56 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.57.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e406" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che, dal punto di vista dell'elaborazione culturale, le associazioni dei magistrati, soprattutto nei primi anni, hanno proposto approcci interpretativi differenti, che poi hanno influenzato le valutazioni della Corte costituzionale, per esempio in tema di immediata applicabilità 
							<an:i>erga omnes</an:i>
							 del contratto collettivo nazionale, per una retribuzione adeguata e proporzionata, ai sensi dell'articolo 36 della Costituzione. Analogo avanzamento si è verificato nel riconoscimento del valore immediatamente precettivo dell'articolo 32 della Costituzione, in materia di salute.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p36409" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36409"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e416" href="#p36409">MUSOLINO</an:ref>
							 (
							<an:i>IV-C-RE</an:i>
							) ricorda che i magistrati, come le forze dell'ordine, non possono iscriversi a partiti politici, proprio per preservare la loro terzietà, quindi il tema della libertà di associazione è particolarmente rilevante. Nelle associazioni, infatti, trova espressione la rappresentatività della magistratura e si forma l'interpretazione della normativa vigente.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene antidemocratico proibire ai magistrati l'adesione ad associazioni, in quanto sarebbe limitativo delle libertà individuali; tuttavia, riconosce l'esigenza di superare gli effetti patologici del correntismo. In ogni caso, dichiara il proprio voto contrario sull'emendamento in esame, in quanto il principio in esso richiamato, a suo avviso, trova tutela nei primi articoli della Costituzione.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.57 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione degli emendamenti identici 3.58 e 3.59.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e428" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ribadisce l'inopportunità di procedere alla separazione delle carriere dei magistrati: per questo motivo, gli emendamenti in esame sono volti a sopprimere diversi commi del nuovo articolo 104 della Costituzione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ritiene censurabile il tentativo di impedire alle opposizioni di esercitare la propria funzione, soprattutto perché non vi è alcuna ragione per accelerare i tempi di esame del disegno di legge costituzionale in titolo, non essendo un provvedimento d'urgenza. Come la riforma in materia di premierato, anche quella in esame determina un conflitto tra due poteri dello Stato, in entrambi i casi risolti a favore di quello esecutivo, e questo non può che generare sconcerto e preoccupazione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e437" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) osserva che la bocciatura degli emendamenti con cui si intendeva consentire ai magistrati di aderire a organizzazioni professionali, senza l'intento di formare correnti, ha un significato autoritario, perché si lede l'indipendenza della magistratura, quindi di uno dei poteri dello Stato. A suo avviso, si stanno demolendo i principi dello Stato di diritto, attuando tecniche di normazione che hanno marginalizzato il Parlamento.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posti congiuntamente ai voti, gli emendamenti identici 3.58 e 3.59 sono respinti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.60.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e447" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che l'emendamento in esame è volto a sopprimere i commi del nuovo articolo 104 della Costituzione che prevede l'istituzione di due CSM. Mentre sulla separazione delle carriere si potrebbe anche trovare un punto di incontro con le opposizioni, considerato che nella scorsa legislatura si è stabilita la separazione funzionale, la norma in esame è - a suo avviso - l'aspetto più critico della riforma, perché ha l'effetto di indebolire l'organismo posto a garanzia dell'indipendenza della magistratura. Tra l'altro, l'elezione tramite sorteggio priva i componenti del CSM della loro capacità rappresentativa e impedisce di individuare i candidati che abbiano una migliore attitudine a svolgere compiti organizzativi.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22918" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22918"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e455" href="#p22918">DE CRISTOFARO</an:ref>
							 (
							<an:i>Misto-AVS</an:i>
							) osserva che il meccanismo del sorteggio, se da un lato dovrebbe consentire di superare le distorsioni patologiche delle correnti, dall'altro finisce per negare la presenza di diverse sensibilità giuridiche all'interno del CSM.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Sottolinea che sarebbe stato preferibile cercare una convergenza con le opposizioni sulle modifiche costituzionali in esame, in modo da sottrarre poi la riforma al 
							<an:i>referendum</an:i>
							. Tra l'altro, ritiene inopportuno far esprimere l'elettorato su questioni così tecniche e complesse.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda che in Israele, due anni fa, quando si tentò di attuare una riforma del sistema giudiziario in modo autoritario, vi fu un'ampia manifestazione contraria al Governo, proprio perché si avvertiva il rischio della deriva antidemocratica.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.60 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.61.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29604" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29604"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e470" href="#p29604">VALENTE</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) rileva che, con l'emendamento in esame, si intende sopprimere alcuni commi del nuovo articolo 104 della Costituzione, ritenendo non condivisibile né la separazione delle carriere né l'istituzione di due organi di autogoverno della magistratura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Concorda sulla necessità di trovare una soluzione alle degenerazioni delle correnti, ma in questo caso vi è il dubbio che tale finalità sia solo strumentale per poter modificare la struttura organizzativa della magistratura e ledere così la sua autonomia. Peraltro, la soluzione del sorteggio per l'elezione dei membri dei due CSM non appare la più idonea a garantire efficienza, in quanto non tiene conto delle attitudini personali dei magistrati allo svolgimento di funzioni organizzative. Insieme alle correnti, inoltre, si rischia di sopprimere anche il legittimo e trasparente confronto tra differenti sensibilità giuridiche e culturali.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.61 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.62.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29425" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29425"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e481" href="#p29425">GIORGIS</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) sottolinea che la proposta in esame consentirebbe di risolvere le contraddizioni sottolineate dal senatore Parrini. Ritiene innanzitutto discutibile il ricorso al sorteggio, perché mortifica le attitudini e le specificità dei magistrati, rinviando a una concezione organicistica della magistratura, tenuta ad applicare una norma sempre secondo la medesima interpretazione.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, se pure si ammettesse la regola dell'uno vale uno per i membri togati del CSM, questa soluzione sarebbe del tutto incomprensibile per i componenti laici, perché si finirebbe per sopprimere il pluralismo politico. Infatti, il sorteggio, perché sia equo, dovrebbe avvenire tra soggetti omogenei quanto a sensibilità culturale, ma ciò significherebbe far venire meno la pluralità che caratterizza la democrazia rappresentativa.</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.62 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.63.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29273" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29273"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e492" href="#p29273">BAZOLI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) concorda sulla inopportunità di prevedere il sorteggio sia per i membri togati sia per quelli laici. Infatti, se nel primo caso tale meccanismo si giustifica con l'obiettivo dell'eliminazione delle correnti, nel caso dei membri laici questa motivazione non è ammissibile.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Inoltre, non è previsto che la platea dei soggetti tra cui è effettuato il sorteggio sia formata in modo da garantire la minoranza. In questo modo, la maggioranza potrebbe scegliere da sé la platea, in modo da avere la certezza che i membri del CSM saranno appartenenti alla medesima area politica.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p33065" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p33065"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e501" href="#p33065">CATALDI</an:ref>
							 (
							<an:i>M5S</an:i>
							) ritiene che non si risolva il problema delle correnti con il sorteggio. Inoltre, non si può parlare realmente di sorteggio, se questo è effettuato nell'ambito di una platea predeterminata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.63 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa alla votazione dell'emendamento 3.64.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29521" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29521"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e511" href="#p29521">PARRINI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) ritiene inopportuno che si imponga una particolare sollecitudine nell'esame di un testo che invece richiederebbe ponderazione. Vi è il rischio, infatti, di ripetere gli errori commessi in Ungheria, dove le riforme poco meditate hanno consentito l'attacco alla libertà di stampa, alle ONG e al pluralismo politico, oppure in Polonia, dove il precedente governo sovranista ha causato conflitti tra la politica e la magistratura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Posto ai voti, l'emendamento 3.64 è respinto.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame congiunto è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i> </an:i>
							
                  
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 00,00.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e522" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
