<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-06-18/160/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-06-18/160"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-06-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="160"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-06-18/160/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-06-18/160/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-06-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-06-18/160/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-06-18/160/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2024-06-18" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2024-06-18"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/2ªCommissionepermanente/2024-06-18/160/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="2ª Commissione permanente " href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22877" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22877" showAs="BONGIORNO"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p36446" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/36446" showAs="SISLER"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29185" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29185" showAs="STEFANI"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>2ª Commissione permanente </an:p>
			
         
			<an:p>(GIUSTIZIA)</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>160</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>BONGIORNO</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.160 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e39" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:10:00"/>
					
               
					<an:i> La seduta inizia alle ore 15,10.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			 

         
			<an:debateSection id="sede-d1e45" name="IN SEDE CONSULTIVA">
				
            
				<an:heading id="h-d1e45">IN SEDE CONSULTIVA</an:heading>
				
             
            
				<an:debateSection id="d-d1e53" name="Intelligenza artificiale">
					
               
					<an:heading id="h-d1e53">Intelligenza artificiale</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1146</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Disposizioni e delega al Governo in materia di intelligenza artificiale
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Parere alle Commissioni 8ª e 10ª riunite. Esame e rinvio)</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p22877" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22877"/>
						
                  
						<an:p>
							 La senatrice 
							<an:ref id="d1e95" href="#p22877">
                        BONGIORNO
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							), relatrice, illustra il disegno di legge in titolo, recante disposizioni e delega al Governo in materia di intelligenza artificiale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Il disegno di legge n. 1146, d'iniziativa governativa, assegnato in sede referente alle Commissioni riunite 8ª e 10ª e in sede consultiva anche alla 2ª Commissione, si compone di ventisei articoli</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma quindi sulle parti di competenza della Commissione giustizia.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 12 limita alle attività strumentali e di supporto l'applicabilità dei sistemi di intelligenza artificiale nelle professioni intellettuali e richiede che l'eventuale utilizzo dei medesimi sistemi sia oggetto di informativa ai clienti da parte dei professionisti in esame. La norma concerne l'utilizzo dei sistemi di intelligenza artificiale - come definiti nel precedente articolo 2, comma 1, lettera a) - nelle professioni intellettuali. Riguardo all'ambito e alla disciplina generale di queste ultime, la relazione illustrativa del disegno di legge fa riferimento agli articoli da 2229 a 2238 del codice civile. Tali articoli concernono il contratto di prestazione d'opera intellettuale (in tale ambito, l'articolo 2230 fa rinvio, in quanto compatibili con le suddette disposizioni e con la natura del rapporto, alle norme di cui agli articoli da 2222 a 2228 del citato codice, relative al contratto d'opera in generale). La disciplina di cui all'articolo 12 è, dunque, inerente ai contratti di prestazione d'opera intellettuale e non anche a contratti di cessione o utilizzo di opere intellettuali precedentemente realizzate senza un incarico sottostante che ne restano e pertanto al di fuori. Il comma 1 prevede che i sistemi di intelligenza artificiale siano applicabili nelle professioni intellettuali esclusivamente per lo svolgimento di attività strumentali e di supporto all'attività professionale, la quale deve restare contraddistinta dalla prevalenza del lavoro intellettuale oggetto della prestazione d'opera. Il successivo comma 2 dispone che le informazioni relative ai sistemi di intelligenza artificiale utilizzati dal professionista siano comunicate al soggetto destinatario della prestazione intellettuale con linguaggio chiaro, semplice ed esaustivo (nel rispetto del rapporto fiduciario tra professionista e cliente).</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 14 detta norme generali per l'utilizzo dei sistemi di intelligenza artificiale in ambito giudiziario. In particolare, il comma 1 delinea il perimetro di applicazione dei suddetti sistemi nel settore giustizia, limitandolo agli ambiti riguardanti: l'organizzazione e la semplificazione del lavoro giudiziario; la ricerca giurisprudenziale e dottrinale. La disciplina puntuale per l'impiego dei sistemi di intelligenza artificiale da parte degli uffici giudiziari è demandata al Ministro della giustizia relativamente alla giustizia ordinaria, mentre per le altre giurisdizioni provvedono gli organi di governo competenti sulla base dei rispettivi ordinamenti (ovvero il Consiglio di Presidenza della Giustizia amministrativa e le Sezioni riunite della Corte dei conti). Il comma 2 enuclea le attività che sono invece sempre riservate al magistrato ovvero le decisioni concernenti: l'interpretazione della legge; la valutazione dei fatti e delle prove; l'adozione dei provvedimenti. In tali attività, che costituiscono il nucleo fondamentale e più sensibile nell'esercizio della giurisdizione, viene esclusa pertanto qualsiasi possibilità di fare ricorso all'intelligenza artificiale. La disposizione, dunque, non consentirebbe l'impiego dei sistemi di AI riconducibili alla cosiddetta &quot;giustizia predittiva&quot;, ovvero di sistemi che, sulla base di un modello statistico elaborato in maniera autonoma dal sistema stesso a seguito dell'analisi di una mole significativa di atti giuridici, sono in grado di formulare una previsione che può giungere fino al possibile esito di un giudizio.</an:p>
						
                  
						<an:p>Ricorda in proposito che il regolamento del Parlamento europeo e del Consiglio UE del 2024, cosiddetto &quot;AI Act&quot;, approvato dal Consiglio UE in via definitiva il 21 maggio 2024, si caratterizza per un approccio basato sulla definizione di diversi livelli di rischio delle applicazioni di IA. Sul tema è intervenuta inoltre una specifica risoluzione del Parlamento europeo del 6 ottobre 2021, nella quale si ribadisce che &quot;la decisione che produce effetti giuridici o analoghi deve sempre essere presa da un essere umano, il quale possa essere ritenuto responsabile per le decisioni adottate&quot;. La disposizione in esame risulta altresì in linea con la Carta etica per l'uso dell'intelligenza artificiale nei sistemi giudiziari e negli ambiti connessi, adottata dalla Commissione europea per l'efficienza della giustizia (CEPEJ) nel dicembre del 2018, dove, in particolare, si stabilisce che il giudice dovrebbe poter controllare in qualsiasi momento le decisioni giudiziarie e i dati utilizzati per produrre una decisione, mantenendo la possibilità di discostarsi dalle soluzioni proposte dall'IA, tenendo conto delle specificità del caso in questione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 15, che apporta modifiche al codice civile, affida al tribunale la competenza in materia di procedimenti riguardanti il funzionamento di un sistema di intelligenza artificiale. Più nel dettaglio dispone la modifica dell'articolo 9, secondo comma, del codice di procedura civile al fine di introdurre, tra le materie di esclusiva competenza del tribunale, quelle che hanno ad oggetto il funzionamento di un sistema di intelligenza artificiale, escludendo pertanto la competenza del giudice di pace in tali materie.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 22, ai commi 3, 4 e 5, reca una delega al Governo, indicandone i principi e criteri direttivi, per la definizione organica della disciplina nei casi di uso di sistemi di intelligenza artificiale per finalità illecite. Il comma 3 delega il Governo ad adottare, entro 12 mesi dalla entrata in vigore della legge, uno o più decreti legislativi per definire organicamente la disciplina nei casi di uso di sistemi di intelligenza artificiale per finalità illecite. Con riguardo alla procedura di adozione dei suddetti decreti, il comma 4 prevede che siano adottati su proposta del Presidente del Consiglio dei ministri e del Ministro della giustizia, di concerto con il Ministro dell'interno. Di ciascuno schema è prevista la successiva trasmissione alle Camere per l'espressione dei pareri delle Commissioni parlamentari competenti. Il comma 5 reca i principi e criteri direttivi ai quali il Governo è tenuto ad attenersi nell'esercizio della delega di cui ai commi precedenti. Come si evidenzia anche nella relazione illustrativa la delega &quot;realizza un intervento complementare a quello contenuto nell'articolo 25 del disegno di legge, che contempla invece l'introduzione di una fattispecie di reato, di una circostanza aggravante comune e di limitate circostanze aggravanti ad effetto speciale per alcuni reati&quot;. Nel dettaglio, il legislatore delegato è chiamato, in primo luogo, a prevedere strumenti, anche cautelari, in ambito civile, amministrativo e penale, finalizzati a inibire la diffusione e a rimuovere contenuti generati illecitamente anche con sistemi di intelligenza artificiale, assistiti da un sistema di sanzioni effettive, proporzionate e dissuasive (lettera a); il Governo dovrà introdurre una o più autonome fattispecie di reato, punite a titolo di dolo o di colpa, incentrate sulla omessa adozione o l'omesso adeguamento di misure di sicurezza per la produzione, la messa in circolazione e l'utilizzo professionale di sistemi di intelligenza artificiale, nonché ulteriori fattispecie di reato, punite a titolo di dolo, dirette a tutelare specifici beni giuridici esposti a rischio di compromissione per effetto dell'utilizzazione di sistemi di intelligenza artificiale e che non siano adeguatamente tutelabili mediante interventi su fattispecie già esistenti (lettera b). In terzo luogo, in sede di esercizio della delega, dovrà essere prevista una circostanza aggravante speciale per i delitti dolosi puniti con pena diversa dall'ergastolo nei quali l'impiego dei sistemi di intelligenza artificiale incida in termini di rilevante gravità sull'offesa al bene giuridico tutelato, includendovi i casi di offesa ai beni attinenti alla persona e allo Stato (lettera c). Infine, il legislatore delegato è chiamato a rivedere, anche a fini di razionalizzazione complessiva del sistema, la normativa sostanziale e processuale vigente (lettera d).</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 25 reca disposizioni riguardanti: 1) l'introduzione di una circostanza aggravante comune, qualora il reato sia commesso mediante sistemi di intelligenza artificiale; 2) l'introduzione del nuovo reato di illecita diffusione di contenuti generati o manipolati con sistemi di intelligenza artificiale; 3) l'inserimento nel codice penale di circostanze aggravanti ad effetto speciale legate all'impiego di sistemi di intelligenza artificiale nella commissione del fatto. In particolare, il comma 1 reca modifiche al codice penale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La lettera a) modifica l'articolo 61, primo comma, del codice penale in materia di circostanze aggravanti comuni, integrando l'elenco delle aggravanti con l'inserimento del numero 11-
							<an:i>decies</an:i>
							, volto a prevedere tra le predette aggravanti l'aver commesso il fatto mediante sistemi di intelligenza artificiali quando: gli stessi, per la loro natura o le modalità di utilizzo, abbiano costituito mezzo insidioso; il loro impiego abbia comunque ostacolato la pubblica o privata difesa; il loro impiego abbia aggravato le conseguenze del reato. L'aggravante di cui si propone l'introduzione si applica ai casi in cui l'ostacolo alla pubblica o privata difesa o l'aggravamento delle conseguenze del reato derivino dall'impiego di sistemi di intelligenza artificiale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La lettera b) prevede l'introduzione di una circostanza aggravante ad effetto comune del delitto di attentati contro i diritti politici del cittadino di cui all'articolo 294 codice penale. L'articolo 294 codice penale, nel testo vigente punisce con la reclusione da uno a cinque anni chiunque con volenza, minaccia o inganno impedisce in tutto o in parte l'esercizio di un diritto politico, ovvero determina taluno a esercitarlo in senso difforme dalla sua volontà. Nello specifico si introduce un comma aggiuntivo all'articolo 294 codice penale volto a prevedere una circostanza aggravante ad effetto comune se il fatto è commesso mediante l'impiego di sistemi di intelligenza artificiale.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La lettera c) prevede l'introduzione di una circostanza aggravante a effetto speciale del delitto di sostituzione di persona di cui all'articolo 494 codice penale. In particolare, la disposizione prevede, attraverso l'introduzione di un comma aggiuntivo all'articolo 494 codice penale - che si applichi la reclusione da uno a tre anni se il fatto è commesso mediante l'impiego di sistemi di intelligenza artificiale. Si ricorda sul punto che la giurisprudenza di legittimità ha ritenuto che integri il delitto di sostituzione di persona di cui all'articolo 494 codice penale la creazione di un falso profilo &quot;
							<an:i>social</an:i>
							&quot; utilizzando generalità o immagini di una terza persona non consenziente. La lettera d), invece, prevede l'introduzione di un'ulteriore circostanza aggravante a effetto speciale del delitto di rialzo e ribasso fraudolento di prezzi sul pubblico mercato o nelle borse di commercio di cui all'articolo 501 codice penale. La nuova disposizione prevede - attraverso l'introduzione del numero 2-
							<an:i>bis</an:i>
							 nel terzo comma dell'articolo 501 codice penale - che la pena sia altresì raddoppiata se il fatto è commesso mediante l'impiego di sistemi di intelligenza artificiale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							La lettera e) introduce nel codice penale l'articolo 612-
							<an:i>quater</an:i>
							, volto a prevedere il nuovo reato di &quot;Illecita diffusione di contenuti generati o manipolati con sistemi di intelligenza artificiale&quot;, nell'ambito del titolo XII (Delitti contro la persona), capo III (Delitti contro la libertà individuale), sezione III (Delitti contro la libertà morale). Il nuovo articolo 612-
							<an:i>quater</an:i>
							 codice penale, punisce con la reclusione da uno a cinque anni chiunque cagioni un danno ingiusto ad una persona cedendo, pubblicando o diffondendo, senza il suo consenso, immagini, video o voci falsificati o alterati mediante l'impiego di sistemi di intelligenza artificiale e idonei a trarre in inganno sulla loro genuinità (primo comma). Secondo quanto riportato dalla relazione illustrativa, attraverso tale disposizione si vuole offrire una tutela rafforzata della persona, incentrando l'offensività della condotta sul pregiudizio all'autodeterminazione ed al pieno svolgimento della personalità, circostanza confermata anche dalla collocazione sistematica della disposizione fra i delitti contro la persona e, segnatamente contro la libertà morale. Il delitto, inoltre, è punibile a querela, ma si procede d'ufficio se il fatto è connesso con altro delitto per il quale si deve procedere d'ufficio ovvero se il fatto è commesso nei confronti di persona incapace, per età o infermità, o nei confronti di una pubblica autorità a causa delle funzioni esercitate. La lettera f) introduce una nuova circostanza aggravante speciale del reato di truffa (nuovo n. 2-
							<an:i>ter</an:i>
							 del secondo comma dell'articolo 640 codice penale), che ricorre quando il fatto è commesso mediante l'impiego di sistemi di intelligenza artificiale. La disposizione individua tre aggravanti speciali del reato (secondo comma), che comportano un aumento di pena (reclusione da uno a cinque anni e multa da 309 a 1.549 euro): 1) se il fatto è commesso a danno dello Stato o di un altro ente pubblico o dell'Unione europea o col pretesto di far esonerare taluno dal servizio militare; 2) se il fatto è commesso ingenerando nella persona offesa il timore di un pericolo immaginario o l'erroneo convincimento di dovere eseguire un ordine dell'autorità; 2-
							<an:i>bis</an:i>
							) se il fatto è commesso in presenza della circostanza di cui all'articolo 61, numero 5). La lettera g) interviene sul comma terzo dell'articolo 640-
							<an:i>ter</an:i>
							 codice penale che disciplina, con riguardo al reato di frode informatica, la circostanza aggravante della commissione del fatto con furto o indebito utilizzo dell'identità digitale in danno di uno o più soggetti. La pena prevista è della reclusione da due a sei anni e della multa da euro 600 a euro 3.000. La norma mira a contrastare il sempre più diffuso fenomeno delle frodi realizzate attraverso l'accesso abusivo a un sistema informatico con l'indebito utilizzo dell'identità digitale altrui. La disposizione modifica la citata circostanza aggravante prevedendo che essa ricorra anche quando la frode informatica avvenga mediante l'impiego di sistemi di intelligenza artificiale. La lettera h) modifica il terzo comma dell'articolo 648-
							<an:i>bis</an:i>
							 codice penale il quale disciplina l'aggravante speciale del reato di riciclaggio, prevedendo che tale circostanza ricorra non solo quando il fatto è commesso nell'esercizio di un'attività professionale ma anche mediante l'impiego di sistemi di intelligenza artificiale. Analoga modifica apportano le lettere i) e l) con riguardo alle circostanze aggravanti previste, rispettivamente, dal terzo comma dell'articolo 648-
							<an:i>ter</an:i>
							 del codice penale (Impiego di denaro, beni o utilità di provenienza illecita) e dal sesto comma dell'articolo 648-
							<an:i>ter</an:i>
							.1 (Autoriciclaggio). L'introduzione delle circostanze aggravanti prevista dalla disposizione in esame merita un approfondimento nell'ambito della più ampia questione relativa alla attribuzione della responsabilità penale nei casi in cui il fatto di reato sia condiviso dall'uomo con un sistema di IA di ultima generazione. La (parziale) perdita di controllo dell'operatore umano sul processo decisionale e sul comportamento dell'algoritmo rischia infatti di influire sui classici meccanismi imputativi del diritto penale.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Sono altresì di competenza della Commissione gli articoli 23 e 24 riguardanti la tutela d'autore.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 23 apporta modifiche al decreto legislativo n. 208 del 2021 (cosiddetto TUSMA) e reca disposizioni a tutela degli utenti e in materia di diritto d'autore. L'articolo si compone di un solo comma che, a sua volta contiene quattro lettere da a) a d). La lettera a) del comma 1 modifica l'articolo 6, comma 2, lettera e) del decreto n. 208 del 2021, che fissa i principi in materia di informazione nel settore dei servizi media audiovisivi e radiofonici e stabilisce, in particolare, che la disciplina dell'informazione radiotelevisiva debba garantire, tra l'altro, il divieto di utilizzare metodologie e tecniche capaci di manipolare in maniera non riconoscibile allo spettatore il contenuto delle informazioni. La lettera a) estende la portata del divieto prevedendo che gli utenti vengano messi al corrente dell'alterazione o creazione di contenuti informativi anche quando ciò avvenga attraverso l'utilizzo di sistemi di intelligenza artificiale. La lettera b) novella il testo del decreto legislativo, inserendo un nuovo articolo 40-
							<an:i>bis</an:i>
							. La nuova disposizione stabilisce che qualunque contenuto informativo diffuso da fornitori di servizi audiovisivi e radiofonici, tramite qualsiasi piattaforma che, previa acquisizione del consenso dei titolari dei diritti, sia stato, attraverso l'utilizzo di sistemi di intelligenza artificiale, completamente generato ovvero, anche parzialmente, modificato o alterato in modo tale da presentare come reali dati, fatti e informazioni che non lo sono, deve essere reso chiaramente visibile e riconoscibile da parte degli utenti mediante inserimento di un elemento o segno identificativo. Tale obbligo grava sull'autore del contenuto o sul titolare dei diritti di sfruttamento economico, se diverso dall'autore, e viene assolto con l'inserimento di un elemento o segno identificativo, anche in filigrana o marcatura incorporata purché chiaramente visibile e riconoscibile, con l'acronimo &quot;IA&quot; ovvero, nel caso di contenuti audio, attraverso annunci audio ovvero con tecnologie adatte a consentire il riconoscimento. La norma contempla, tuttavia, una deroga, stabilendo che l'inserimento del segno identificativo è escluso quando il contenuto fa parte di un'opera o di un programma manifestamente creativo, satirico, artistico o fittizio, fatte salve le tutele per i diritti e le libertà dei terzi. Infine è previsto che per le finalità di cui all'articolo (nonché dell'articolo 42, commi 1, lettera c-
							<an:i>bis</an:i>
							, e 7, lettera c-
							<an:i>bis</an:i>
							, aggiunte dal disegno di legge in esame), l'Autorità promuove forme di co-regolamentazione e di autoregolamentazione tramite codice di condotta sia con i fornitori di servizi di media audiovisivi e radiofonici sia con i fornitori di piattaforme per la condivisione di video. La lettera c) introduce modifiche all'articolo 42 del TUSMA aggiungendo al comma 1, la lettera c-
							<an:i>bis</an:i>
							). Tale comma stabilisce l'obbligo dei fornitori di piattaforme per la condivisione di video soggetti alla giurisdizione italiana di adottare misure adeguate volte a tutelare i minori e il grande pubblico da taluni programmi o video considerati lesivi per la persona. La novella estende tale obbligo, prevedendo che le suddette misure debbano essere adottate anche al fine di tutelare il grande pubblico da contenuti informativi che siano stati, attraverso l'utilizzo di sistemi di intelligenza artificiale, completamente generati ovvero, anche parzialmente, modificati o alterati in modo da presentare come reali dati, fatti e informazioni che non lo sono. Al comma 7 è aggiunta una nuova lettera c-
							<an:i>bis</an:i>
							). La nuova lettera stabilisce che, nello specifico, i fornitori di piattaforma debbano predisporre una funzionalità che consenta agli utenti che caricano contenuti video generati dagli utenti di dichiarare se tali contenuti video rechino contenuti generati, modificati o alterati, anche parzialmente, in qualsiasi forma e modo, attraverso l'utilizzo di sistemi di intelligenza artificiale di cui sono a conoscenza o si possa ragionevolmente presumere che ne siano a conoscenza. La lettera d) reca modifiche all'art. 67 relativo alle sanzioni, e nello specifico: al comma 1, aggiunge la lettera r-
							<an:i>bis</an:i>
							). Tale comma stabilisce che l'Agcom applica, secondo le procedure stabilite con proprio regolamento, in base a principi di proporzionalità, adeguatezza e rispetto del contraddittorio, le sanzioni per la violazione degli obblighi in materia di programmazione, pubblicità e contenuti radiotelevisivi e, in particolare, quelli previsti dalla medesima disposizione. La novella introduce tra i casi di violazione quello relativo agli obblighi di cui all'articolo 40-
							<an:i>bis</an:i>
							 (introdotto dal disegno di legge in esame, vedi sopra). Al secondo comma ricomprende le lettere p) e r-
							<an:i>bis</an:i>
							) del medesimo articolo 67 del TUSMA tra le disposizioni la cui violazione può comportare l'irrogazione di una sanzione amministrativa del pagamento di una somma da 10.329,00 a 258.228,00 euro da parte dell'Agcom.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							 L'articolo 24 disciplina la tutela del diritto d'autore con riguardo alle opere generate con l'ausilio dell'intelligenza artificiale. In particolare, tramite novelle alla legge n. 633 del 1941, si precisa in primo luogo che le &quot;opere dell'ingegno&quot;, protette ai sensi della predetta legge devono essere di origine &quot;umana&quot;, in secondo luogo, che anche le opere create con l'ausilio di strumenti di intelligenza artificiale sono protette dal diritto d'autore, a condizione che la loro creazione derivi del lavoro intellettuale dell'autore. Viene inoltre consentita la riproduzione e l'estrazione, effettuata tramite l'utilizzo di modelli e sistemi di intelligenza artificiale, compresi quelli generativi, di opere o altri materiali, in conformità a talune disposizioni della medesima legge n. 633 del 1941. Nello specifico, l'articolo, composto di un unico comma, è suddiviso in due lettere. Ai sensi della lettera a) si modifica l'articolo 1, primo comma, della legge n. 633 del 1941, specificando che l'ingegno che crea le opere tutelate dalla predetta legge è &quot;umano&quot;. Si prevede, inoltre, che le opere dell'ingegno sono protette anche laddove create con l'ausilio di strumenti di intelligenza artificiale, purché costituenti risultato del lavoro intellettuale dell'autore. La lettera b) inserisce il nuovo articolo 70-
							<an:i>septies</an:i>
							 alla legge n. 633 del 1941, il quale prevede, nel suo unico comma, che la riproduzione e l'estrazione di opere o altri materiali attraverso modelli e sistemi di intelligenza artificiale anche generativa sono consentite in conformità alle disposizioni di cui agli articoli 70- 
							<an:i>ter</an:i>
							 e 70-
							<an:i>quater</an:i>
							 della medesima legge. Da segnalare che il provvedimento in esame, all'articolo 2 definisce il sistema di intelligenza artificiale ma non definisce, nello specifico, il sistema di intelligenza artificiale &quot;generativa&quot;.
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e225" name="D.L. 73/2024 - Liste di attesa">
					
               
					<an:heading id="h-d1e225">D.L. 73/2024 - Liste di attesa</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1161</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Conversione in legge del decreto-legge 7 giugno 2024, n. 73, recante misure urgenti per la riduzione dei tempi delle liste di attesa delle prestazioni sanitarie
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>
						(Parere alla 10
						<an:sup>a</an:sup>
						 Commissione. Esame e rinvio)
					</an:p>
					
                  
               
               
					<an:speech by="#p36446" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p36446"/>
						
                  
						<an:p>
							 Il senatore 
							<an:ref id="d1e270" href="#p36446">
                        SISLER
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>FdI</an:i>
							), relatore, illustra il disegno di legge in titolo, recante la conversione in legge del decreto-legge n. 73 del 2024, in materia di riduzione dei tempi delle liste di attesa delle prestazioni sanitarie, assegnato in sede referente alla Commissione 10ª e in sede consultiva anche alla 2ª Commissione, si compone di otto articoli.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Per le parti di competenza della Commissione si sofferma sull'articolo 2, comma 3, che conferisce all'Organismo di verifica e controllo di cui all'articolo 2 - istituito presso il Ministero della salute con creazione di un Ufficio dirigenziale generale e quattro Uffici dirigenziali non generali - un potere di accesso ispettivo espressamente finalizzato a promuovere e assicurare la piena ed efficace tutela degli interessi dei cittadini al corretto utilizzo dei finanziamenti erogati e a superare le divergenze esistenti nei differenti sistemi sanitari regionali. Tale potere è esercitabile nei riguardi delle aziende e degli enti del Servizio Sanitario Nazionale, delle aziende ospedaliere universitarie e dei policlinici universitari, degli erogatori privati accreditati e degli istituti di ricovero e cura a carattere scientifico, anche se trasformati in fondazioni. I poteri istruttori dell'Organismo consistono nell'acquisizione della documentazione e nella richiesta di chiarimenti e riscontri; a quest'ultima le Regioni e le Province autonome devono dare risposta, anche per via telematica, entro 15 giorni. È inoltre previsto che l'Organismo possa avvalersi anche del supporto del Comando Carabinieri per la tutela della salute. A conclusione degli accertamenti, gli esiti delle verifiche svolte dall'Organismo costituiscono, secondo la disposizione &quot;elementi di valutazione del Ministero della salute&quot; ai fini dell'applicazione delle misure sanzionatorie e premiali nei confronti dei responsabili a livello regionale o aziendale, inclusi la revoca o il rinnovo dell'incarico. Al riguardo è da valutare l'opportunità di una più chiara formulazione di questa parte del comma, per quanto attiene alla titolarità del potere di valutazione e di applicazione di sanzioni e misure premiali.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Il comma 5 dell'articolo 2 stabilisce che il personale dell'Organismo svolge funzioni di polizia amministrativa (ossia di prevenzione di illeciti) e di polizia giudiziaria (cioè di repressione di illeciti e raccolta di fonti di prova), e che allo stesso personale è riconosciuta, nei limiti del servizio cui è destinato, la qualifica di agente di pubblica sicurezza, ai sensi dell'articolo 4-
							<an:i>bis</an:i>
							 del regolamento di cui al regio decreto 6 maggio 1940, n. 635.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nell'articolo 3, al comma 9, è fatto divieto alle aziende sanitarie e ospedaliere di sospendere o chiudere l'attività di prenotazione di cui all'articolo 1, comma 282, legge n. 266/2005. In caso di mancato rispetto di tale divieto, ai fatti commessi a decorrere dalla data di entrata in vigore del presente decreto, si applicano le sanzioni previste dall'articolo 1, comma 284, primo e secondo periodo, legge n. 266 del 2005, raddoppiate nel minimo e nel massimo edittale. Il comma 284, dell'articolo 1, al primo periodo prevede che a questi stessi soggetti, responsabili di aver violato il divieto di sospensione delle attività di prenotazione delle prestazioni sanitarie di cui al comma 282, è applicata la sanzione amministrativa da un minimo di 1.000 euro ad un massimo di 6.000 euro. Il secondo periodo stabilisce che alle unità sanitarie locali, i presidi ospedalieri e le aziende ospedaliere che non rispettano l'obbligo di cui all'articolo 3, comma 8, della legge n. 724 del 1994 che impone di tenere, sotto la personale responsabilità del direttore sanitario, il registro delle prestazioni specialistiche ambulatoriali, di diagnostica strumentale e di laboratorio e dei ricoveri ospedalieri ordinari, è applicata la sanzione amministrativa da un minimo di 5.000 euro ad un massimo di 20.000 euro.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 4, al comma 1, al fine di ridurre i tempi delle liste di attesa ed evitare le degenze prolungate dovute alla mancanza di disponibilità per gli esami diagnostici, prevede che le visite mediche e specialistiche sono effettuate anche nei giorni di sabato e domenica, e che la fascia oraria per l'erogazione di tali prestazioni può essere prolungata. Spetta ai direttori regionali della sanità vigilare sull'attuazione di tale disposizione e trasmettere un apposito report alle competenti Direzioni generali del Ministero della salute. Lo svolgimento di tali attività rileva ai fini dell'applicazione delle misure sanzionatorie e premiali nei confronti dei direttori regionali di sanità.</an:p>
						
                  
						<an:p>Infine, l'articolo 7, al comma 5 prevede che, in relazione alle imposte sostitutive di cui ai commi 1 e 2, per l'accertamento, la riscossione, le sanzioni e il contenzioso, si applicano, in quanto compatibili, le disposizioni in materia di imposte sui redditi.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e305" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e305">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
            
				<an:debateSection id="d-d1e313" name="1135 - Reati di violenza sessuale contro le donne nei conflitti armati">
					
               
					<an:heading id="h-d1e313">1135 - Reati di violenza sessuale contro le donne nei conflitti armati</an:heading>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1135</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>
                           
                              Introduzione nel codice penale del reato di violenza sessuale contro le donne, nel corso di un conflitto armato, come strumento di guerra
                           
                        </an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>  </an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					 
                     
					<an:p>(Discussione e rinvio)</an:p>
					 
                  
                
               
					<an:speech by="#p29185" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29185"/>
						
                  
						<an:p>
							La relatrice 
							<an:ref id="d1e355" href="#p29185">
                        STEFANI
                     </an:ref>
							 (
							<an:i>LSP-PSd'Az</an:i>
							) illustra il disegno di legge n. 1135, di iniziativa della senatrice Campione e altri, che si propone - secondo quanto precisato nella stessa relazione - di dare attuazione alle dichiarazioni di intenti codificate nel preambolo dello Statuto istitutivo della Corte penale internazionale in ordine all'adozione, da parte degli Stati che hanno aderito allo stesso, di una normativa nazionale in grado di sanzionare il genocidio, i «crimini di guerra» e i «crimini contro l'umanità».
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Nel merito il provvedimento consta di un solo articolo, il quale introduce nel codice penale fra i dei delitti contro la libertà personale (Libro II, Titolo XII, Capo III, sezione II), due nuove disposizioni: gli articoli 609-
							<an:i>bis</an:i>
							.1 e 609-
							<an:i>bis</an:i>
							.2.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Più nel dettaglio l'articolo 609-
							<an:i>bis</an:i>
							. 1, primo comma, punisce con la reclusione da otto a dodici anni, chiunque nel corso di un conflitto armato, costringe con violenza o minaccia, o mediante abuso di autorità, una donna a subire stupro, schiavitù sessuale, prostituzione forzata, gravidanza forzata e ogni altro atto sessuale che costituisca grave offesa alla sua libertà e dignità. La medesima pena si applica, altresì, a chiunque, nel corso di un conflitto armato, costringe una donna a subire mutilazione degli organi genitali, sterilizzazione o violenza comunque idonea a impedire o ostacolare le nascite (secondo comma).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>La disposizione prevede un aggravamento sanzionatorio (raddoppiamento della pena base) quando i fatti sono commessi: nei confronti di una infraquattordicenne ovvero in conseguenza della programmazione di attività dirette a sterminare o sottomettere, in tutto o in parte, un gruppo nazionale, etnico, razziale, religioso o linguistico (terzo comma).</an:p>
						
                  
						<an:p>La disposizione trova applicazione inoltre con riguardo a cittadini stranieri - presenti però nel territorio dello Stato italiano - per fatti commessi all'estero (quarto comma) e quando le condotte penalmente rilevanti sono perpetrate nel corso di un conflitto armato, indipendentemente dalla dichiarazione dello stato di guerra, ai sensi dell'articolo 165 del codice penale militare di guerra.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							L'articolo 609-
							<an:i>bis</an:i>
							.2 introduce poi nel codice penale una disposizione di carattere processuale, per la quale per i reati di cui all'articolo 609-
							<an:i>bis</an:i>
							.1 è competente la corte di assise, salvo il caso in cui autori siano minori di anni 18. In questo caso la competenza è del tribunale per i minorenni (primo comma). Nel caso in cui i fatti costituenti reato siano stati commessi all'estero la competenza è attribuita alla corte di assise di Roma e il tribunale per i minorenni di Roma (secondo comma). Le funzioni dell'ufficio del pubblico ministero sono attribuite all'ufficio del pubblico ministero presso il tribunale del capoluogo del distretto nel cui ambito ha sede il giudice competente (terzo comma).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>
							Se i reati di cui all'articolo 609-
							<an:i>bis</an:i>
							.1 sono commessi da appartenenti alle Forze armate italiane, infine, è competente l'autorità giudiziaria militare e, se commessi all'estero, è competente il tribunale militare di Roma. Si applicano le disposizioni del libro primo del codice penale militare di pace (quarto comma).
						</an:p>
						
                  
						<an:p> Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						

               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e408" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="15:30:00"/>
					
               
					<an:i>La seduta termina alle ore 15,30.</an:i>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
