<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:bill contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371"/>
					<an:FRBRdate date="2021-10-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="wcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="DDLMESS"/>
					<an:FRBRnumber value="2371"/>
					<an:FRBRname value="messaggio"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2021-10-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@/main" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="ecomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@/main/allegato" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2021-10-13" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@/main.xml" showAs="messaggio" name="messaggio"/>
						<an:componentData id="mcomp3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@/main/allegato.xml" showAs="Allegato" name="Allegato"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2021-10-13"/>
			</an:lifecycle>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:hasAttachment id="annex3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:coverPage>
			<an:p>Senato della Repubblica</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>2371</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docTitle>Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 24 agosto 2021, n. 118, recante misure urgenti in materia di crisi d'impresa e di risanamento aziendale, nonché ulteriori misure urgenti in materia di giustizia</an:docTitle>
			</an:p>
		</an:coverPage>
		<an:preamble>
			<an:p>Attesto che il Senato della Repubblica, il 13 ottobre 2021, ha approvato il seguente disegno di legge, d'iniziativa del Governo:</an:p>
		</an:preamble>
		<an:body title="Conversione in legge, con modificazioni, del decreto-legge 24 agosto 2021, n. 118, recante misure urgenti in materia di crisi d'impresa e di risanamento aziendale, nonché ulteriori misure urgenti in materia di giustizia">
			<an:article id="w9ab1ab2b1">
				<an:num>1</an:num>
				<an:paragraph id="w9ab1ab2b1b1">
					<an:num>1</an:num>
					<an:content id="w9ab1ab2b1b1b1">
						<an:p> Il decreto-legge 24 agosto 2021, n. 118, recante misure urgenti in materia di crisi d'impresa e di risanamento aziendale, nonché ulteriori misure urgenti in materia di giustizia, è convertito in legge con le modificazioni riportate in allegato alla presente legge.</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
				<an:paragraph id="w9ab1ab2b1b2">
					<an:num>2</an:num>
					<an:content id="w9ab1ab2b1b2b1">
						<an:p>
							 La presente legge entra in vigore il giorno successivo a quello della sua pubblicazione nella 
							<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
							.
						</an:p>
					</an:content>
				</an:paragraph>
			</an:article>
			<an:p>IL PRESIDENTE</an:p>
		</an:body>
		<an:attachments>
			<an:doc name="Allegato">
				<an:meta>
					<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
						<an:FRBRWork>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-13" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRcountry value="ita"/>
							<an:FRBRsubtype value="allegato/Allegato"/>
							<an:FRBRnumber value="2371"/>
							<an:FRBRname value="allegato"/>
						</an:FRBRWork>
						<an:FRBRExpression>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@/main/allegato"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-13" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#senato"/>
							<an:FRBRlanguage language="it"/>
						</an:FRBRExpression>
						<an:FRBRManifestation>
							<an:FRBRthis value=""/>
							<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@/main/allegato.xml"/>
							<an:FRBRdate date="2021-10-13" name="presentazione"/>
							<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
						</an:FRBRManifestation>
					</an:identification>
					<an:references source="#redattore">
						<an:original id="ro3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@/main/allegato" showAs="Allegato"/>
						<an:attachmentOf id="mainAnx3" href="http://dati.senato.it/osr/Ddl/2021-10-13/2371/ita@/main" showAs="Main"/>
					</an:references>
				</an:meta>
				<an:mainBody>
					<an:p style="text-align:right;">
						<an:span style="font-variant:small-caps;">Allegato</an:span>
					</an:p>
					<an:p style="text-align:center;">
						MODIFICAZIONI APPORTATE IN SEDE DI CONVERSIONE
						<an:eol/>
						AL DECRETO-LEGGE 24 AGOSTO 2021, N. 118
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 1:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, alinea, dopo le parole:</an:i>
						 « All'articolo 389 del » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « codice della crisi d'impresa e dell'insolvenza, di cui al ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 1 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 1-
						<an:i>bis. – (Proroga del termine per la nomina degli organi di controllo nelle società a responsabilità limitata e nelle società cooperative) –</an:i>
						 1. All'articolo 379, comma 3, del codice della crisi d'impresa e dell'insolvenza, di cui al decreto legislativo 12 gennaio 2019, n. 14, le parole: “dei bilanci relativi all'esercizio 2021” sono sostituite dalle seguenti: “dei bilanci relativi all'esercizio 2022” ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>L'articolo 3 è sostituito dal seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 3. – 
						<an:i>(Istituzione della piattaforma telematica nazionale e nomina dell'esperto) –</an:i>
						 1. È istituita una piattaforma telematica nazionale accessibile agli imprenditori iscritti nel registro delle imprese attraverso il sito 
						<an:i>internet</an:i>
						 istituzionale di ciascuna camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura. La piattaforma è gestita dal sistema delle camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura, per il tramite di Unioncamere, sotto la vigilanza del Ministero della giustizia e del Ministero dello sviluppo economico.
					</an:p>
					<an:p>
						2. Sulla piattaforma sono disponibili una lista di controllo particolareggiata, adeguata anche alle esigenze delle micro, piccole e medie imprese, che contiene indicazioni operative per la redazione del piano di risanamento, un 
						<an:i>test</an:i>
						 pratico per la verifica della ragionevole perseguibilità del risanamento, accessibile da parte dell'imprenditore e dei professionisti dallo stesso incaricati, e un protocollo di conduzione della composizione negoziata. La struttura della piattaforma, la lista di controllo particolareggiata, le modalità di esecuzione del 
						<an:i>test</an:i>
						 pratico e il contenuto del protocollo sono definiti con decreto dirigenziale del Ministero della giustizia da adottare entro trenta giorni dalla data di entrata in vigore del presente decreto.
					</an:p>
					<an:p>3. Presso la camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura di ciascun capoluogo di regione e delle province autonome di Trento e di Bolzano è formato, con le modalità di cui al comma 5, un elenco di esperti nel quale possono essere inseriti: gli iscritti da almeno cinque anni all'albo dei dottori commercialisti e degli esperti contabili e all'albo degli avvocati che documentano di aver maturato precedenti esperienze nel campo della ristrutturazione aziendale e della crisi d'impresa; gli iscritti da almeno cinque anni all'albo dei consulenti del lavoro che documentano di avere concorso, almeno in tre casi, alla conclusione di accordi di ristrutturazione dei debiti omologati o di accordi sottostanti a piani attestati o di avere concorso alla presentazione di concordati con continuità aziendale omologati. Possono inoltre essere inseriti nell'elenco coloro che, pur non iscritti in albi professionali, documentano di avere svolto funzioni di amministrazione, direzione e controllo in imprese interessate da operazioni di ristrutturazione concluse con piani di risanamento attestati, accordi di ristrutturazione dei debiti e concordati preventivi con continuità aziendale omologati, nei confronti delle quali non sia stata successivamente pronunciata sentenza dichiarativa di fallimento o sentenza di accertamento dello stato di insolvenza.</an:p>
					<an:p>4. L'iscrizione all'elenco di cui al comma 3 è altresì subordinata al possesso della specifica formazione prevista con il decreto dirigenziale del Ministero della giustizia di cui al comma 2.</an:p>
					<an:p>
						5. La domanda di iscrizione all'elenco è presentata agli ordini professionali di appartenenza dei professionisti richiedenti e, per i soggetti di cui al comma 3, secondo periodo, alla camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura del capoluogo di regione e delle province autonome di Trento e di Bolzano competente per il luogo di residenza. La domanda è corredata della documentazione comprovante il possesso dei requisiti di cui ai commi 3 e 4, di un'autocertificazione attestante l'assolvimento degli obblighi formativi e di un 
						<an:i>curriculum vitae</an:i>
						, a sua volta oggetto di autocertificazione ai sensi degli articoli 46 e 47 del testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica 28 dicembre 2000, n. 445, dal quale risulti ogni altra esperienza formativa in materia, anche nelle tecniche di facilitazione e mediazione, valutabile all'atto della nomina come titolo di preferenza. La domanda contiene il consenso dell'interessato al trattamento dei dati comunicati al momento della presentazione dell'istanza di iscrizione, ai sensi dell'articolo 6 del regolamento (UE) 2016/679 del Parlamento europeo e del Consiglio, del 27 aprile 2016, anche ai fini della pubblicazione di cui al comma 9. Ciascun ordine professionale, verificata la completezza della domanda e della documentazione, comunica i nominativi dei professionisti in possesso dei requisiti di cui ai commi 3 e 4 alla camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura del capoluogo della regione in cui si trova o alla camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura delle province autonome di Trento e di Bolzano per il loro inserimento nell'elenco previsto dal comma 3. Gli ordini professionali, con riferimento ai dati dei rispettivi iscritti, e le camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura, con riferimento ai soggetti di cui al comma 3, secondo periodo, designano i responsabili della formazione, della tenuta e dell'aggiornamento dei dati degli iscritti all'elenco unico e del trattamento dei dati medesimi nel rispetto del regolamento (UE) 2016/679 e del codice in materia di protezione dei dati personali, di cui al decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196. I responsabili accertano la veridicità delle dichiarazioni rese dai richiedenti secondo quanto previsto dall'articolo 71 del citato testo unico di cui al decreto del Presidente della Repubblica n. 445 del 2000. La domanda è respinta se non è corredata di quanto previsto dal secondo e terzo periodo e può essere ripresentata. I consigli nazionali degli ordini professionali disciplinano con regolamento le modalità di formazione, tenuta e aggiornamento dei dati raccolti dagli ordini professionali e comunicati alle camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura per la formazione dell'elenco di cui al comma 3. Ai fini del primo popolamento dell'elenco, fino al 16 maggio 2022, l'aggiornamento dei dati comunicati dagli ordini professionali è continuo e, a partire dal 17 maggio 2022, avviene con cadenza annuale. Gli ordini professionali comunicano tempestivamente alle camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura l'adozione, nei confronti dei propri iscritti, di sanzioni disciplinari più gravi di quella minima prevista dai singoli ordinamenti nonché l'intervenuta cancellazione dei professionisti dagli albi professionali di appartenenza perché vengano cancellati dall'elenco. Le camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura, ricevute le comunicazioni di competenza degli ordini professionali, provvedono senza indugio all'aggiornamento dell'elenco unico; esse curano direttamente l'aggiornamento dei dati dei soggetti di cui al comma 3, secondo periodo, secondo le tempistiche stabilite nel nono periodo e provvedono alla loro tempestiva cancellazione ove sia intervenuta una causa di ineleggibilità ai sensi dell'articolo 2382 del codice civile.
					</an:p>
					<an:p>6. La nomina dell'esperto avviene ad opera di una commissione che resta in carica per due anni. La commissione è costituita presso le camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura dei capoluoghi di regione e delle province autonome di Trento e di Bolzano ed è composta da:</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 un magistrato designato dal presidente della sezione specializzata in materia di impresa del tribunale del capoluogo di regione o della provincia autonoma di Trento o di Bolzano nel cui territorio si trova la camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura che ha ricevuto l'istanza di cui all'articolo 2, comma 1;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 un membro designato dal presidente della camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura presso la quale è costituita la commissione;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 un membro designato dal prefetto del capoluogo di regione o della provincia autonoma di Trento o di Bolzano nel cui territorio si trova la camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura che ha ricevuto l'istanza di cui all'articolo 2, comma 1.
					</an:p>
					<an:p>
						7. Il segretario generale della camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura nel cui ambito territoriale si trova la sede dell'impresa, ricevuta l'istanza di cui all'articolo 2, comma 1, nei successivi due giorni lavorativi, la comunica alla commissione costituita ai sensi del comma 6, unitamente a una nota sintetica contenente l'indicazione del volume d'affari, del numero dei dipendenti e del settore in cui opera l'impresa istante. Entro i cinque giorni lavorativi successivi la commissione nomina l'esperto nel campo della ristrutturazione tra gli iscritti nell'elenco di cui al comma 3 secondo criteri che assicurano la rotazione e la trasparenza e avendo cura che ciascun esperto non riceva più di due incarichi contemporaneamente. La nomina può avvenire anche al di fuori dell'ambito regionale. La commissione tiene conto della complessiva esperienza formativa risultante dal 
						<an:i>curriculum vitae</an:i>
						 di cui al comma 5.
					</an:p>
					<an:p>8. La commissione, coordinata dal membro più anziano, decide a maggioranza. Ai suoi membri non spettano compensi, gettoni di presenza, rimborsi di spese o altri emolumenti comunque denominati.</an:p>
					<an:p>
						9. Gli incarichi conferiti e il 
						<an:i>curriculum vitae</an:i>
						 dell'esperto nominato sono pubblicati senza indugio in apposita sezione del sito 
						<an:i>internet</an:i>
						 istituzionale della camera di commercio, industria, artigianato e agricoltura del luogo di nomina e del luogo dove è tenuto l'elenco presso il quale l'esperto è iscritto, nel rispetto del regolamento (UE) 2016/679 e del citato codice di cui al decreto legislativo 30 giugno 2003, n. 196, omesso ogni riferimento all'imprenditore richiedente.
					</an:p>
					<an:p>10. Per la realizzazione ed il funzionamento della piattaforma telematica nazionale di cui al comma 1 è autorizzata la spesa di euro 700.000 per l'anno 2022 e di euro 200.000 annui a decorrere dall'anno 2023, cui si provvede mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2021-2023, nell'ambito del programma “Fondi di riserva e speciali” della missione “Fondi da ripartire” dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2021, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della giustizia per euro 700.000 per l'anno 2022 e l'accantonamento relativo al Ministero dello sviluppo economico per euro 200.000 annui a decorrere dall'anno 2023.</an:p>
					<an:p>11. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio ».</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 4:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1 è aggiunto, in fine, il seguente periodo:</an:i>
						 « Chi ha svolto l'incarico di esperto non può intrattenere rapporti professionali con l'imprenditore se non sono decorsi almeno due anni dall'archiviazione della composizione negoziata »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, dopo le parole:</an:i>
						 « L'esperto » 
						<an:i>sono inserite le seguenti</an:i>
						: « è terzo rispetto a tutte le parti e »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al secondo periodo, dopo le parole:</an:i>
						 « revisore legale » 
						<an:i>sono aggiunte le seguenti</an:i>
						: « , non legati all'impresa o ad altre parti interessate all'operazione di risanamento da rapporti di natura personale o professionale ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 5:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 3:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>alla lettera d), dopo la parola:</an:i>
						 « insolvenza » 
						<an:i>sono aggiunte le seguenti:</an:i>
						 « e una dichiarazione con la quale attesta di non avere depositato ricorsi ai sensi degli articoli 161 e 182-
						<an:i>bis</an:i>
						 del regio decreto n. 267 del 1942, anche nelle ipotesi di cui al sesto comma del predetto articolo 161 e al sesto comma del predetto articolo 182-
						<an:i>bis</an:i>
						 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>alla lettera g), le parole:</an:i>
						 « certificato dei debiti contributivi e dei premi assicurativi » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « certificato dei debiti contributivi e per premi assicurativi » 
						<an:i>e le parole</an:i>
						: « , oppure, se non disponibile, il documento unico di regolarità contributiva » 
						<an:i>sono soppresse</an:i>
						;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 4:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, le parole:</an:i>
						 « L'esperto, verificata » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « L'esperto, verificati »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>il terzo periodo è sostituito dal seguente:</an:i>
						 « L'esperto non può assumere più di due incarichi contemporaneamente »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 7, secondo periodo, dopo le parole:</an:i>
						 « L'incarico può proseguire » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « per non oltre centottanta giorni »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 8 sono aggiunti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 8-
						<an:i>bis</an:i>
						. Ai costi che gravano sulle camere di commercio, industria, artigianato e agricoltura per consentire il funzionamento della procedura di composizione negoziata per la soluzione della crisi d'impresa si provvede mediante il versamento, a carico dell'impresa che propone l'istanza, di diritti di segreteria determinati ai sensi dell'articolo 18 della legge 29 dicembre 1993, n. 580.
					</an:p>
					<an:p>
						8-
						<an:i>ter</an:i>
						. In caso di archiviazione dell'istanza di cui all'articolo 2, comma 1, l'imprenditore non può presentare una nuova istanza prima di un anno dall'archiviazione stessa ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 6:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 5, dopo la parola:</an:i>
						 « anteriori » 
						<an:i>sono aggiunte le seguenti:</an:i>
						 « rispetto alla pubblicazione dell'istanza di cui al comma 1 ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 7:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, primo periodo, le parole:</an:i>
						 « lo stesso giorno al tribunale competente ai sensi dell'articolo 9 del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « al tribunale competente ai sensi dell'articolo 9 del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, lo stesso giorno della pubblicazione dell'istanza e dell'accettazione dell'esperto »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2, lettera</an:i>
						 f)
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « il nominativo » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « l'accettazione »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 3, dopo le parole:</an:i>
						 « dal deposito del ricorso » 
						<an:i>è inserito il seguente segno di interpunzione:</an:i>
						 « , »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 4, le parole:</an:i>
						 « sentite le parti e l'esperto » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « sentiti le parti e l'esperto ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>L'articolo 8 è sostituito dal seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 8. – 
						<an:i>(Sospensione di obblighi e di cause di scioglimento di cui agli articoli 2446, 2447, 2482-</an:i>
						bis
						<an:i>, 2482-</an:i>
						ter
						<an:i>, 2484 e 2545-</an:i>
						duodecies 
						<an:i>del codice civile) –</an:i>
						 1. Con l'istanza di nomina dell'esperto, o con dichiarazione successivamente presentata con le modalità di cui all'articolo 5, comma 1, l'imprenditore può dichiarare che, sino alla conclusione delle trattative o all'archiviazione dell'istanza di composizione negoziata, non si applicano nei suoi confronti gli articoli 2446, secondo e terzo comma, 2447, 2482-
						<an:i>bis</an:i>
						, quarto, quinto e sesto comma, e 2482-
						<an:i>ter</an:i>
						 del codice civile e non si verifica la causa di scioglimento della società per riduzione o perdita del capitale sociale di cui agli articoli 2484, primo comma, numero 4), e 2545-
						<an:i>duodecies</an:i>
						 del codice civile. A tal fine, l'istanza o la dichiarazione sono pubblicate nel registro delle imprese e gli effetti di cui al primo periodo decorrono dalla pubblicazione ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 9:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>« 1. Nel corso delle trattative l'imprenditore conserva la gestione ordinaria e straordinaria dell'impresa. L'imprenditore in stato di crisi gestisce l'impresa in modo da evitare pregiudizio alla sostenibilità economico-finanziaria dell'attività. Quando, nel corso della composizione negoziata, risulta che l'imprenditore è insolvente ma esistono concrete prospettive di risanamento, lo stesso gestisce l'impresa nel prevalente interesse dei creditori. Restano ferme le responsabilità dell'imprenditore ».</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 10:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 c)
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « gruppo di cui all'articolo 13 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « gruppo di imprese di cui all'articolo 13 del presente decreto »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 d)
						<an:i>, dopo le parole:</an:i>
						 « di cui all'articolo 2560, secondo comma, del codice civile » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « , dettando le misure ritenute opportune, tenuto conto delle istanze delle parti interessate al fine di tutelare gli interessi coinvolti ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 11:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, lettera</an:i>
						 c)
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « , senza necessità dell'attestazione prevista dal medesimo articolo 67, terzo comma, lettera 
						<an:i>d)</an:i>
						 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « ; in tal caso non occorre l'attestazione prevista dal medesimo articolo 67, terzo comma, lettera 
						<an:i>d)</an:i>
						 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 3:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 b)
						<an:i>, alle parole:</an:i>
						 « proporre la domanda di concordato semplificato » 
						<an:i>sono premesse le seguenti:</an:i>
						 « all'esito delle trattative, »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 c) 
						<an:i>sono aggiunte, in fine, le seguenti parole:</an:i>
						 « , e, per le imprese agricole, alle procedure di accordo di ristrutturazione dei debiti o di liquidazione dei beni disciplinate dagli articoli 7 e 14-
						<an:i>ter</an:i>
						 della legge 27 gennaio 2012, n. 3 ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 14:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 5, dopo le parole:</an:i>
						 « e 101, comma 5, del » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « testo unico delle imposte sui redditi, di cui al ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 15:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2, le parole:</an:i>
						 « dell'esonero o dell'attenuazione » 
						<an:i>sono soppresse</an:i>
						.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 16:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, lettera</an:i>
						 h)
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « euro 1.300.000.000,01 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « euro 1.300.000.000,00 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 1 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 1-
						<an:i>bis</an:i>
						. In caso di composizione negoziata condotta ai sensi dell'articolo 13 in modo unitario per tutte o alcune delle imprese che hanno presentato l'istanza di cui all'articolo 2, comma 1, il compenso dell'esperto designato è determinato esclusivamente tenendo conto della percentuale sull'ammontare dell'attivo di ciascuna impresa istante partecipante al gruppo »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 3, lettera</an:i>
						 b)
						<an:i>, dopo le parole:</an:i>
						 « e delle parti interessate » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « che partecipano alle trattative »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 4, le parole:</an:i>
						 « , tuttavia all'esperto » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « ; all'esperto comunque »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 5, le parole:</an:i>
						 « comma 1 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « commi 1 e 2 » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « , o è predisposto un piano attestato di risanamento di cui all'articolo 11, comma 3, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						 » 
						<an:i>sono soppresse</an:i>
						;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 10, secondo periodo, le parole:</an:i>
						 « del n. 1 dell'articolo 633 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « dell'articolo 633, primo comma, numero 1), » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « della provvisoria esecuzione » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « dell'esecuzione provvisoria ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 17:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, alle parole:</an:i>
						 « 
						<an:i>d), e), f), g)</an:i>
						 e 
						<an:i>h)</an:i>
						 » 
						<an:i>sono premesse le seguenti:</an:i>
						 « 
						<an:i>a), c),</an:i>
						 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il secondo periodo è aggiunto il seguente:</an:i>
						 « La nomina dell'esperto avviene a cura del soggetto al quale è presentata l'istanza »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 3, le parole:</an:i>
						 « e, dopo aver accettato l'incarico, sente l'imprenditore e acquisisce i bilanci dell'ultimo triennio, se disponibili, le dichiarazioni fiscali e la documentazione contabile ritenuta necessaria per redigere, ove non disponibile, una relazione aggiornata sulla situazione patrimoniale ed economico-finanziaria dell'imprenditore nonché un elenco aggiornato dei creditori e dei relativi diritti » 
						<an:i>sono soppresse</an:i>
						;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 4, lettera</an:i>
						 b)
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « senza necessità di attestazione, » 
						<an:i>sono soppresse e le parole:</an:i>
						 « , senza necessità dell'attestazione prevista dal medesimo articolo 67, terzo comma, lettera 
						<an:i>d)</an:i>
						 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « ; in tal caso non occorre l'attestazione prevista dal medesimo articolo 67, terzo comma, lettera 
						<an:i>d)</an:i>
						 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 6, le parole:</an:i>
						 « l'esperto, su richiesta dell'imprenditore, svolge i compiti di gestore della crisi di cui alla legge 27 gennaio 2012, n. 3 » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « l'imprenditore può accedere ad una delle procedure disciplinate dalla legge 27 gennaio 2012, n. 3 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 7, dopo le parole:</an:i>
						 « gli articoli » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « 3, commi 3 e 4, ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 18:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>il comma 1 è sostituito dal seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 1. Quando l'esperto nella relazione finale dichiara che le trattative si sono svolte secondo correttezza e buona fede, che non hanno avuto esito positivo e che le soluzioni individuate ai sensi dell'articolo 11, commi 1 e 2, non sono praticabili, l'imprenditore può presentare, nei sessanta giorni successivi alla comunicazione di cui all'articolo 5, comma 8, una proposta di concordato per cessione dei beni unitamente al piano di liquidazione e ai documenti indicati nell'articolo 161, secondo comma, lettere 
						<an:i>a)</an:i>
						, 
						<an:i>b)</an:i>
						, 
						<an:i>c)</an:i>
						 e 
						<an:i>d)</an:i>
						, del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267. La proposta può prevedere la suddivisione dei creditori in classi »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 3:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, dopo le parole:</an:i>
						 « nomina un ausiliario ai sensi dell'articolo 68 del codice di procedura civile » 
						<an:i>sono aggiunte le seguenti:</an:i>
						 « , assegnando allo stesso un termine per il deposito del parere di cui al comma 4 »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al terzo periodo, dopo le parole:</an:i>
						 « e 35.1 del » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « codice delle leggi antimafia e delle misure di prevenzione, di cui al »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 4:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al primo periodo, dopo le parole:</an:i>
						 « e alla relazione finale » 
						<an:i>sono inserite le seguenti:</an:i>
						 « e al parere » 
						<an:i>e le parole:</an:i>
						 « fissa la data dell'udienza » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « fissa l'udienza »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>il secondo periodo è sostituito dal seguente:</an:i>
						 « Tra la scadenza del termine concesso all'ausiliario ai sensi del comma 3 e l'udienza di omologazione devono decorrere non meno di trenta giorni »;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 8, dopo le parole:</an:i>
						 « articoli 173, 184, 185, 186 » 
						<an:i>è inserita la seguente:</an:i>
						 « , 217-
						<an:i>bis</an:i>
						 ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 19:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>dopo il comma 3 sono aggiunti i seguenti:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 3-
						<an:i>bis</an:i>
						. Al fine di razionalizzare le procedure di amministrazione straordinaria delle imprese di cui al decreto legislativo 8 luglio 1999, n. 270, e al decreto-legge 23 dicembre 2003, n. 347, convertito, con modificazioni, dalla legge 18 febbraio 2004, n. 39, nelle quali sia avvenuta la dismissione dei compendi aziendali e che si trovino nella fase di liquidazione, oppure nel caso in cui i programmi di cui all'articolo 27, comma 2, del citato decreto legislativo n. 270 del 1999 non siano completati nei termini ivi previsti, il Ministro dello sviluppo economico, con proprio decreto, può nominare la società Fintecna S.p.A. commissario.
					</an:p>
					<an:p>
						3-
						<an:i>ter</an:i>
						. Il Ministro dello sviluppo economico, con proprio decreto, può nominare la Fintecna S.p.A. commissario nelle procedure liquidatorie che sono state accorpate ai sensi dell'articolo 1, comma 498, della legge 27 dicembre 2006, n. 296.
					</an:p>
					<an:p>
						3-
						<an:i>quater</an:i>
						. Per effetto di quanto previsto dai commi 3-
						<an:i>bis</an:i>
						 e 3-
						<an:i>ter</an:i>
						, la nomina a commissario della Fintecna S.p.A. comporta la decadenza dei precedenti commissari, senza ulteriori oneri per la procedura, e la misura dell'eventuale compenso residuo, a carico dell'impresa assoggettata alla procedura di amministrazione straordinaria, è determinata dal Ministero dello sviluppo economico. Entro sessanta giorni dal decreto di nomina della società, i precedenti commissari trasmettono al Ministero dello sviluppo economico, nonché alla società, una relazione illustrativa recante la descrizione dell'attività svolta ed il relativo rendiconto, fermi restando gli altri obblighi a loro carico previsti dalla vigente normativa. Sono revocati i mandati giudiziali e stragiudiziali e le consulenze conferiti precedentemente dai commissari qualora essi non siano confermati nel termine di novanta giorni dal decreto di nomina della società.
					</an:p>
					<an:p>
						3-
						<an:i>quinquies</an:i>
						. Al fine di supportare le amministrazioni pubbliche nelle attività di gestione delle proprie partecipazioni, all'articolo 1, comma 1100, della legge 27 dicembre 2017, n. 205, sono apportate le seguenti modificazioni:
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 al primo periodo, dopo la parola: “statali” sono inserite le seguenti: “, o comunque a partecipazione pubblica,”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 dopo il terzo periodo è inserito il seguente: “I suddetti criteri possono essere adeguati per i patrimoni delle società e degli enti non interamente statali, con decreto di natura non regolamentare del Ministro dell'economia e delle finanze, d'intesa con le amministrazioni pubbliche interessate”;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 al quarto periodo, le parole: “spettante allo Stato” sono soppresse;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>d)</an:i>
						 al nono periodo, le parole: “Ministero dell'economia e delle finanze” sono sostituite dalla seguente: “cedente”.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>e)</an:i>
						 all'ultimo periodo, le parole: “I proventi” sono sostituite dalle seguenti: “Se di spettanza del Ministero dell'economia e delle finanze, i proventi”.
					</an:p>
					<an:p>
						3-
						<an:i>sexies</an:i>
						. All'articolo 1 della legge 27 dicembre 2017, n. 205, dopo il comma 1100 è inserito il seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“
						<an:i>1100-bis</an:i>
						. Al fine di accelerare le operazioni di razionalizzazione periodica delle partecipazioni pubbliche nonché la revisione straordinaria delle medesime di cui agli articoli 20 e 24 del testo unico in materia di società a partecipazione pubblica, di cui al decreto legislativo 19 agosto 2016, n. 175, le amministrazioni pubbliche possono affidare alla Fintecna S.p.A. o a società da questa interamente controllata le attività di liquidatore delle società in cui detengono partecipazioni, nonché le attività di supporto al collocamento sul mercato e alla gestione di procedure di natura liquidatoria e concorsuale comunque denominate, anche sottoscrivendo apposita convenzione con la quale sono regolati i rapporti, le attività da svolgere, il relativo compenso, nonché le modalità di rendicontazione e controllo con oneri a valere sul valore di realizzo delle operazioni. Agli eventuali ulteriori oneri derivanti dalla convenzione si provvede a valere sulle risorse disponibili a legislazione vigente” ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 20:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>la lettera</an:i>
						 e) 
						<an:i>è sostituita dalla seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 
						<an:i>e</an:i>
						) l'articolo 182-
						<an:i>septies</an:i>
						 è sostituito dal seguente:
					</an:p>
					<an:p>
						“Art. 182-
						<an:i>septies</an:i>
						. – 
						<an:i>(Accordi di ristrutturazione ad efficacia estesa) –</an:i>
						 La disciplina di cui all'articolo 182-
						<an:i>bis</an:i>
						 si applica, in deroga agli articoli 1372 e 1411 del codice civile, al caso in cui gli effetti dell'accordo siano estesi anche ai creditori non aderenti che appartengano alla medesima categoria, individuata tenuto conto dell'omogeneità di posizione giuridica ed interessi economici.
					</an:p>
					<an:p>Ai fini di cui al primo comma occorre che:</an:p>
					<an:p>
						<an:i>a)</an:i>
						 tutti i creditori appartenenti alla categoria siano stati informati dell'avvio delle trattative, siano stati messi in condizione di parteciparvi in buona fede e abbiano ricevuto complete e aggiornate informazioni sulla situazione patrimoniale, economica e finanziaria del debitore nonché sull'accordo e sui suoi effetti;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>b)</an:i>
						 l'accordo preveda la prosecuzione dell'attività d'impresa in via diretta o indiretta;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>c)</an:i>
						 i crediti dei creditori aderenti appartenenti alla categoria rappresentino il 75 per cento di tutti i creditori appartenenti alla categoria, fermo restando che un creditore può essere titolare di crediti inseriti in più di una categoria;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>d)</an:i>
						 i creditori della medesima categoria non aderenti ai quali sono estesi gli effetti dell'accordo possano risultare soddisfatti in base all'accordo stesso in misura non inferiore rispetto all'alternativa liquidatoria;
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>e)</an:i>
						 il debitore abbia notificato l'accordo, la domanda di omologazione e i documenti allegati ai creditori nei confronti dei quali chiede di estendere gli effetti dell'accordo.
					</an:p>
					<an:p>Per i creditori della medesima categoria non aderenti ai quali il debitore chiede di estendere gli effetti dell'accordo il termine per proporre opposizione decorre dalla data della notifica di cui al secondo comma.</an:p>
					<an:p>In nessun caso, per effetto dell'accordo di ristrutturazione, ai creditori ai quali è stato esteso l'accordo possono essere imposti l'esecuzione di nuove prestazioni, la concessione di affidamenti, il mantenimento della possibilità di utilizzare affidamenti esistenti o l'erogazione di nuovi finanziamenti. Non è considerata nuova prestazione la prosecuzione della concessione del godimento di beni oggetto di contratti di locazione finanziaria già stipulati.</an:p>
					<an:p>
						Quando un'impresa ha debiti verso banche e intermediari finanziari in misura non inferiore alla metà dell'indebitamento complessivo, l'accordo di ristrutturazione dei debiti può individuare una o più categorie tra tali tipologie di creditori che abbiano fra loro posizione giuridica ed interessi economici omogenei. In tal caso il debitore, con la domanda di cui all'articolo 182-
						<an:i>bis</an:i>
						, può chiedere, anche se non ricorre la condizione prevista dal secondo comma, lettera 
						<an:i>b)</an:i>
						, del presente articolo che gli effetti dell'accordo siano estesi anche ai creditori non aderenti appartenenti alla medesima categoria. Restano fermi i diritti dei creditori diversi da banche e intermediari finanziari.
					</an:p>
					<an:p>Ai fini dell'accordo non si tiene conto delle ipoteche giudiziali iscritte nei novanta giorni che precedono la data di pubblicazione del ricorso nel registro delle imprese” »;</an:p>
					<an:p>
						<an:i>alla lettera</an:i>
						 h)
						<an:i>, le parole</an:i>
						: « nel caso di omologa » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
						: « nel caso di omologazione ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 23:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>il comma 2 è sostituito dal seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« 2. L'istanza di cui all'articolo 2, comma 1, non può essere presentata dall'imprenditore in pendenza del procedimento introdotto con domanda di omologazione di un accordo di ristrutturazione, con ricorso per l'ammissione al concordato preventivo, anche ai sensi dell'articolo 161, sesto comma, del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, con ricorso depositato ai sensi dell'articolo 182-
						<an:i>bis</an:i>
						, sesto comma, del regio decreto 16 marzo 1942, n. 267, o con ricorso per l'accesso alle procedure di accordo di ristrutturazione dei debiti o di liquidazione dei beni di cui agli articoli 7 e 14-
						<an:i>ter</an:i>
						 della legge 27 gennaio 2012, n. 3 ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Al capo I, dopo l'articolo 23 è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 23-
						<an:i>bis</an:i>
						. – (
						<an:i>Disposizioni in materia di specifiche tecniche sui rapporti riepilogativi nelle procedure esecutive e concorsuali</an:i>
						) – 1. All'articolo 20, comma 5, del decreto-legge 12 settembre 2014, n. 132, convertito, con modificazioni, dalla legge 10 novembre 2014, n. 162, le parole: “, a decorrere dal novantesimo giorno dalla pubblicazione nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						 del provvedimento contenente le specifiche tecniche di cui all'articolo 16-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 9-
						<an:i>septies</an:i>
						, del decreto-legge n. 179 del 2012, convertito, con modificazioni, dalla legge n. 221 del 2012” sono soppresse ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 24:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 2, le parole</an:i>
						: « del Programma Fondi di riserva e speciali » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti</an:i>
						: « del programma “Fondi di riserva e speciali” ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>All'articolo 25:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>al comma 1, capoverso 3-</an:i>
						bis
						<an:i>, le parole:</an:i>
						 « ai sensi del decreto » 
						<an:i>sono sostituite dalle seguenti:</an:i>
						 « ai sensi del codice dell'amministrazione digitale, di cui al decreto ».
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Al capo II, dopo l'articolo 26 è aggiunto il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Art. 26-
						<an:i>bis</an:i>
						. – 
						<an:i>(Misure urgenti in materia di concorso per il reclutamento di magistrati ordinari) –</an:i>
						 1. Il Ministero della giustizia è autorizzato a indire un concorso pubblico, da bandire entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto, sulla base delle disposizioni speciali contenute nel presente articolo, per il reclutamento di cinquecento magistrati ordinari in tirocinio, di cui al contingente previsto dall'articolo 1, comma 379, della legge 30 dicembre 2018, n. 145, per la copertura dei posti vacanti nell'organico della magistratura.
					</an:p>
					<an:p>
						2. Per il solo concorso di cui al comma 1, in deroga a quanto previsto dall'articolo 5, comma 1-
						<an:i>bis</an:i>
						, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, la commissione esaminatrice è composta da un magistrato il quale abbia conseguito la sesta valutazione di professionalità, che la presiede, da ventitré magistrati che abbiano conseguito almeno la terza valutazione di professionalità, da sei professori universitari di ruolo titolari di insegnamenti nelle materie oggetto di esame, cui si applicano, a loro richiesta, le disposizioni di cui all'articolo 13, secondo comma, del decreto del Presidente della Repubblica 11 luglio 1980, n. 382, nominati su proposta del Consiglio universitario nazionale, e da quattro avvocati iscritti all'albo speciale dei patrocinanti dinanzi alle magistrature superiori, nominati su proposta del Consiglio nazionale forense. Non possono essere nominati componenti della commissione di concorso i magistrati, gli avvocati ed i professori universitari che nei dieci anni precedenti abbiano prestato, a qualsiasi titolo e in qualsiasi modo, attività di docenza nelle scuole di preparazione al concorso per magistrato ordinario.
					</an:p>
					<an:p>3. La prova scritta del concorso per magistrato ordinario di cui al comma 1 consiste nello svolgimento di sintetici elaborati teorici vertenti sulle materie di cui all'articolo 1, comma 3, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160. Nel definire i criteri per la valutazione omogenea degli elaborati scritti a norma dell'articolo 5, comma 3, del predetto decreto legislativo n. 160 del 2006, la commissione esaminatrice tiene conto della capacità di sintesi nello svolgimento degli elaborati. Gli elaborati devono essere presentati nel termine di cinque ore dalla dettatura.</an:p>
					<an:p>4. Per il solo concorso di cui al comma 1, in deroga a quanto previsto dall'articolo 5, comma 6, del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, se i candidati che hanno portato a termine la prova scritta sono più di trecento, il presidente, dopo aver provveduto alla valutazione di almeno venti candidati in seduta plenaria con la partecipazione di tutti i componenti, forma per ogni seduta tre sottocommissioni, a ciascuna delle quali assegna, secondo criteri obiettivi, un terzo dei candidati da esaminare. Le sottocommissioni sono rispettivamente presiedute dal presidente e dai magistrati più anziani presenti, a loro volta sostituiti, in caso di assenza o impedimento, dai magistrati più anziani presenti, e assistite ciascuna da un segretario. La commissione delibera su ogni oggetto eccedente la competenza delle sottocommissioni. Per la valutazione degli elaborati scritti il presidente suddivide ciascuna sottocommissione in tre collegi, composti ciascuno di almeno tre componenti, presieduti dal presidente o dal magistrato più anziano. In caso di parità di voti, prevale quello di chi presiede. Ciascun collegio della medesima sottocommissione esamina gli elaborati di una delle materie oggetto della prova relativamente ad ogni candidato.</an:p>
					<an:p>
						5. Per il concorso di cui al comma 1, nonché per quello indetto con decreto del Ministro della giustizia 29 ottobre 2019, pubblicato nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						, 4
						<an:sup>a</an:sup>
						 serie speciale, n. 91 del 19 novembre 2019, per l'espletamento della prova orale il presidente forma per ogni seduta due sottocommissioni, a ciascuna delle quali assegna, secondo criteri obiettivi, la metà dei candidati da esaminare. Le sottocommissioni sono rispettivamente presiedute dal presidente e dal magistrato più anziano presente alla seduta, a loro volta sostituiti, in caso di assenza o impedimento, dai magistrati più anziani presenti, e assistite ciascuna da un segretario. Le sottocommissioni procedono all'esame orale dei candidati e all'attribuzione del punteggio finale, osservate, in quanto compatibili, le disposizioni degli articoli 14, 15, primo e terzo comma, e 16 del regio decreto 15 ottobre 1925, n. 1860.
					</an:p>
					<an:p>6. Salvo quanto previsto dalle disposizioni dei commi 2, 3, 4 e 5, allo svolgimento del concorso per magistrato ordinario indetto ai sensi del comma 1 si applicano le disposizioni vigenti alla data di entrata in vigore della legge di conversione del presente decreto.</an:p>
					<an:p>7. All'articolo 7 del regio decreto 15 ottobre 1925, n. 1860, il terzo comma è sostituito dal seguente:</an:p>
					<an:p>“È loro consentito di consultare i semplici testi dei codici, delle leggi e dei decreti dello Stato, da essi preventivamente comunicati alla commissione, e da questa posti a loro disposizione previa verifica, o in alternativa, previa determinazione contenuta nel decreto ministeriale di adozione del diario delle prove scritte, è loro consentita la consultazione dei predetti testi normativi mediante modalità informatiche. Con decreto del Ministro della giustizia da adottare entro sei mesi dalla data di entrata in vigore della presente disposizione sono individuate le modalità operative e tecniche della consultazione di cui al periodo precedente”.</an:p>
					<an:p>8. L'articolo 4 del decreto legislativo 5 aprile 2006, n. 160, è sostituito dal seguente:</an:p>
					<an:p>
						“Art. 4. – 
						<an:i>(Presentazione della domanda) – 1.</an:i>
						 La domanda di partecipazione al concorso per esami per magistrato ordinario, indirizzata al Consiglio superiore della magistratura, è inviata telematicamente, secondo modalità da determinare nel bando di concorso, entro il termine di trenta giorni decorrenti dalla data di pubblicazione del bando nella 
						<an:i>Gazzetta Ufficiale</an:i>
						, al procuratore della Repubblica presso il tribunale nel cui circondario il candidato è residente.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>2.</an:i>
						 Non sono ammessi a partecipare al concorso i candidati le cui domande sono inviate in difformità da quanto stabilito nel bando di concorso di cui al comma 1.
					</an:p>
					<an:p>
						<an:i>3.</an:i>
						 Per i candidati, cittadini italiani, non residenti nel territorio dello Stato, la modalità telematica di trasmissione delle domande di partecipazione prevede l'invio al procuratore della Repubblica presso il tribunale di Roma”.
					</an:p>
					<an:p>9. Per l'attuazione delle disposizioni di cui al presente articolo, e in particolare per far fronte ai maggiori oneri connessi alla gestione delle previste procedure concorsuali, è autorizzata la spesa di euro 5.962.281 per l'anno 2022, cui si provvede mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di parte corrente iscritto, ai fini del bilancio triennale 2021-2023, nell'ambito del programma “Fondi di riserva e speciali” della missione “Fondi da ripartire” dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2021, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della giustizia. Il Ministro dell'economia e delle finanze è autorizzato ad apportare, con propri decreti, le occorrenti variazioni di bilancio ».</an:p>
					<an:p>
						<an:i>Dopo l'articolo 28 è inserito il seguente:</an:i>
					</an:p>
					<an:p>
						« Articolo 28-
						<an:i>bis. – (Clausola di salvaguardia) –</an:i>
						 1. Le disposizioni del presente decreto si applicano nelle regioni a statuto speciale e nelle province autonome di Trento e di Bolzano compatibilmente con i rispettivi statuti e le relative norme di attuazione, anche con riferimento alla legge costituzionale 18 ottobre 2001, n. 3 ».
					</an:p>
				</an:mainBody>
			</an:doc>
		</an:attachments>
	</an:bill>
</an:akomaNtoso>
