<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1190, 1360/C/NT/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1190, 1360/C/NT"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1190, 1360/C/NT/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="NT"/>
					<an:FRBRname value="Nuovo testo"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1190, 1360/C/NT/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1190, 1360/C/NT/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1190, 1360/C/NT/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1190, 1360/C/NT/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1190, 1360/C/NT/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2026-06-17" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1190, 1360/C/NT/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2026-06-17"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2026-06-17" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/1190, 1360/C/NT/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/Congiunzione/19/1190, 1360" showAs="Congiunzione 1190, 1360"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="ID0E5" href="http://dati.senato.it/0" showAs="Il Relatore"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">Congiunzione 1190, 1360</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Nuovo testo n. NT</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#ID0E5">
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Il</an:span>
					 
					<an:span style="font-variant:small-caps;">Relatore</an:span>
				</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					<an:i>
						<an:span style="font-size:medium">"</an:span>
					</an:i>
					<an:i>Istituzione della banca dati unica audiovisiva degli artisti interpreti ed esecutori e della banca dati unica dei fonogrammi"</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:0cm; margin-right:0cm; text-align:center">
					<an:span style="font-size:medium">Art. 1</an:span>
				</an:p>
				

				<an:ol id="ID0E2B">
					

					<an:li style="text-align: justify;">Al decreto legislativo 15 marzo 2017, n. 35, sono apportate le seguenti modificazioni:</an:li>
					

				</an:ol>
				

				<an:p style="margin-left:30pt">
					          
					<an:i>a)</an:i>
					 dopo l'articolo 18 è inserito il seguente:
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:50pt">
					          «Art. 18-
					<an:i>bis. -</an:i>
					 
					<an:i>(Istituzione della banca dati unica audiovisiva degli artisti interpreti ed esecutori e della banca dati unica dei fonogrammi)</an:i>
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:50pt">          1. Al fine di garantire la trasparenza delle utilizzazioni e la corretta ripartizione dei diritti connessi al diritto d'autore, entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione, presso l'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni sono istituite la "banca dati unica audiovisiva degli artisti interpreti ed esecutori" e la "banca dati unica dei fonogrammi", di seguito denominate "banche dati", nelle quali confluiscono i dati presenti nelle banche dati tenute dagli organismi operanti nel settore dell'amministrazione e dell'intermediazione dei diritti connessi al diritto d'autore. Per gli oneri di realizzazione e avvio delle banche dati è autorizzata la spesa complessiva di 200.000 euro per l'anno 2027.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:50pt">          2. La consultazione delle banche dati è consentita agli organismi di gestione collettiva, alle entità di gestione indipendente del diritto d'autore e dei diritti connessi al diritto d'autore di cui all'articolo 8 del presente decreto e agli utilizzatori tenuti al pagamento dei compensi di cui alla legge 22 aprile 1941, n. 633, nonché a qualsiasi titolare di diritti o utilizzatore. Gli oneri derivanti dal funzionamento delle banche dati sono integralmente a carico degli organismi di gestione collettiva e delle entità di gestione indipendente, secondo le modalità definite dal regolamento di cui al comma 4.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:50pt">
					          3. Le banche dati contengono i seguenti elementi informativi:
					<an:eol/>
					

					<an:i>a)</an:i>
					 con riferimento alla banca dati unica audiovisiva degli artisti interpreti ed esecutori aventi diritto al compenso: il titolo dell'opera cinematografica o assimilata o dell'opera teatrale; l'indicazione degli autori di cui all'articolo 44 della legge 22 aprile 1941, n. 633; l'anno di produzione; l'indicazione degli artisti interpreti ed esecutori, primari e comprimari, dei doppiatori nonché del direttore del doppiaggio, con specificazione del ruolo ricoperto da ciascuno di essi;
					<an:eol/>
					

					<an:i>b)</an:i>
					 con riferimento alla banca dati unica dei fonogrammi: il titolo dell'opera musicale; l'indicazione dell'autore; l'indicazione del produttore di fonogrammi titolare dei diritti esclusivi di cui all'articolo 72 della legge 22 aprile 1941, n. 633; l'indicazione degli artisti interpreti ed esecutori, primari e comprimari, aventi diritto al compenso, con specificazione del ruolo ricoperto da ciascuno di essi;
					<an:eol/>
					

					<an:i>c)</an:i>
					 con riferimento a entrambe le banche dati: ogni elemento utile all'identificazione dei titolari del diritto connesso e l'indicazione, per ciascuno di essi, dell'organismo di gestione collettiva o dell'entità di gestione indipendente cui è stato affidato il mandato, dell'anno di competenza e della tipologia di diritto oggetto del mandato.
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:50pt">          4. L'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni, con proprio regolamento da emanare entro centottanta giorni dalla data di entrata in vigore della presente disposizione,  individua le modalità di costituzione, alimentazione, funzionamento e consultazione delle banche dati, nonché gli obblighi informativi e le tempistiche di comunicazione a cui sono tenuti gli organismi di gestione collettiva e le entità di gestione indipendente, unitamente alle modalità di determinazione e di riscossione dei contributi relativi agli oneri di funzionamento di cui al comma 2.</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:50pt">
					          5. Presso l'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni è costituito un osservatorio con funzioni consultive, di supporto e di monitoraggio delle procedure di determinazione del compenso spettante agli artisti interpreti ed esecutori per lo sfruttamento dei diritti connessi, ai sensi dell'articolo 84 della legge 22 aprile 1941, n. 633, e dell'effettiva corresponsione dello stesso. L'osservatorio è presieduto da un rappresentante dell'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni ed è composto dai rappresentanti degli organismi di gestione collettiva e delle entità di gestione indipendente nonché dai rappresentanti delle associazioni di categoria maggiormente rappresentative degli utilizzatori. Ai componenti dell'osservatorio non spettano compensi, gettoni di presenza, rimborsi di spese o altri emolumenti comunque denominati e i medesimi svolgono le relative funzioni senza nuovi o maggiori oneri a carico della finanza pubblica. L'Autorità per le garanzie nelle comunicazioni riferisce delle attività dell'osservatorio di cui al presente comma nella relazione di cui all'articolo 1, comma 6, lettera 
					<an:i>c)</an:i>
					, numero 12, della legge 31 luglio 1997, n. 249.»;
				</an:p>
				

				<an:p style="margin-left:30pt">
					          
					<an:i>b)</an:i>
					 all'articolo 41, comma 1, primo periodo, dopo le parole: «commi 1, 4 e 5,» sono inserite le seguenti: «18-
					<an:i>bis</an:i>
					,».
				</an:p>
				

				<an:ol start="2" id="ID0E4D">
					

					<an:li style="text-align: justify;">
						All'articolo 110-
						<an:i>quater</an:i>
						, comma 4, primo periodo, della legge 22 aprile 1941, n. 633, sono aggiunte, in fine, le seguenti parole: «e comunque non inferiore a euro 100.000».
					</an:li>
					

				</an:ol>
				

				<an:ol start="3" id="ID0EHE">
					

					<an:li style="text-align: justify;">
						Agli oneri derivanti dall'attuazione dell'articolo 18-
						<an:i>bis</an:i>
						, comma 1, secondo periodo, del decreto legislativo 15 marzo 2017, n. 35, introdotto dal comma 1, lettera 
						<an:i>a)</an:i>
						, del presente articolo, pari a 200.000 euro per l'anno 2027, si provvede mediante corrispondente riduzione delle proiezioni dello stanziamento del fondo speciale di conto capitale iscritto, ai fini del bilancio triennale 2026-2028 nell'ambito del programma «Fondi di riserva e speciali» della missione «Fondi da ripartire» dello stato di previsione del Ministero dell'economia e delle finanze per l'anno 2027, allo scopo parzialmente utilizzando l'accantonamento relativo al Ministero della cultura.
					</an:li>
					

				</an:ol>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
