<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	
   
	<an:debate contains="originalVersion">
		
      
		<an:meta>
			
         
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html" source="#redattore">
				
            
				<an:FRBRWork>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-07-16/231/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-07-16/231"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					
               
					<an:FRBRsubtype value="SOMMCOMM"/>
					
               
					<an:FRBRnumber value="231"/>
					
               
					<an:FRBRname value="resoconto sommario di Commissione"/>
					
            
				</an:FRBRWork>
				
            
				<an:FRBRExpression>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-07-16/231/ita@/main"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-07-16/231/ita@"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
               
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
					
            
				</an:FRBRExpression>
				
            
				<an:FRBRManifestation>
					
               
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-07-16/231/ita@/main.xml"/>
					
               
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-07-16/231/ita@.akn"/>
					
               
					<an:FRBRdate date="2025-07-16" name="presentazione"/>
					
               
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					
               
					<an:componentInfo/>
					
            
				</an:FRBRManifestation>
				
         
			</an:identification>
			
         
			<an:lifecycle source="#redattore">
				
            
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2025-07-16"/>
				
         
			</an:lifecycle>
			
         
			<an:references source="#redattore">
				
            
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/osr/SOMMCOMM/7ªCommissionepermanente/2025-07-16/231/ita@/main" showAs="generation"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="commissione" showAs="7ª Commissione permanente" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				
            
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				
            
				<an:TLCRole id="d1e40a1081" href="http://dati.senato.it/osr/Incarico" showAs="PRESIDENTE"/>
				
            
				<an:TLCRole id="senatore" href="http://dati.senato.it/osr/Senatore" showAs="senatore"/>
				
            
				<an:TLCRole id="deputato" href="http://dati.senato.it/osr/Deputato" showAs="deputato"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p29480" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/29480" showAs="Roberto Marti"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p31875" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/31875" showAs="Cecilia D'Elia"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p28924" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/28924" showAs="Francesco Verducci"/>
				
            
				<an:TLCPerson id="p22910" href="http://dati.senato.it/osr/Persona/22910" showAs="Giulia Cosenza"/>
				
         
			</an:references>
			
      
		</an:meta>
		
      
		<an:coverPage>
			
         
			<an:p>SENATO DELLA REPUBBLICA</an:p>
			
         
			<an:p>Legislatura 19</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docType>Resoconto di Commissione</an:docType>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:p>7ª Commissione permanente</an:p>
			
         
			<an:p>CULTURA E PATRIMONIO CULTURALE, ISTRUZIONE PUBBLICA, RICERCA SCIENTIFICA, SPETTACOLO E SPORT</an:p>
			
         
			<an:p>
				
            
				<an:docNumber>231</an:docNumber>
				
         
			</an:p>
			
         
			<an:container name="intervenuti" id="intervenuti">
				
            
				<an:p>Interviene il sottosegretario di Stato per l'istruzione e il merito Paola Frassinetti.</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="presidenti" id="presidenti">
				
            
				<an:p>MARTI,COSENZA</an:p>
				
         
			</an:container>
			
         
			<an:container name="gruppi" id="gruppi">
				
            
				<an:p/>
				
         
			</an:container>
			
      
		</an:coverPage>
		
      
		<an:debateBody title="Resoconto n.231 della legislatura 19">
			
         
			<an:debateSection id="d1e18" name="InizioSeduta">
				
            
				<an:narrative title="InizioSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="00:00:00"/>
					La seduta inizia alle ore 9.
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e20" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e20">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e23" name="Conversione in legge del decreto-legge 24 giugno 2025, n. 90, recante disposizioni urgenti in materia di universit&amp;agrave; e ricerca, istruzione e salute">
					
               
					<an:heading id="h-d1e23"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1553</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Conversione in legge del decreto-legge 24 giugno 2025, n. 90, recante disposizioni urgenti in materia di università e ricerca, istruzione e salute</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il 
							<an:ref id="d1e40" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  ricorda che nella seduta di ieri era stata conclusa la fase di illustrazione degli emendamenti e dell'ordine del giorno G/1553/1/7.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Informa che è giunto il parere della Commissione bilancio (non ostativo, condizionato ai sensi dell'articolo 81 della Costituzione) e di aver presentato, d'intesa con la correlatrice Bucalo, l'emendamento 2.100, al fine di recepirne la condizione (pubblicato in allegato).</an:p>
						
                  
						<an:p>Informa altresì che il Governo ha presentato l'emendamento 2.0.1000 (pubblicato in allegato), diretto ad estendere a regime la norma relativa alla tutela assicurativa degli studenti e del personale del sistema nazionale di istruzione e formazione, della formazione terziaria professionalizzante e della formazione superiore.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							Su richiesta della senatrice 
							<an:ref id="d1e48" href="#p31875">D'ELIA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), propone di fissare un termine per la presentazione di subemendamenti all'emendamento 2.0.1000 alle ore 10 di oggi.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Conviene la Commissione.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e57" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							  avverte inoltre di aver presentato, d'intesa con la correlatrice Bucalo, l'emendamento 2.200 (pubblicato in allegato).
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Con riferimento alle declaratorie di improponibilità degli emendamenti già rese nella seduta di ieri, a seguito di ulteriori approfondimenti, comunica la riammissione dell'emendamento 2.0.2, in materia di educatori dei servizi educativi per l'infanzia, mantenendo invece ferma la declaratoria di improponibilità sui restanti emendamenti. In particolare, quanto all'emendamento 3.2 della senatrice Sbrollini, recante novella alla disciplina sulla chiamata nel ruolo di professore di seconda fascia dei ricercatori universitari a tempo determinato, precisa che la materia, pur meritevole di attenzione, non può essere ricondotta né alle disposizioni, né alle finalità del provvedimento. Invita pertanto la senatrice a ripresentare tale emendamento in altra sede e, al riguardo, coglie l'occasione per ricordare che la Commissione sta esaminando il disegno di legge n. 1518 (Revisione delle modalità di accesso, valutazione e reclutamento del personale ricercatore e docente universitario), per il quale il termine per la presentazione di emendamenti è stabilito per lunedì prossimo, alle ore 12. Analogo invito è rivolto anche al senatore Verducci con riguardo all'emendamento 3.10, che incide sulla disciplina relativa al valore del titolo di dottorato di ricerca nelle procedure per l'assunzione nelle pubbliche amministrazioni. Al riguardo, non ritiene di poter riconsiderare la declaratoria di improponibilità, atteso che si tratta di una norma che, se approvata, non si inserirebbe in modo armonico nel provvedimento in esame, come invece richiesto dalla consolidata giurisprudenza della Corte costituzionale.  </an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e62" name="SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e62">SUI LAVORI DELLA COMMISSIONE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e65" name="">
					
               
					<an:heading id="h-d1e65"/>
					
               
					<an:speech by="#p29480" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p29480"/>
						
                  
						<an:p>
							Il 
							<an:ref id="d1e71" href="#p29480">PRESIDENTE</an:ref>
							 , preso atto che per la trattazione degli altri provvedimenti iscritti all'ordine del giorno occorre, ai sensi dell'articolo 30, comma 1, del Regolamento, la presenza della maggioranza dei componenti della Commissione, che non è ancora stata raggiunta, dispone una breve sospensione della seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Prende atto la Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta, sospesa alle ore 9,10, riprende alle ore 9,15.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e78" name="IN SEDE REDIGENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e78">IN SEDE REDIGENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e81" name="Disposizioni per la salvaguardia e la valorizzazione dell&amp;apos;architettura e altre disposizioni in materia di promozione della qualit&amp;agrave; architettonica e di disciplina della progettazione">
					
               
					<an:heading id="h-d1e81"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1112</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per la salvaguardia e la valorizzazione dell'architettura e altre disposizioni in materia di promozione della qualità architettonica e di disciplina della progettazione</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:speech by="#p28924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28924"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il relatore 
							<an:ref id="d1e97" href="#p28924">VERDUCCI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							) riferisce sul disegno di legge in titolo, specificando che esso, composto di sedici articoli, ha ad oggetto la salvaguardia e la valorizzazione dell'architettura.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Segnala, in primo luogo, dell'articolo 1, che dispone in merito al riconoscimento del valore culturale e sociale dell'architettura e alla tutela della qualità dell'ideazione e della realizzazione architettonica, come bene di interesse pubblico primario.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa indi presente che l'articolo 2 reca le definizioni di &quot;architettura&quot; e di &quot;nuovo rinascimento urbano&quot;, quale modello integrato di riqualificazione urbana. L'articolo stabilisce, altresì, che lo sviluppo e la valorizzazione dell'architettura sono finalizzati a contribuire efficacemente alla coesione sociale, alla creazione di posti di lavoro, alla promozione del turismo culturale, nonché allo sviluppo economico regionale e locale.</an:p>
						
                  
						<an:p>Si sofferma poi sull'articolo 3, che attribuisce al Ministero della cultura, in collaborazione con enti, università, istituzioni culturali e altri organismi nazionali e internazionali, funzioni e compiti di promozione dell'architettura. Tra questi figurano: la promozione della qualità dei progetti e delle opere, in particolare nell'ambito del nuovo rinascimento urbano; l'ideazione e la progettazione di opere di rilevante interesse architettonico da destinare ad attività culturali; la tutela e la valorizzazione delle opere; la promozione di eventi e manifestazioni, ivi compreso il Premio per la giovane architettura italiana, disciplinato dall'articolo 14 del disegno di legge in esame; la vigilanza sulla qualità architettonica nell'ambito degli atti e dei programmi adottati dal Ministero medesimo; la tutela, la gestione e la valorizzazione degli archivi di urbanistica e di architettura; la promozione dell'architettura a livello europeo.</an:p>
						
                  
						<an:p>Menziona, quindi, l'articolo 4, che reca disposizioni relative al Piano per l'architettura, predisposto con cadenza annuale dal Ministero della cultura, di concerto con il Ministero delle infrastrutture e dei trasporti, per l'attuazione delle disposizioni contenute nel disegno di legge in esame.</an:p>
						
                  
						<an:p>Evidenzia che l'articolo 5 attribuisce al Ministero della cultura taluni compiti relativi al riconoscimento di progetti e opere di alta qualità, alla dichiarazione dell'importanza di opere di alto valore artistico, alle agevolazioni da destinare ai lavori di manutenzione, restauro o consolidamento di edifici esistenti, nonché alla realizzazione di nuovi edifici.</an:p>
						
                  
						<an:p>Passa indi a dar conto dei successivi articoli, a partire dall'articolo 6, che prevede l'istituzione, presso il Ministero della cultura e senza nuovi o maggiori oneri per la finanza pubblica, della Commissione per la salvaguardia e la valorizzazione delle opere dell'architettura, chiamata a svolgere funzioni di supporto al Ministero medesimo. Demanda ad apposito decreto la definizione della modalità di nomina e di funzionamento della Commissione.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 7 prevede che le stazioni appaltanti debbano applicare la procedura del concorso di progettazione o del concorso di idee per appalti di lavori, servizi e forniture relativi a opere pubbliche di rilievo sotto il profilo architettonico, ambientale, storico-artistico, conservativo o tecnico, di valore superiore a determinate soglie economiche fissate dall'articolo medesimo. Le deroghe alla suddetta disposizione devono essere approvate e motivate dall'Autorità nazionale anticorruzione, pena la nullità del bando. Riguardo allo svolgimento dei predetti concorsi di progettazione o di idee, l'articolo 8 istituisce la figura del supervisore dei concorsi mentre l'articolo 9 reca disposizioni sulle Commissioni giudicatrici.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 10 istituisce un elenco annuale dei giovani architetti, di età non superiore a quarant'anni, vincitori di concorsi di progettazione o di concorsi di idee.</an:p>
						
                  
						<an:p>Gli articoli 11 e 12 recano disposizioni inerenti alle funzioni attribuite al Ministero della cultura dal presente disegno di legge, con riferimento, rispettivamente, alle funzioni di ideazione e progettazione di opere di rilevante interesse architettonico e alla dichiarazione di importante carattere artistico delle opere di architettura.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 13 stabilisce che il Ministro della cultura, di concerto con i Ministri dell'istruzione e del merito, dell'università e della ricerca, e d'intesa con le regioni e con gli enti locali, favorisce l'istituzione e lo sviluppo di insegnamenti scolastici volti alla conoscenza della cultura urbanistica e architettonica, con particolare riguardo alla tutela del paesaggio. Prevede, altresì, che le regioni e gli enti locali istituiscano corsi professionali in tali materie, anche con la costituzione di appositi cantieri-scuola.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 14 reca la disciplina del già menzionato Premio per la giovane architettura italiana.</an:p>
						
                  
						<an:p>L'articolo 15 stabilisce che le regioni possano prevedere incentivi, anche attraverso la riduzione dell'importo degli oneri di urbanizzazione, in favore dei soggetti privati che ricorrono ai concorsi di progettazione per selezionare i progetti di nuove opere.</an:p>
						
                  
						<an:p>Fa riferimento, infine, all'articolo 16, che reca le sanzioni per il mancato rispetto dell'articolo 7 del disegno di legge. Precisa, in particolare, che l'Autorità nazionale anticorruzione (ANAC) verifica il rispetto degli obblighi ivi previsti e irroga le relative sanzioni. Si prevede, inoltre, che la mancata realizzazione di un progetto selezionato tramite concorso di progettazione o l'affidamento del suo sviluppo a un soggetto diverso dal vincitore del concorso medesimo configuri la fattispecie di danno erariale, sanzionabile dalla Corte dei conti.</an:p>
						
                  
						<an:p>Conclude ponendo in evidenza l'ampia portata del provvedimento in esame, nonché il suo particolare rilievo nel potenziare le funzioni svolte dall'architettura nell'azione di promozione dei territori.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							            La 
							<an:ref id="d1e120" href="#p22910">PRESIDENTE</an:ref>
							  dichiara aperta la discussione generale.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p28924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28924"/>
						
                  
						<an:p>
							Il senatore 
							<an:ref id="d1e126" href="#p28924">VERDUCCI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), intervenendo nell'ordine dei lavori propone, in qualità di relatore, lo svolgimento di un ciclo di audizioni sul disegno di legge in esame.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e134" href="#p22910">PRESIDENTE</an:ref>
							  assicura che trasmetterà la richiesta al presidente Marti e, preso atto che non vi sono ulteriori richieste di intervento, propone di rinviare il seguito della trattazione ad altra seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno intervenendo in senso contrario, così rimane stabilito e il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e138" name="Introduzione del piano didattico personalizzato universitario per studenti con disturbi specifici dell&amp;apos;apprendimento; Nuove norme in materia di disturbi specifici di apprendimento in ambito scolastico, universitario e lavorativo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e138"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1508</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Introduzione del piano didattico personalizzato universitario per studenti con disturbi specifici dell'apprendimento</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus/>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>852</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Nuove norme in materia di disturbi specifici di apprendimento in ambito scolastico, universitario e lavorativo</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito della discussione congiunta e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende la discussione congiunta sospesa nella seduta del 9 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e162" href="#p22910">PRESIDENTE</an:ref>
							 , preso atto che non vi sono richieste di intervento, propone di rinviare il seguito della trattazione ad altra seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno intervenendo in senso contrario, così rimane stabilito e il seguito della discussione congiunta è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e166" name="Disposizioni per il riconoscimento di manifestazione di patrimonio di interesse nazionale del festivalfilosofia di Modena, Carpi e Sassuolo">
					
               
					<an:heading id="h-d1e166"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1209</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni per il riconoscimento di manifestazione di patrimonio di interesse nazionale del festivalfilosofia di Modena, Carpi e Sassuolo</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito della discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Riprende la discussione sospesa nella seduta del 9 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e183" href="#p22910">PRESIDENTE</an:ref>
							 , preso atto che non vi sono richieste di intervento, propone di rinviare il seguito della trattazione ad altra seduta.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Nessuno intervenendo in senso contrario, così rimane stabilito e il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e187" name="Disposizioni in materia di partecipazione popolare alla titolarit&amp;agrave; di azioni e quote delle societ&amp;agrave; sportive">
					
               
					<an:heading id="h-d1e187"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1120</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Disposizioni in materia di partecipazione popolare alla titolarità di azioni e quote delle società sportive</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							approvato dalla Camera dei deputati
							<an:eol/>
							Seguito della discussione e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">Riprende la discussione sospesa nella seduta del 9 luglio.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							La 
							<an:ref id="d1e204" href="#p22910">PRESIDENTE</an:ref>
							   comunica che, alla scadenza del termine per la presentazione di ordini del giorno ed emendamenti, sono stati presentati n. 32 emendamenti (pubblicati in allegato) e nessun ordine del giorno.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>Si passa all'illustrazione degli emendamenti.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p31875" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p31875"/>
						
                  
						<an:p>
							La senatrice 
							<an:ref id="d1e211" href="#p31875">D'ELIA</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), intervenendo per illustrare il complesso degli emendamenti presentati dal Gruppo del Partito Democratico, chiarisce che, sebbene il provvedimento sia stato approvato in prima lettura con il sostegno di tutte le forze politiche, il Gruppo del Partito Democratico, in seconda lettura, ha inteso riproporre emendamenti diretti a ripristinare le disposizioni tendenti ad estendere le condizioni della partecipazione popolare alle società sportive, che già erano state oggetto di discussione presso la omologa Commissione della Camera e in seguito non erano state accolte nel testo approvato in prima lettura per la contrarietà del Governo.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>  Fa riferimento, in primo luogo, all'estensione della partecipazione popolare anche alle società sportive dilettantistiche (emendamento 2.2) e all'innalzamento dall'1 al 5 per cento della quota minima del capitale nominale che l'ente di partecipazione popolare è tenuto a detenere (emendamento 2.3).</an:p>
						
                  
						<an:p>  Richiama poi l'attenzione sulla proposta volta a richiedere la presenza, nello statuto o nell'atto costitutivo degli enti di partecipazione popolare sportiva, della previsione dell'adesione dell'ente locale dove ha sede legale e operativa l'ente di partecipazione popolare sportiva, nonché dell'adesione di eventuali ulteriori soggetti di cui al codice del Terzo Settore (emendamento 3.7).</an:p>
						
                  
						<an:p>  Fatto cenno alla necessità di garantire la trasparenza delle operazioni delle società sportive partecipate da enti di partecipazione popolare sportiva, si sofferma sulla proposta diretta a innalzare dal 25 al 30 per cento la percentuale di utili da reinvestire nel potenziamento del settore giovanile, che introduce altresì uno specifico riferimento ai progetti orientati a limitare l'abbandono della pratica sportiva giovanile (emendamento 4.4).</an:p>
						
                  
						<an:p>  Menziona, infine, la proposta che ha ad oggetto il conferimento di delega al Governo per l'introduzione di agevolazioni per la gestione di strutture sportive da parte di enti a di partecipazione popolare sportiva (emendamento 5.0.1), nonché l'ulteriore proposta concernente la disciplina della gestione di strutture sportive da parte dei medesimi enti (emendamento 5.0.2).</an:p>
						
                  
						<an:p>  Preso atto che i rispettivi proponenti danno per illustrati i restanti emendamenti, la Presidente dichiara conclusa la fase di illustrazione delle proposte emendative.</an:p>
						
                  
						<an:p>Il seguito della discussione è quindi rinviato.</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="sede-d1e222" name="IN SEDE REFERENTE">
				
            
				<an:heading id="h-d1e222">IN SEDE REFERENTE</an:heading>
				
            
				<an:debateSection id="d-d1e225" name="Revisione delle modalit&amp;agrave; di accesso, valutazione e reclutamento del personale ricercatore e docente universitario">
					
               
					<an:heading id="h-d1e225"/>
					
               
					<an:block name="Atto">
						
                  
						<an:docType>DDL</an:docType>
						
                  
						<an:docNumber>1518</an:docNumber>
						
                  
						<an:docTitle>Revisione delle modalità di accesso, valutazione e reclutamento del personale ricercatore e docente universitario</an:docTitle>
						
                  
						<an:docProponent/>
						
                  
						<an:docStatus>
							
                     
							<an:eol/>
							Seguito dell'esame e rinvio
						</an:docStatus>
						
               
					</an:block>
					
               
					<an:narrative title="Fisionomia">            Riprende l'esame sospeso nella seduta di ieri.</an:narrative>
					
               
					<an:speech by="#p28924" as="#senatore">
						
                  
						<an:from refersTo="#p28924"/>
						
                  
						<an:p>
							            Il senatore 
							<an:ref id="d1e242" href="#p28924">VERDUCCI</an:ref>
							 (
							<an:i>PD-IDP</an:i>
							), tenuto conto che il provvedimento in titolo è iscritto nel calendario dell'Assemblea a partire dal prossimo 10 dicembre, chiede alla Presidenza di differire il termine per la presentazione degli ordini del giorno e degli emendamenti, previsto per lunedì 21 luglio, alla ripresa dei lavori dopo la pausa estiva.
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
               
					<an:speech by="#p22910" as="#d1e40a1081">
						
                  
						<an:from refersTo="#p22910"/>
						
                  
						<an:p>
							            La 
							<an:ref id="d1e250" href="#p22910">PRESIDENTE</an:ref>
							  riferirà al Presidente Marti la richiesta testé avanzata.
						</an:p>
						
                  
						<an:p>            Il seguito dell'esame è quindi rinviato.</an:p>
						
                  
						<an:p>
							
                     
							<an:i>La seduta termina alle ore 9,25.</an:i>
							
                  
						</an:p>
						
               
					</an:speech>
					
            
				</an:debateSection>
				
            
				<an:p xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:si="http://www.senato.it/static/xml/def/1.0/sindisp.html"/>
				
         
			</an:debateSection>
			
         
			<an:debateSection id="d1e256" name="FineSeduta">
				
            
				<an:narrative title="FineSeduta">
					
               
					<an:recordedTime time="09:25:00"/>
					
            
				</an:narrative>
				
         
			</an:debateSection>
			
      
		</an:debateBody>
		
   
	</an:debate>
	

</an:akomaNtoso>
