<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/A/QP2/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/A/QP2"/>
					<an:FRBRdate date="2015-07-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/A/QP2/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="QP2"/>
					<an:FRBRname value="Questione pregiudiziale"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/A/QP2/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/A/QP2/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2015-07-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/A/QP2/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/A/QP2/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/A/QP2/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2015-07-24" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/A/QP2/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2015-07-24"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2015-07-24" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/17/Emend/S/1880/A/QP2/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/17/1880" showAs="DDL 1880"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDAJBQXB" href="http://dati.senato.it/senatore/29070" showAs="CIOFFI"/>
				<an:TLCPerson id="IDAVBQXB" href="http://dati.senato.it/senatore/29034" showAs="AIROLA"/>
				<an:TLCPerson id="IDA0BQXB" href="http://dati.senato.it/senatore/29177" showAs="SCIBONA"/>
				<an:TLCPerson id="IDATBQXB" href="http://dati.senato.it/senatore/29132" showAs="MARTON"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 1880</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Questione pregiudiziale n. QP2</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAJBQXB" as="#tipoSenatore">CIOFFI</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDAVBQXB" as="#tipoSenatore">AIROLA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDA0BQXB" as="#tipoSenatore">SCIBONA</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDATBQXB" as="#tipoSenatore">MARTON</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Il Senato,</an:p>
				<an:p>            in sede di esame del disegno di legge n. 1880, concernente la Riforma della RAI e del servizio pubblico radiotelevisivo,</an:p>
				<an:p>        premesso che:</an:p>
				<an:p>            la garanzia del pluralismo e dell'imparzialità dell'informazione costituisce strumento essenziale per la realizzazione di una democrazia compiuta. La giurisprudenza costituzionale, nella sentenza, n. 420 del 1994, ha del resto richiamato il vincolo, imposto dalla Costituzione al legislatore, di assicurare il pluralismo delle voci, espressione della libera manifestazione del pensiero, e di garantire, in tal modo, il fondamentale diritto del cittadino all'informazione. Nella sentenza n. 155 del 2002 la Corte ha ribadito l'imperativo costituzionale, secondo cui il diritto di informazione garantito dall'articolo 21 della Costituzione deve essere «qualificato e caratterizzato, tra l'altro, sia dal pluralismo delle fonti cui attingere conoscenze e notizie - così da porre il cittadino in condizione di compiere le proprie valutazioni avendo presenti punti di vista e orientamenti culturali e politici differenti - sia dall'obiettività e dall'imparzialità dei dati forniti, sia infine dalla completezza, dalla correttezza e dalla continuità dell'attività di informazione erogata»;</an:p>
				<an:p>        considerato in particolare che:</an:p>
				<an:p>            l'articolo 2 del disegno di legge in esame riduce da 9 a 7 il numero dei consiglieri d'amministrazione, designati: due eletti dalla Camera dei deputati e due eletti dal Senato della Repubblica, con voto limitato a uno; due designati dal Consiglio dei ministri, su proposta del Ministro dell'economia e delle finanze; uno designato dall'assemblea dei dipendenti della RAI-Radiotelevisione italiana Spa. Sono riformulati i compiti del consiglio d'amministrazione che nomina, su proposta dell'assemblea dei soci, un amministratore delegato di cui sono definiti i compiti. Sono ridotte le funzioni della Commissione parlamentare per l'indirizzo generale e la vigilanza dei servizi radiotelevisivi;</an:p>
				<an:p>
					            pare del tutto evidente, dunque, che la maggioranza parlamentare e l'Esecutivo detengano integralmente il dominio assoluto sulla 
					<an:i>governance</an:i>
					 e sulla gestione della Radiotelevisione italiana, alla luce del meccanismo di nomina del consiglio di amministrazione della società concessionaria e, segnatamente, della figura dell'amministratore delegato;
				</an:p>
				<an:p>            in altri termini, contrariamente ai vincoli imposti dalla Costituzione repubblicana e dalla giurisprudenza costituzionale, il disegno di legge in esame cristallizza ed istituzionalizza esasperandole, situazioni di predominio governativo, esemplarmente antitetiche ad un sistema «plurale» dell'emittenza radiotelevisiva. La dipendenza oggettiva e soggettiva del sistema radiotelevisivo pubblico dal potere esecutivo, oltre a non risultare conforme ad un ordinamento democratico, risulta non idoneo a garantire il pluralismo, l'obiettività, la completezza e l'imparzialità dell'informazione, l'apertura alle diverse opinioni, tendenze politiche, sociali, culturali e religiose, nel rispetto della libertà e dei diritti garantiti dalla Costituzione;</an:p>
				<an:p>            in relazione alla compatibilità delle disposizioni della legge in esame con le sentenze della Corte costituzionale si consideri che essa (nella sentenza n. 826 del 1988) poneva come un imperativo la necessità di garantire «il massimo di pluralismo esterno, onde soddisfare, attraverso una pluralità di voci concorrenti, il diritto del cittadino all'informazione». E ancora, nella sentenza n. 420 del 1994, la stessa Corte sottolineava l'indispensabilità di «un'idonea disciplina che prevenga la formazione di posizioni dominanti»;</an:p>
				<an:p>        si valuti inoltre che:</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 117, terzo comma, della Costituzione vigente considera «l'ordinamento della comunicazione» come materia di competenza concorrente tra Stato e Regioni e ciò implica che il Parlamento deve limitarsi alla «determinazione dei princìpi fondamentali», essendo il resto di competenza del legislatore regionale. Appare nella giurisprudenza costituzionale la tendenza a tutelare, in tale ambito materiale, l'esercizio delle funzioni unitarie da parte dello Stato, contemperata dall'individuazione di procedure concertative e di coordinamento orizzontale con le Regioni quando, in una materia come r ordinamento della comunicazione, di legislazione concorrente, si ponga l'esigenza dell'«attrazione in sussidiarietà» dell'esercizio della funzione da parte dello Stato (cfr. 
					<an:i>ex plurimis</an:i>
					 la sentenza n. 303 del 2003) così come l'esigenza di tutela del diritto costituzionalmente garantito di manifestazione del pensiero (articolo 21 Cost.) preservando, comunque, spazi di differenziazione alle autonomie territoriali. A tale proposito si ricorda che la Corte costituzionale - pur sotto la vigenza del vecchio Titolo V - ha riconosciuto all'informazione la natura di «condizione preliminare ( ... ) per l'attuazione ad ogni livello, centrale e locale, della forma propria dello Stato democratico nella quale qualsivoglia soggetto o organo rappresentativo investito di competenze di natura politica» (e quindi anche le Regioni) «non può, pur nel rispetto dei limiti connessi alle proprie attribuzioni, risultare estraneo all'impiego di comunicazione di massa» (sentenza n. 348 del 1990);
				</an:p>
				<an:p>
					            l'articolo 76 della Costituzione stabilisce che la legislazione di principio non può essere delegata al Governo prevedendo, in caso di delega legislativa, la fissazione dei principi e criteri direttivi nella legge di delegazione, approvata dal Parlamento, con procedimento normale, ai sensi dell'articolo 72, ultimo comma; rinterpretazione sistematica di questi precetti costituzionali porta ad escludere la possibilità di prevedere deleghe quali quelle recate dagli articoli 4 e 5 del disegno di legge che rappresenta un 
					<an:i>vulnus</an:i>
					 sia delle prerogative parlamentari, sia di quelle regionali;
				</an:p>
				<an:p>        considerato che:</an:p>
				<an:p>
					            al fine di realizzare una piena indipendenza del servizio pubblico radiotelevisivo, le regole costituiscono un presupposto necessario, che deve necessariamente accompagnarsi a un mutamento della mentalità, al radicamento della cultura dell'imparzialità, fra gli operatori del servizio pubblico e, soprattutto, nella classe politica, la quale fino ad oggi ha considerato la RAI un territorio da occupare, uno strumento subordinato ai propri interessi, un luogo in cui costituire un proprio feudo, secondo quella malintesa - ma purtroppo cristallizzata - concezione del pluralismo politico come spartizione di uno spazio pubblico piuttosto che luogo neutrale di rappresentazione della diversità politica, sociale e culturale del Paese. Così frainteso, il pluralismo politico ha finito, nella prassi, per contrapporsi a quei principi di imparzialità e di indipendenza dei quali avrebbe invece dovuto costituire un corollario. il disegno di legge in esame costituiva l'occasione per prevenire alla radice l'influenza dei partiti e del Governo sui vertici della società concessionaria e su tale assunto avrebbe dovuto esercitare la sua più rilevante missione innovativa, nella consapevolezza che il tema della 
					<an:i>governance</an:i>
					 della RAI è strettamente connesso ad altri aspetti del sistema pubblico radiotelevisivo, che necessitano anch'essi di essere celermente rivisitati. In primo luogo, è da chiedersi se la piena indipendenza dell'emittente pubblica non sia insidiata, in radice, dall'attuale assetto dei rapporti tra la RAI e il suo azionista, ovvero il Ministero dell'economia e delle finanze, cioè il Governo. La stessa Corte costituzionale, in due note sentenze, sottolineò la necessaria neutralità del potere esecutivo in questo ambito. Proprio su tale ambito il testo, per come è stato licenziato dalla Commissione referente, mantiene evidenti profili di incostituzionalità, che qui si evidenziano nello strumento parlamentare tipico (la questione pregiudiziale) ma che, se ci fosse una reale volontà politica, sarebbe ancora possibile correggere nella fase emendativa;
				</an:p>
				<an:p>
					            l'ordinamento vigente concernente la disciplina del servizio pubblico radiotelevisivo, nonché l'intero mercato radiotelevisivo, presenta criticità diffuse: una complessa architettura istituzionale che ripartisce confusamente i compiti di indirizzo, vigilanza e controllo sul servizio pubblico radiotelevisivo tra Parlamento, Governo ed Agcom; l'attribuzione delle funzioni di indirizzo parlamentare ad una Commissione bicamerale 
					<an:i>ad</an:i>
					<an:i>hoc</an:i>
					, istituita nel lontano 1975, e mai riformata, le cui funzioni e la cui composizione risentono evidentemente del tempo; un modello di rilevazione dell'audience obsoleto ed inadeguato rispetto alle esigenze di un servizio pubblico specificamente orientato alla ricerca della qualità dell'offerta; una scarsa trasparenza della 
					<an:i>mission</an:i>
					 sotto il profilo della programmazione e della distinguibilità dei contenuti di servizio pubblico;
				</an:p>
				<an:p>
					            il canone di ragionevolezza avrebbe voluto una inversione dell'ordine della discussione, partendo dalla definizione della missione del servizio pubblico per poi approdare alla riorganizzazione dell'azienda dopo ampio dibattito pubblico, capace di affrontare i temi del pluralismo, dell'indipendenza, dell'autonomia e, non da ultimo, della prevenzione e risoluzione dei conflitti di interesse. Si è invece di fronte, già all'articolo 1, comma 1, lettera 
					<an:i>g)</an:i>
					, ad un immediato rafforzamento del ruolo del Governo nella definizione della missione aziendale. Rafforzamento non in linea con la giurisprudenza costituzionale, ribadito ulteriormente dall'articolo 2, riguardante la cosiddetta 
					<an:i>governance</an:i>
					, nella parte che riguarda i poteri di nomina, laddove si sancisce anche numericamente, in rapporto alle altre istituzioni, un più pregnante controllo dell'esecutivo sul consiglio di amministrazione. Ciò avviene in spregio a qualunque principio di bilanciamento, efficacemente rappresentato dalla nota locuzione 
					<an:i>check and balances</an:i>
					, che qui si richiama solo in quanto anche nella rubrica dell'articolo 2; si utilizza la lingua inglese ma dalla Gran Bretagna non si intende mutuare, con tutta evidenza, la sostanza dei principi di controllo democratico sul Governo stesso. Il combinato disposto del metodo di voto, delle fonti di nomina e della nuova legge elettorale, rischia di far ricadere la gran parte, se non la totalità, dei componenti del CdA sotto il controllo della maggioranza parlamentare, come anche le audizioni hanno evidenziato. Ciò rappresenta, vistosamente, un ribaltamento delle priorità e dell'ordine logico, figlio della impostazione che si è voluta seguire nell'esame delle proposte di riforma;
				</an:p>
				<an:p>
					            autonomia ed indipendenza, per come sono declinate dalla raccomandazione approvata il 15 febbraio 2012 dal Consiglio d'Europa, postulano la liberazione della RAI dai partiti e anche dai Governi, per restituirla ai cittadini, che la finanziano e ne sono i destinatari. Tali aspetti critici non vengono attutiti, nel disegno di legge in esame, neppure in riferimento ai requisiti e alle modalità di nomina del consiglio stesso, che sembra rinunciare a dare corpo effettivo alla trasparenza e meritocrazia richieste dalle linee guida per la 
					<an:i>governance</an:i>
					 di tutti i servizi pubblici europei. Anche tale aspetto, unitamente a quello sul pur rilevante potere di revoca, è stato criticamente sollevato nel dibattito e nelle attività conoscitive, ma non ha trovato - se non parzialmente - una vera risposta nel testo proposto all'esame dell'Aula. La stessa introduzione della figura dell'amministratore delegato (articolo 2, comma 10) presenta i medesimi nodi legati al tema dell'autonomia, dell'indipendenza gestionale e, in definitiva, delle fonti e dei modelli di nomina. In tale quadro complessivo si inserisce quella che appare una «mera enunciazione degli ambiti tematici da affrontare» - per usare le efficaci parole della Nota di lettura del servizio del bilancio - in luogo della puntuale elencazione dei criteri di delega nell'articolo 4, solo parzialmente corretta dalla Commissione referente;
				</an:p>
				<an:p>            una proficua linea di riforma poteva essere quella di definire più compiutamente, a livello legislativo, il perimetro di azione, i contenuti, gli obiettivi e le finalità del servizio pubblico radiotelevisivo, così da vincolare in modo più stringente il contratto di servizio. Un tale processo di ricostruzione dei principi e delle finalità del servizio pubblico radiotelevisivo potrebbe avvenire nella forma di una consultazione ampia che coinvolga un ampio numero di soggetti, espressione dello Stato-comunità, attraverso una partecipazione ampia della cittadinanza. La rilegittimazione del servizio pubblico radiotelevisivo, infatti, passa oggi non soltanto attraverso il nodo dell'indipendenza, ma anche attraverso la distinzione della programmazione e la qualità dei contenuti nella programmazione, che si collega poi direttamente al tema delle fonti di finanziamento del servizio pubblico, che allo stato attuale sono costituite dal doppio canale del canone di abbonamento e della pubblicità commerciale;</an:p>
				<an:p>            una proposta di legge in tema di riforma del sistema televisivo non dovrebbe prescindere dalla definizione di un servizio pubblico non prigioniero dell'auditel, che attiri ascoltatori attraverso la fiducia nella qualità dei prodotti offerti anziché attraverso la loro spettacolarizzazione, che punti prevalentemente sull'informazione, sulla formazione e sulla cultura. La missione del servizio pubblico si arricchisce, infatti, solo con una pluralità delle offerte, anche attraverso il ricorso a canali specializzati, che pur se talvolta costosi, soprattutto quelli a carattere culturale (teatro, musica, storia), rappresentano uno strumento indispensabile per attrarre, e mantenere attratti, segmenti di pubblico diversi per interessi e modalità di fruizione dei contenuti. Non appare oggi possibile caratterizzare la missione della RAI come rispondente ai requisiti di servizio pubblico se non aggiungendo alla sua programmazione tradizionale una serie di nuovi servizi a carattere multimediale, fungibili su tutte le piattaforme tecnologiche e più in generale nuovi servizi che si avvalgano dell'innovazione tecnologica;</an:p>
				<an:p>
					            gli ambiti di intervento appena richiamati avrebbero suggerito una trattazione congiunta nell'ambito di una proposta di legge organica, pur nella consapevolezza che il tema della 
					<an:i>governance</an:i>
					 è quello più urgente da affrontare, soprattutto in considerazione della scadenza del mandato del consiglio di amministrazione e dunque dell'esigenza di nominare i nuovi consiglieri attraverso procedure che ne garantiscano l'indipendenza, in uno scenario in cui nuovi soggetti conquistano sempre più spazio nel mercato audiovisivo e si apprestano ad approdare in Italia non appena il livello di copertura e di ampiezza della banda larga avrà raggiunto 
					<an:i>standard</an:i>
					 adeguati alle esigenze della piattaforma;
				</an:p>
				<an:p>
					            si sarebbe potuta e dovuta immaginare una procedura di nomina dei consiglieri di amministrazione della RAI da affidare ad una Autorità davvero indipendente, intervenendo a tal fine anche sulla legge istituti va dell'Autorità stessa. L'obbligo di un avviso di sollecitazione pubblica, l'individuazione di precise e più stringenti competenze dei candidati consiglieri di amministrazione, accanto ai requisiti di indipendenza - cioè non aver ricoperto cariche governative, politiche elettive e partitiche nei sette anni precedenti la nomina, nonché requisiti di onorabilità - l'esame parlamentare del programma dei candidati sono tutti elementi innovativi che non è dato rivenire nel presente disegno di legge. Il quale, in definitiva, non può dirsi aderente alle costanti raccomandazioni del Consiglio d'Europa e alla giurisprudenza della Corte costituzionale, che, da ultimo, nella sentenza n. 69 del 2009 ha richiamato con forza il princìpio - a sua volta affermato nella storica pronuncia n. 225 del 1974 secondo il quale è indispensabile che gli organi direttivi della RAI non siano «direttamente o indirettamente espressione, esclusiva o preponderante del potere esecutivo». La ricerca di una separazione effettiva fra potere esecutivo e concessionaria pubblica è ancor più necessaria oggi, alla luce della nuova legge elettorale che rischia di consegnare l'intero meccanismo - dal consiglio RAI ai suoi vertici - nelle mani del Governo 
					<an:i>pro-tempore</an:i>
					;
				</an:p>
				<an:p>            per i consiglieri e per il presidente del consiglio di amministrazione, manca, nel testo in esame, un regime efficace di incompatibilità con qualsiasi incarico pubblico o privato, nonché con resistenza di un qualsiasi interesse nelle imprese operanti nei settori della comunicazione, dell'audiovisivo, della pubblicità o in qualunque altro settore relativo alla fornitura e alla somministrazione di beni e servizi alla RAI o alle società collegate. Parimenti, mancano una penetrante revisione delle funzioni del consiglio di amministrazione ed il rafforzamento dei meccanismi di controllo parlamentare e dell'Agcom ma anche, e soprattutto, dei cittadini - cioè i fruitori del servizio pubblico radiotelevisivo. Questi temi avrebbero dovuto indurre ad una riforma imperniata anzitutto sulla piena trasparenza e sulla partecipazione attiva dei cittadini, accanto ad una nuova disciplina delle nomine delle figure dirigenziali. In questo contesto sarebbe stato possibile superare anche gli attuali modelli di vigilanza e ricondurre il concetto di «controllo» del servizio pubblico radiotelevisivo ad un'accezione sana e virtuosa. Ma tale occasione, a meno dell'approvazione di rilevanti modifiche durante l'esame in Assemblea, sembra persa, ed in luogo di essa si sono introdotti i meccanismi distorsivi dei principi costituzionali evidenziati in premessa,</an:p>
				<an:p>        delibera, ai sensi dell'articolo 93 del Regolamento, di non procedere all'esame dell'Atto Senato 1880-A.</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
