<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:xp_0="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xp_0:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification source="#redattore" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3616/A/5.0.100/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3616/A/5.0.100"/>
					<an:FRBRdate date="2005-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3616/A/5.0.100/main" id="wcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="5.0.100"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3616/A/5.0.100/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3616/A/5.0.100/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2005-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3616/A/5.0.100/ita@/main" id="ecompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3616/A/5.0.100/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3616/A/5.0.100/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2005-10-20" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3616/A/5.0.100/ita@/main.xml" id="mcompmain" name="emendamento" showAs="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef date="2005-10-20" id="event1" source="#ro1"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step actor="#senato" date="2005-10-20" id="step1" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original href="http://dati.senato.it/14/Emend/S/3616/A/5.0.100/ita@/main" id="ro1" showAs="generation"/>
				<an:activeRef href="http://dati.senato.it/DDL/14/3616" id="ar1" showAs="DDL 3616"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica" id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Senato" id="senato" showAs="Senato della Repubblica"/>
				<an:TLCOrganization href="/dati.senato.it/osr/Camera" id="camera" showAs="Camera dei Deputati"/>
				<an:TLCRole href="http://dati.senato.it/Senatore" id="tipoSenatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3846" id="EY" showAs="Piatti"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17586" id="E4" showAs="Di Girolamo"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/3951" id="ECB" showAs="Murineddu"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17628" id="EHB" showAs="Flammia"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17659" id="EMB" showAs="Vicini"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/4339" id="ERB" showAs="Basso"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/249" id="EWB" showAs="Bettoni Brandani"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/17595" id="E2B" showAs="Longhi"/>
				<an:TLCPerson href="http://dati.senato.it/senatore/16635" id="EAC" showAs="Mascioni"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 3616</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 5.0.100</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EY">Piatti</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E4">Di Girolamo</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ECB">Murineddu</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EHB">Flammia</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EMB">Vicini</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#ERB">Basso</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EWB">Bettoni Brandani</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#E2B">Longhi</an:docProponent>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent as="#tipoSenatore" refersTo="#EAC">Mascioni</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>
					<an:i>Dopo l'articolo 5, aggiungere il seguente:</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i/>
					«Art. 5-
					<an:i>bis.</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="center">
					<an:i>(Interventi per la prevenzione dell'influenza aviaria e di altre epizoozie)</an:i>
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					<an:i/>
					        1. All'articolo 2 della legge 2 giugno 1988, n. 218, sono apportate le seguenti modificazioni:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 al comma 4:
				</an:p>
				<an:p align="justify">                1) al primo periodo, dopo le parole: &quot;è concessa al proprietario&quot;, sono inserite le seguenti: &quot;, al conduttore dell'azienda colpita nel caso ciò venga previsto in via contrattuale con il proprietario, ovvero al soccidario, in ragione degli accordi contrattuali stipulati fra le parti&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">                2) al secondo periodo, dopo le parole: &quot;prodotti zootecnici contaminati, al proprietario&quot;, sono inserite le seguenti: &quot;, al conduttore dell'azienda colpita nel caso ciò venga previsto in via contrattuale con il proprietario, ovvero al soccidario, in ragione degli accordi contrattuali stipulati fra le parti&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">                3) al terzo periodo, dopo le parole: &quot;il proprietario degli animali di cui è stato disposto l'abbattimento&quot; sono inserite le seguenti: &quot;o gli altri soggetti previsti dal presente comma&quot;;</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 al comma 8, dopo il primo periodo, è inserito il seguente: &quot;L'indennità non è altresì concessa a coloro che contravvengono ai provvedimenti assunti dalle autorità competenti in relazione alle malattie epizootiche degli animali&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 dopo il comma 10, sono aggiunti i seguenti:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;10-
					<an:i>bis</an:i>
					. Nell'ambito di idonei programmi di prevenzione, controllo ed eradicazione delle relative malattie infettive realizzati a livello comunitario, nazionale e regionale è concessa agli imprenditori agricoli una indennità compensativa della perdita di reddito o delle maggiori spese sopportate a causa del verificarsi dell'evento, commisurata al periodo di fermo ed alla superficie dell'allevamento interessata dai provvedimenti. Gli aiuti sono concessi prioritariamente agli imprenditori agricoli che realizzano interventi di prevenzione, anche mediante vaccinazione degli animali delle specie ricettive, nonché eradicazione degli agenti patogeni che possono trasmettere l'infezione. Con decreto del Ministro della salute, di concerto con il Ministro delle politiche agricole e forestali e con il Ministro dell'economia e delle finanze, sentita la Conferenza permanente per i rapporti tra lo Stato, le regioni e le province autonome di Trento e di Bolzano, in conformità con la normativa comunitaria in materia di aiuti di Stato nel settore agricolo, sono determinate le modalità per la concessione degli aiuti, nei limiti dello stanziamento di 2,1 milioni di euro per ciascuno degli anni 2006 e 2007.
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					        10-
					<an:i>ter</an:i>
					. In favore delle imprese agricole nei confronti delle quali, a causa di provvedimenti sanitari, siano state applicate misure di limitazione della movimentazione degli animali o di fermo aziendale, sono attivati dall'Agenzia per le erogazioni in agricoltura, in conformità agli orientamenti comunitari in materia di aiuti di Stato in agricoltura e nei limiti dello stanziamento di 10 milioni di euro per ciascuno degli anni 2006 e 2007, i seguenti interventi:
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 prestiti agevolati ad ammortamento quinquennale, da erogarsi con le modalità di cui all'articolo 5, comma 2, lettera 
					<an:i>b)</an:i>
					, del decreto legislativo 29 marzo 2004, n. 102;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>b)</an:i>
					 proroga, sino al termine delle misure di prevenzione e per un periodo comunque non superiore a dodici mesi, dei termini per il pagamento delle rate delle operazioni creditizie e dei contributi previdenziali e assistenziali propri e dei lavoratori dipendenti in scadenza dalla data di emanazione del provvedimento sanitario di limitazione;
				</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>c)</an:i>
					 contributi in conto capitale fino all'80 per cento della spesa per la sostituzione degli animali abbattuti, determinata nei limiti unitari fissati dai bollettini ufficiali ISMEA, a causa delle misure di limitazione di cui al presente articolo&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        2. All'articolo 3 della legge 2 giugno 1988, n. 218, sono aggiunti in fine i seguenti commi:</an:p>
				<an:p align="justify">
					        &quot;3-
					<an:i>bis</an:i>
					. Su richiesta delle Regioni, l'Agenzia per le erogazioni in agricoltura può anticipare la liquidazione agli allevatori delle indennità ad essi spettanti. Le Regioni provvedono al rimborso alI'AGEA, senza interessi, delle somme anticipate dall'AGEA stessa, entro 90 giorni dalla liquidazione delle stesse, e comunque non oltre il 31 dicembre dell'anno di riferimento&quot;.
				</an:p>
				<an:p align="justify">        3. All'onere derivante dall'attuazione del presente articolo, determinato nel limite massimo di 25 milioni di euro per ciascuno degli anni 2006 e 2007, si provvede mediante l'applicazione della seguente disposizione:</an:p>
				<an:p align="justify">
					            
					<an:i>a)</an:i>
					 a decorrere dal 1º gennaio 2006, con decreto del Ministro dell'economia e delle finanze, sono aumentate le aliquote di cui all'allegato I del testo unico delle disposizioni legislative concernenti le imposte sulla produzione e sui consumi e relative sanzioni penali e amministrative, di cui al decreto legislativo 26 ottobre 1995, n. 504, relative ai prodotti alcolici intermedi e all'alcole etilico al fine di assicurare un maggior gettito complessivo pari a 25 milioni di euro annui&quot;».
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
