<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<an:akomaNtoso xmlns:an="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" xmlns:auto-ns1="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" auto-ns1:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03 ../../Akoma/3.0/akomantoso30.xsd">
	<an:amendment contains="originalVersion">
		<an:meta>
			<an:identification xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0/CSD03" source="#redattore">
				<an:FRBRWork>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/442/A/1.402/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/442/A/1.402"/>
					<an:FRBRdate date="2022-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="wcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/442/A/1.402/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRcountry value="ita"/>
					<an:FRBRsubtype value="EMEND"/>
					<an:FRBRnumber value="1.402"/>
					<an:FRBRname value="Emendamento"/>
				</an:FRBRWork>
				<an:FRBRExpression>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/442/A/1.402/ita@/main"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/442/A/1.402/ita@"/>
					<an:FRBRdate date="2022-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#senato"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="ecompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/442/A/1.402/ita@/main" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
					<an:FRBRlanguage language="it"/>
				</an:FRBRExpression>
				<an:FRBRManifestation>
					<an:FRBRthis value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/442/A/1.402/ita@/main.xml"/>
					<an:FRBRuri value="http://dati.senato.it/19/Emend/S/442/A/1.402/ita@.akn"/>
					<an:FRBRdate date="2022-12-29" name="presentazione"/>
					<an:FRBRauthor href="#redattore"/>
					<an:componentInfo>
						<an:componentData id="mcompmain" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/442/A/1.402/ita@/main.xml" showAs="emendamento" name="emendamento"/>
					</an:componentInfo>
				</an:FRBRManifestation>
			</an:identification>
			<an:lifecycle source="#redattore">
				<an:eventRef source="#ro1" id="event1" date="2022-12-29"/>
			</an:lifecycle>
			<an:workflow source="#redattore">
				<an:step id="step1" date="2022-12-29" actor="#senato" outcome="presentazione"/>
			</an:workflow>
			<an:references source="#redattore">
				<an:original id="ro1" href="http://dati.senato.it/19/Emend/S/442/A/1.402/ita@/main" showAs="generation"/>
				<an:activeRef id="ar1" href="http://dati.senato.it/DDL/19/442" showAs="DDL 442"/>
				<an:TLCOrganization id="redattore" showAs="Servizio Informatica del Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato/Servizio Informatica"/>
				<an:TLCOrganization id="senato" showAs="Senato della Repubblica" href="/dati.senato.it/osr/Senato"/>
				<an:TLCOrganization id="camera" showAs="Camera dei Deputati" href="/dati.senato.it/osr/Camera"/>
				<an:TLCRole id="tipoSenatore" href="http://dati.senato.it/Senatore" showAs="Senatore"/>
				<an:TLCPerson id="IDCUNCHWMLSQNIFRXWWXDHIPZ0QE4BCWY5ECEZI5BXPXGBVFZCZE4P" href="http://dati.senato.it/520" showAs="CASINI"/>
			</an:references>
		</an:meta>
		<an:preface>
			<an:p>
				<an:affectedDocument href="#ar1">DDL 442</an:affectedDocument>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docNumber>Emendamento n. 1.402</an:docNumber>
			</an:p>
			<an:p>
				<an:docProponent refersTo="#IDCUNCHWMLSQNIFRXWWXDHIPZ0QE4BCWY5ECEZI5BXPXGBVFZCZE4P" as="#tipoSenatore">CASINI</an:docProponent>
			</an:p>
		</an:preface>
		<an:amendmentBody>
			<an:amendmentContent>
				<an:p>Dopo il comma 368, inserire i seguenti:</an:p>
				<an:p>
					        &quot;368
					<an:i>-bis</an:i>
					. L'indennità di accompagnamento agli invalidi civili totalmente inabili, di cui alla legge 11 febbraio 1980, n. 18, è elevata, a decorrere dall'anno 2023, a euro 1.500 mensili per dodici mensilità. Con decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali, di concerto con il Ministro della salute e il Ministro dell'economia e delle finanze, da adottare entro sessanta giorni dall'entrata in vigore della presente legge, sono stabilite modalità per l'adeguamento annuale dell'importo di cui al periodo precedente sulla base della variazione percentuale negli indici dei prezzi al consumo.
				</an:p>
				<an:p>
					        368
					<an:i>-ter</an:i>
					. Per le persone in condizioni di disabilità gravissima, in possesso dei requisiti di cui all'articolo 3 del decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 26 settembre 2016, l'importo della pensione di inabilità, di cui all'articolo 12 della legge 30 marzo 1971, n. 118, è elevato, a decorrere dall'anno 2023, a euro 780 mensili e non concorre, in ogni caso, a formare il reddito della persona fisica.
				</an:p>
				<an:p>
					        368
					<an:i>-quater</an:i>
					. A decorrere dal periodo d'imposta in corso alla data di entrata in vigore della presente legge, le persone fisiche in condizioni di disabilità gravissima, in possesso dei requisiti di cui all'articolo 3 del decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 26 settembre 2016, possono dedurre dal reddito complessivo, agli effetti dell'imposta sul reddito delle persone fisiche, le spese per l'utilizzo di autoservizi pubblici non di linea, di cui alla legge 15 gennaio 1992, n. 21, fino all'importo complessivo di euro 5.000.
				</an:p>
				<an:p>
					        368
					<an:i>-quinquies</an:i>
					. A decorrere dal periodo d'imposta in corso alla data di entrata in vigore della presente legge, le persone fisiche possono dedurre dal reddito complessivo, agli effetti dell'imposta sul reddito delle persone fisiche, le spese per l'acquisto di carburanti per i veicoli di cui all'articolo 28 della legge 5 febbraio 1992, n. 104, fino all'importo complessivo di euro 3.000.
				</an:p>
				<an:p>
					        368
					<an:i>-sexies</an:i>
					. A decorrere dal periodo d'imposta in corso alla data di entrata in vigore della presente legge, la cessione e i servizi di manutenzione dei veicoli di cui alla Tabella A, parte II, numero 31), del decreto del Presidente della Repubblica 26 ottobre 1972, n. 633, destinati ai soggetti in condizioni di disabilità gravissima, in possesso dei requisiti di cui all'articolo 3 del decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 26 settembre 2016, sono esenti dall'imposta sul valore aggiunto.
				</an:p>
				<an:p>
					        368
					<an:i>-septies</an:i>
					. Gli affidatari di persone con disabilità qualificabile come gravissima ai sensi dell'articolo 3 del decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 26 settembre 2016, hanno diritto, in ogni caso, a fruire di ventiquattro ore di permesso mensile retribuito ai sensi dell'articolo 33 della legge 5 febbraio 1992, n. 104.
				</an:p>
				<an:p>
					        368
					<an:i>-octies</an:i>
					. All'articolo 4 del decreto legislativo 29 dicembre 2021, n. 230, dopo il comma 6 è inserito il seguente: &quot;6
					<an:i>-bis</an:i>
					. Gli importi di cui ai commi 5 e 6 sono ulteriormente maggiorati di 50 euro mensili per ciascun figlio con disabilità gravissima, in possesso dei requisiti di cui all'articolo 3 del decreto del Ministro del lavoro e delle politiche sociali 26 settembre 2016.&quot;.
				</an:p>
				<an:p>
					        368-nonies. Agli oneri derivanti dall'attuazione dei commi da 368
					<an:i>-bis</an:i>
					 a 368
					<an:i>-octies</an:i>
					, pari a 100 milioni di euro a decorrere dall'anno 2023, si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo per le non autosufficienze, di cui all'articolo 1, comma 1264, della legge 27 dicembre 2006, n. 296.
				</an:p>
				<an:p>
					        368
					<an:i>-decies</an:i>
					. Il Fondo per le non autosufficienze, di cui all'articolo 1, comma 1264, della legge 27 dicembre 2006, n. 296, è incrementato di 100 milioni di euro a decorrere dall'anno 2023. Agli oneri derivanti dal presente comma si provvede mediante corrispondente riduzione del Fondo di cui all'articolo 1, comma 200, della legge 23 dicembre 2014, n. 190, come incrementato dal comma 873.&quot;
				</an:p>
			</an:amendmentContent>
		</an:amendmentBody>
	</an:amendment>
</an:akomaNtoso>
